[{"title": "Plantas de termovalorizaci\u00f3n y biodigesti\u00f3n depender\u00e1n de Sheinbaum", "authors": ["Ilich Valdez"], "date": "07/30/18", "summary": "Ilich ValdezLa construcci\u00f3n de las plantas de termovalorizaci\u00f3n y biodigesti\u00f3n quedar\u00e1n a decisi\u00f3n de la jefa de Gobierno electa, Claudia Sheinbaum.\nAs\u00ed lo dijo el jefe de gobierno, Jos\u00e9 Ram\u00f3n Amieva, quien a\u00f1adi\u00f3 que la decisi\u00f3n la est\u00e1 tomando el equipo de transici\u00f3n, pero finalmente depender\u00e1 de Sheinbaum.\n\"De una vez agrego que tanto la Planta Termovalorizadora, como la Planta de Biodigestion, est\u00e1n siendo analizadas y consensadas con el grupo de transici\u00f3n\", expuso.\n\"La decisi\u00f3n que se llegue para esos dos proyectos tendr\u00e1 que ser una decisi\u00f3n, en donde el grupo de transici\u00f3n y la doctora Sheinbaum, expresen su conformidad\".\nLa planta de termovalorizaci\u00f3n se construye en el bordo Poniente y tendr\u00e1 una inversi\u00f3n superior a los 1 mil millones de pesos.", "keywords": ["decisi\u00f3n", "grupo", "biodigesti\u00f3n", "sheinbaum", "depender\u00e1n", "plantas", "termovalorizadora", "planta", "gobierno", "transici\u00f3n", "proyectos", "mesa", "termovalorizaci\u00f3n"], "text": "Ilich Valdez\n\nLa construcci\u00f3n de las plantas de termovalorizaci\u00f3n y biodigesti\u00f3n quedar\u00e1n a decisi\u00f3n de la jefa de Gobierno electa, Claudia Sheinbaum.\n\nAs\u00ed lo dijo el jefe de gobierno, Jos\u00e9 Ram\u00f3n Amieva, quien a\u00f1adi\u00f3 que la decisi\u00f3n la est\u00e1 tomando el equipo de transici\u00f3n, pero finalmente depender\u00e1 de Sheinbaum.\n\n\"De una vez agrego que tanto la Planta Termovalorizadora, como la Planta de Biodigestion, est\u00e1n siendo analizadas y consensadas con el grupo de transici\u00f3n\", expuso.\n\n\"La decisi\u00f3n que se llegue para esos dos proyectos tendr\u00e1 que ser una decisi\u00f3n, en donde el grupo de transici\u00f3n y la doctora Sheinbaum, expresen su conformidad\".\n\nAmieva asegur\u00f3 que esa decisi\u00f3n se toma porque son proyectos que no s\u00f3lo se ver\u00e1n en esta administraci\u00f3n, sino que pr\u00e1cticamente se definieran en la que viene que tomar\u00e1 protesta el 5 de diciembre.\n\n\n\n\"\u00bfPor qu\u00e9 lo digo?, porque son proyectos que van m\u00e1s all\u00e1 de este ejercicio. Entonces, est\u00e1n en la mesa de transici\u00f3n, vamos a esperar cu\u00e1l es el resultado\", a\u00f1adi\u00f3.\n\n\"Dije que la decisi\u00f3n final de la Planta Termovalorizadora y de la Planta de Biodigesti\u00f3n tendr\u00e1 que surgir de la mesa de transici\u00f3n y tendr\u00e1 que contar con la aprobaci\u00f3n de quienes est\u00e1n en la mesa de transici\u00f3n y de la doctora Sheinbaum. Entonces, creo que es mucho m\u00e1s completo lo que estamos ahorita se\u00f1alando\".\n\nLa planta de termovalorizaci\u00f3n se construye en el bordo Poniente y tendr\u00e1 una inversi\u00f3n superior a los 1 mil millones de pesos.\n\nEsos recursos saldr\u00edan de una empresa privada espa\u00f1ola llamada Veolia.\n\nLa empresa construir\u00e1 la planta y suministrar\u00e1 la energ\u00eda que genera la basura para el Sistema de Transporte Colectivo Metro.\n\n\n\nEB\n\n\u200b", "url": "http://www.milenio.com/politica/plantas-de-termovalorizacion-y-biodigestion-dependeran-de-sheinbaum", "image": "http://www.milenio.com/uploads/media/2018/07/30/jefe-gobierno-esperara-decision-mesa_0_23_616_384.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Basura", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "Intentan robar casa\u2026 pero los desarman, golpean y amarran en CdMx", "authors": ["Milenio Digital"], "date": "02/08/18", "summary": "La Procuradur\u00eda de la Ciudad de M\u00e9xico inform\u00f3 que a las 4:15 horas de ayer dos hombres de 23 a\u00f1os fueron detenidos por robo a casa habitaci\u00f3n.\nEl trabajador forceje\u00f3 con los ladrones y pidi\u00f3 ayuda a su empleador, quien intervino en la disputa para desarmar a los acusados.\nDurante la pelea, los supuestos ladrones quedaron lesionados y fueron sometidos.\nDespu\u00e9s se notific\u00f3 a polic\u00edas preventivos, quienes acudieron a la casa para detener a los ladrones y asegurarles el arma de fuego.\nAmbos quedaron a disposici\u00f3n de la Fiscal\u00eda Desconcentrada de Investigaci\u00f3n en Miguel Hidalgo.", "keywords": ["desarman", "dos", "miguel", "vivienda", "arma", "quedaron", "despu\u00e9s", "golpean", "cdmx", "amarran", "casa", "ladrones", "vio", "valorel", "robar", "intentan"], "text": "Milenio Digital\n\nDos j\u00f3venes ladrones intentaron asaltar una vivienda en la colonia Bosques de las Lomas, delegaci\u00f3n Miguel Hidalgo, pero trabajadores los desarmaron, los golpearon y los amarraron para despu\u00e9s entregarlos a la Polic\u00eda capitalina.\n\nLa Procuradur\u00eda de la Ciudad de M\u00e9xico inform\u00f3 que a las 4:15 horas de ayer dos hombres de 23 a\u00f1os fueron detenidos por robo a casa habitaci\u00f3n.\n\nDe acuerdo al expediente, uno de los denunciantes, que trabaja en el domicilio, escuch\u00f3 ruido afuera del cuarto donde duerme y al asomarse vio a los dos presuntos delincuentes, quienes lo amenazaron con un arma de fuego exigi\u00e9ndole las pertenencias de valor.\n\n\n\nEl trabajador forceje\u00f3 con los ladrones y pidi\u00f3 ayuda a su empleador, quien intervino en la disputa para desarmar a los acusados.\n\n\n\nDurante la pelea, los supuestos ladrones quedaron lesionados y fueron sometidos. Despu\u00e9s se notific\u00f3 a polic\u00edas preventivos, quienes acudieron a la casa para detener a los ladrones y asegurarles el arma de fuego.\n\nAmbos quedaron a disposici\u00f3n de la Fiscal\u00eda Desconcentrada de Investigaci\u00f3n en Miguel Hidalgo.\n\n\n\n\n\n\n\njbh\n\n\u200b", "url": "http://www.milenio.com/policia/robar-casa-desarman-golpean-amarran-cdmx", "image": "http://www.milenio.com/uploads/media/2018/07/27/policias-capitalinos-aseguraron-zona-jorge.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Bosques", 1]], "location": ["25.4236111111", "-108.487222222"], "address": "city: UNO"}, {"title": "Ciudad de M\u00e9xico busca un aire m\u00e1s limpio", "authors": ["Jude Webber"], "date": "06/08/18", "summary": "Ilustra una de las mayores historias de \u00e9xito de M\u00e9xico en las \u00faltimas dos d\u00e9cadas: c\u00f3mo una de las ciudades m\u00e1s congestionadas del mundo logr\u00f3 mejorar la calidad del aire.\n\u201cEsta es la prueba de que las pol\u00edticas p\u00fablicas han funcionado\u201d, dice C\u00e1rdenas, quien es directora general de gesti\u00f3n de la calidad del aire en la Secretar\u00eda del Medio Ambiente de la Ciudad de M\u00e9xico (CDMX).\nSin embargo, un d\u00eda morado hace dos d\u00e9cadas podr\u00eda haber registrado niveles de ozono de 400 part\u00edculas por 1,000 millones, dice C\u00e1rdenas.\nEsto ayudar\u00e1 a limpiar la calidad del aire\u201d, dice.\nSin embargo, M\u00e9xico estar\u00e1 13 a\u00f1os por detr\u00e1s con respecto a Estados Unidos en su aplicaci\u00f3n, para el momento en el que las nuevas normas entren en vigor, se\u00f1ala Blumberg.", "keywords": ["dice", "c\u00e1rdenas", "morado", "busca", "est\u00e1ndares", "aire", "emisiones", "m\u00e9xico", "ciudad", "embargo", "calidad", "limpio", "veh\u00edculos"], "text": "Jude Webber\n\nParece un mosaico con azulejos de color morado y rojo en su mayor\u00eda en la parte superior que se convierten en amarillo y verde en la parte inferior. Pero la tabla que Beatriz C\u00e1rdenas analiza no es una obra de arte moderno. Ilustra una de las mayores historias de \u00e9xito de M\u00e9xico en las \u00faltimas dos d\u00e9cadas: c\u00f3mo una de las ciudades m\u00e1s congestionadas del mundo logr\u00f3 mejorar la calidad del aire.\n\n\u201cEsta es la prueba de que las pol\u00edticas p\u00fablicas han funcionado\u201d, dice C\u00e1rdenas, quien es directora general de gesti\u00f3n de la calidad del aire en la Secretar\u00eda del Medio Ambiente de la Ciudad de M\u00e9xico (CDMX).\n\nLa gr\u00e1fica muestra la concentraci\u00f3n de ozono, que se difunde en la atm\u00f3sfera debido en gran parte a las emisiones de los veh\u00edculos. El morado es \u201cextremadamente malo\u201d; el verde es \u201cbueno\u201d.\n\nEn 1991, se ve\u00eda m\u00e1s morado que cualquier otro color. La \u00faltima vez que la CDMX registr\u00f3 un color morado fue en marzo de 2016, a\u00f1o en que la calidad del aire fue tan terrible que el gobierno de la capital endureci\u00f3 dr\u00e1sticamente el umbral para activar las emergencias de calidad del aire, y oblig\u00f3 a los autos nuevos a no circular un d\u00eda a la semana.\n\nSin embargo, un d\u00eda morado hace dos d\u00e9cadas podr\u00eda haber registrado niveles de ozono de 400 part\u00edculas por 1,000 millones, dice C\u00e1rdenas. En aquel entonces, se declaraba una emergencia de calidad del aire si los niveles de ozono alcanzaban las 290 part\u00edculas por 1,000 millones. En la actualidad el umbral es 155.\n\n\n\n\u201cSuponemos que una emergencia de calidad del aire en la d\u00e9cada de 1990 era la misma que ahora, pero no lo es\u201d, dice Antonio Mediavilla, coordinador del proyecto en el Centro Mario Molina. \u201cLa calidad del aire mejor\u00f3 significativamente desde la d\u00e9cada de 1990; pero a\u00fan no es la ideal\u201d.\n\n\n\nLa Ciudad de M\u00e9xico se encuentra entre un creciente n\u00famero de conurbaciones, donde los legisladores luchan para equilibrar el crecimiento de la demanda de veh\u00edculos con combustible de carbono con los problemas de salud que causan sus emisiones.\n\nLas estaciones de recarga de autos el\u00e9ctricos comenzaron en algunas colonias, pero hay pocas posibilidades de un cambio general a veh\u00edculos o sistemas de transporte p\u00fablico no contaminantes a corto plazo.\n\nLos funcionarios dicen que la prohibici\u00f3n de los veh\u00edculos contaminantes en ciertos d\u00edas ayud\u00f3, y las nuevas regulaciones sobre los est\u00e1ndares de emisiones para veh\u00edculos pesados, que se aprobaron este a\u00f1o, entrar\u00e1n en vigor en 2021.\n\nEl Dato 25 d\u00f3lares por auto cuesta la tecnolog\u00eda que limpia las emisiones antes de liberarlas al aire\n\nEste ser\u00e1 un \u201ccambio muy grande\u201d, dice Kate Blumberg, que desarrolla estrategias urbanas en el Consejo Internacional en Transporte Limpio. \u201cEstos est\u00e1ndares para camiones son 99.9% m\u00e1s limpios para algunos tipos de contaminantes que son muy peligrosos. Esto ayudar\u00e1 a limpiar la calidad del aire\u201d, dice.\n\n\n\nLos cambios pondr\u00e1n la regulaci\u00f3n de las emisiones para camiones y autobuses a la par con las normas denominadas \u201cUS 2010\u201d y \u201cEuro VI\u201d vigentes en el resto de Norteam\u00e9rica, as\u00ed como en la Uni\u00f3n Europea (UE), Jap\u00f3n, Corea del Sur, Turqu\u00eda e India. Sin embargo, M\u00e9xico estar\u00e1 13 a\u00f1os por detr\u00e1s con respecto a Estados Unidos en su aplicaci\u00f3n, para el momento en el que las nuevas normas entren en vigor, se\u00f1ala Blumberg.\n\nTe recomendamos: Contaminaci\u00f3n en el Tames\u00ed y lagunas afecta especies marinas\n\nM\u00e9xico es un importante fabricante de veh\u00edculos y el grupo de cabildeo de la industria asegur\u00f3 que los autos que no cumplan con los est\u00e1ndares m\u00e1s estrictos de EU o de la UE todav\u00eda podr\u00e1n venderse en M\u00e9xico, \u201cconden\u00e1ndolos a tener un retraso de entre 10 y 15 a\u00f1os, de forma permanente\u201d, dice Mediavilla.\n\n\n\nSin embargo, la Ciudad de M\u00e9xico introdujo los nuevos est\u00e1ndares incluso antes de que lo requiriera la ley federal: los nuevos autobuses de dos pisos, que comenzaron a operar este a\u00f1o, ya cumplen con los est\u00e1ndares de la UE.\n\n\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda de emisiones\u2014los llamados sistemas de tratamiento posterior que limpian las emisiones antes de que sean liberadas al aire\u2014 solo cuesta 25 d\u00f3lares por auto para que se instale en la planta de producci\u00f3n para alcanzar los niveles de la UE, y alrededor de 50 d\u00f3lares para igualar los est\u00e1ndares de EU, dice Blumberg.\n\n\n\nSin embargo, este mes la Ciudad de M\u00e9xico volvi\u00f3 a introducir las pruebas de emisiones con mejores equipos y monitoreo de video para prevenir la corrupci\u00f3n. Aunque las pruebas de inspecci\u00f3n t\u00e9cnica no son obligatorias, los centros de verificaci\u00f3n ahora tambi\u00e9n revisar\u00e1n la alineaci\u00f3n, la suspensi\u00f3n y los frenos de los autom\u00f3viles, ya que los veh\u00edculos en malas condiciones pueden usar alrededor de 30% m\u00e1s combustible, afirma C\u00e1rdenas. Mediavilla dice que todav\u00eda se puede hacer m\u00e1s.\n\nPero tal vez, el mayor desaf\u00edo de pol\u00edtica p\u00fablica es lograr que la gente realmente quiera utilizar el deteriorado transporte p\u00fablico, cuando un autom\u00f3vil se considera un s\u00edmbolo de estatus.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u200b\n\n\u200b\n\n\u200b", "url": "http://www.milenio.com/negocios/la-cdmx-va-por-un-aire-limpio", "image": "http://www.milenio.com/uploads/media/2018/08/06/servicio-ecobicis-usuarios-ciudad-mexico.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Emisiones", 1]], "location": ["21.3791666667", "-98.0627777778"], "address": "city: COREA"}, {"title": "Con valor sustentable, 46% de empresas", "authors": ["Martina Spataro"], "date": "01/08/18", "summary": "Sus esfuerzos son reales, pero si lo comparamos con los ritmos del cambio clim\u00e1tico nos quedamos cortos.\nLa buena noticia es que hay progreso incluso en las compa\u00f1\u00edas m\u00e1s resistentes, como las de la industria energ\u00e9tica\u201d.\nPara Barton, la escala y velocidad del cambio debe ser mayor si queremos tener un planeta habitable.\n\u201cLas empresas se han empezado a dar cuenta de la importancia de la sustentabilidad porque empiezan a ver, de formas muy tangibles, los efectos del cambio clim\u00e1tico.\n\u201cHay muchas empresas que a\u00fan no est\u00e1n conscientes de cu\u00e1l es su huella ambiental y no se dan cuenta que de eso depende su salud a largo plazo.", "keywords": ["barton", "sustentable", "empresas", "sustentabilidad", "si", "cambio", "m\u00e9xico", "ciento", "compa\u00f1\u00edas", "valor", "36", "46", "reputaci\u00f3n", "clim\u00e1tico"], "text": "Martina Spataro\n\nEn 2012, en la encuesta global de McKinsey & Company, 36 por ciento de las compa\u00f1\u00edas revel\u00f3 que su preocupaci\u00f3n por la sustentabilidad se deb\u00eda a la eficiencia operativa, 36 por ciento a su reputaci\u00f3n, 13 a su impacto positivo y 27 por ciento a una obligaci\u00f3n legal.\n\n\n\nDe 2012 a 2017 los datos son otros: 46 por ciento de las compa\u00f1\u00edas se preocupan por la sustentabilidad porque es parte de sus valores o de su misi\u00f3n, 36 por ciento lo hace por reputaci\u00f3n y 20 por ciento debido a que tienen un impacto positivo en el medio ambiente.\n\n\n\nEn una entrevista para Business Harvard Review, Dominic Barton, socio gerente global de McKinsey & Company, explic\u00f3 \u201cque las compa\u00f1\u00edas s\u00ed han tenido progreso, pero demasiado lento. Sus esfuerzos son reales, pero si lo comparamos con los ritmos del cambio clim\u00e1tico nos quedamos cortos. La buena noticia es que hay progreso incluso en las compa\u00f1\u00edas m\u00e1s resistentes, como las de la industria energ\u00e9tica\u201d.\n\n\n\nPara Barton, la escala y velocidad del cambio debe ser mayor si queremos tener un planeta habitable. \u201cLas empresas se han empezado a dar cuenta de la importancia de la sustentabilidad porque empiezan a ver, de formas muy tangibles, los efectos del cambio clim\u00e1tico. Pero no estamos haciendo suficiente\u201d.\n\n\n\nEl documento 10 propuestas por una Agenda Clim\u00e1tica con Visi\u00f3n de Estado 2018-2024, elaborado por la Iniciativa Clim\u00e1tica de M\u00e9xico, el Instituto Mexicano para la Competitividad y el World Resources Institute M\u00e9xico se\u00f1ala que que el cambio clim\u00e1tico es la amenaza m\u00e1s importante que enfrenta la humanidad.\n\n\n\nAnte ella, a\u00f1ade, M\u00e9xico tiene un papel muy importante que desempe\u00f1ar, siendo el decimotercer pa\u00eds con mayores emisiones de gases de efecto invernadero, y paralelamente teniendo 15 por ciento del territorio, 68 por ciento de la poblaci\u00f3n y 71 por ciento de la econom\u00eda en una situaci\u00f3n de alta vulnerabilidad a sus impactos.\n\n\n\n\u201cHay muchas empresas que a\u00fan no est\u00e1n conscientes de cu\u00e1l es su huella ambiental y no se dan cuenta que de eso depende su salud a largo plazo. Adem\u00e1s, ahorran m\u00e1s cuando se preocupan por el medio ambiente\u201d, dice Barton.\n\n", "url": "http://www.milenio.com/negocios/con-valor-sustentable-46-de-empresas", "image": "http://www.milenio.com/uploads/media/2018/08/01/escala-velocidad-cambio-planeta-habitable.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Emisiones", 1]], "location": ["21.2827777778", "-89.6636111111"], "address": "city: PROGRESO"}, {"title": "Tres empresas preocupadas por la sustentabilidad", "authors": ["Martina Spataro"], "date": "07/26/18", "summary": "Aqu\u00ed te presentamos tres casos de grandes nombres que han tomado cartas en el asunto para disminuir su impacto ambiental y social.\nLa empresa, seg\u00fan sus comunicados de prensa, ha dise\u00f1ado lineamientos para la identificaci\u00f3n, almacenamiento, transporte y dep\u00f3sito de todos sus residuos.\nSeg\u00fan el reporte de sustentabilidad de la empresa \u201cel consumo de energ\u00eda es el principal aspecto ambiental requerido para operar las instalaciones aeroportuarias.\nEl compromiso por un mundo m\u00e1s sustentable es de todos, estos tres ejemplos inspiran y muestran un camino hacia metas conseguibles.\nEn Milenio Foros se abrir\u00e1 un espacio para que las empresas vengan a contar m\u00e1s experiencias y logros, m\u00e1s informaci\u00f3n en: Empresas que Cambian su Huella.", "keywords": ["mil", "uso", "logrado", "empresas", "sustentabilidad", "energ\u00eda", "reciclar", "preocupadas", "seg\u00fan", "acciones", "residuos", "tres", "sostenible", "empresa"], "text": "Martina Spataro\n\nSi algo bueno nos ha ense\u00f1ado el tiempo es que todos los agentes que participan en el planeta se afectan unos a otros y dejan huellas. Cada d\u00eda las compa\u00f1\u00edas entienden m\u00e1s que la sustentabilidad no es solo una tendencia sino una obligaci\u00f3n. Por eso comienzan a dise\u00f1ar acciones para atender a las problem\u00e1ticas de hoy.\n\n\n\n\n\nAqu\u00ed te presentamos tres casos de grandes nombres que han tomado cartas en el asunto para disminuir su impacto ambiental y social. Estos ejemplos son un inicio que puede inspirar a otros a unirse a la tendencia.\n\n\n\nHerdez\n\n\n\nHerdez ha concentrado sus esfuerzos en reciclar y reducir. El a\u00f1o pasado logr\u00f3 reciclar 2.7% del agua utilizada en sus operaciones, seg\u00fan sus comunicados de prensa. Ese ahorro equivale al riego de 6.9 hect\u00e1reas de tomate, durante todo un a\u00f1o, seg\u00fan sus datos. De los residuos generados, recicl\u00f3 73%, equivalente a 679 mil 575 bolsas de basura. De 2018 a 2017 redujo sus emisiones de CO2 por 227 toneladas, lo que representa lo que 8.2 coches generan durante 12 a\u00f1os.\n\n\n\nM\u00e1s all\u00e1 de las medidas internas, la empresa, ha buscado formas de involucrar a sus consumidores para encontrar acciones que funcionen a favor del medio ambiente, con campa\u00f1as como \u201cPor un mundo m\u00e1s vivo\u201d que busca integrar acciones, consejos e iniciativas para generar una mentalidad m\u00e1s responsable.\n\n\n\nOtra de sus iniciativas es incentivar la reutilizaci\u00f3n de sus latas, regalando semillas de hierbas de olor para que la gente se anime a hacer su propio huerto en casa.\n\nTe recomendamos: Pymes enfrentan los mayores retos en sostenibilidad\n\n\n\n\n\nUnilever\n\nEl 100% de la energ\u00eda el\u00e9ctrica que utiliza la empresa proviene de fuentes renovables. En comparaci\u00f3n con 2010 han logrado disminuir sus emisiones de CO2 en 62%. Del agua que utilizan sus f\u00e1bricas han logrado consumir 5% menos, y para 2018 esperan poner en marcha m\u00e1s proyectos para magnificar los ahorros y mejorar el uso eficiente del recurso. Respecto a sus residuos, han logrado disminuirlos en 48%. Y desde hace 4 a\u00f1os la compa\u00f1\u00eda ya no env\u00eda residuos al relleno sanitario. Adem\u00e1s, recuperan todos sus envases PET y mandan 3 mil toneladas a reciclaje, seg\u00fan datos reportados por la empresa.\n\n\n\nEl comercio justo y la mejora de los procesos de producci\u00f3n son otras de las metas de la compa\u00f1\u00eda. \u201cLa promoci\u00f3n del comercio justo es vital para favorecer el bienestar de las comunidades, de ah\u00ed que en colaboraci\u00f3n con Enactus, se implement\u00f3 un programa de desarrollo que permite fortalecer las capacidades t\u00e9cnicas y de negocio de la comunidad de artesanas de Tlamacazapa, Guerrero,\u201d explica su plan de sustentabilidad.\n\n\n\n\n\nGrupo Aeroportuario Centro Norte (OMA)\n\n\n\nLa compa\u00f1\u00eda ha dise\u00f1ado una serie de objetivos que suponen guiar acciones integrales en todas las \u00e1reas de trabajo. Buscan, primero, garantizar la disponibilidad de agua y su gesti\u00f3n sostenible y el saneamiento para todos; segundo, garantizar el acceso a una energ\u00eda asequible, segura, sostenible y moderna para todos; tercero, adoptar medidas urgentes para combatir el cambio clim\u00e1tico y sus efectos; y cuarto, promover el uso sostenible de los ecosistemas terrestres, luchar contra la desertificaci\u00f3n, detener e invertir la degradaci\u00f3n de las tierras y frenar la p\u00e9rdida de la diversidad biol\u00f3gica.\n\n\n\nLa empresa, seg\u00fan sus comunicados de prensa, ha dise\u00f1ado lineamientos para la identificaci\u00f3n, almacenamiento, transporte y dep\u00f3sito de todos sus residuos. Los separan en dos ramas: los peligrosos y los no peligrosos. Los residuos que corresponden a la primera categor\u00eda se recolectan y separan para despu\u00e9s poderse reciclar y/o reutilizar. Estos residuos incluyen cart\u00f3n, PET, papel, aluminio, chatarra, madera y vidrio.\n\n\n\nSeg\u00fan el reporte de sustentabilidad de la empresa \u201cel consumo de energ\u00eda es el principal aspecto ambiental requerido para operar las instalaciones aeroportuarias. En ese sentido, los esfuerzos de OMA van encaminados a la eficiencia energ\u00e9tica, a trav\u00e9s del uso de nuevas tecnolog\u00edas y de la utilizaci\u00f3n de la energ\u00eda solar\u201d. De los 61 millones 316 mil 742 Kwh de energ\u00eda el\u00e9ctrica consumida en 2017, 201 mil 198 Kwh fueron generados en el parque solar en Zacatecas.\n\n\n\n\n\nLo que queda y lo que falta\n\n\n\nLa clave est\u00e1 en los esfuerzos y el compromiso. Si las compa\u00f1\u00edas hacen transparentes sus procesos y evaluaciones de impacto socio ambiental, quiere decir que han empezado a escuchar las voces de los consumidores que lo piden. El compromiso por un mundo m\u00e1s sustentable es de todos, estos tres ejemplos inspiran y muestran un camino hacia metas conseguibles. En Milenio Foros se abrir\u00e1 un espacio para que las empresas vengan a contar m\u00e1s experiencias y logros, m\u00e1s informaci\u00f3n en: Empresas que Cambian su Huella.\n\n\n\n\n\n\u200b\n\n\u200b\n\n\u200b", "url": "http://www.milenio.com/negocios/tres-empresas-preocupadas-por-la-sustentabilidad", "image": "http://www.milenio.com/uploads/media/2018/07/10/objetivo-arquitectura-sustentable-eficiencia-construccion.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Emisiones", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "VIDEO: Pez gigante devora a tibur\u00f3n", "authors": ["Milenio Digital"], "date": "07/26/18", "summary": "Milenio DigitalUno de los depredadores m\u00e1s temidos del oc\u00e9ano es el tibur\u00f3n.\nPero \u00bfqu\u00e9 pasa cuando una especie, considerada menor, de pronto devora de un bocado al rey del mar?\nHace unos d\u00edas, la empresa de pesca tur\u00edstica de Florida Everglades Fishing public\u00f3 el momento en que un enorme mero engull\u00f3 a un tibur\u00f3n mientras hac\u00eda un paseo por el Golfo de M\u00e9xico.\nEn las im\u00e1genes se ve cuando el tibur\u00f3n nada alrededor de la embarcaci\u00f3n y de pronto un enorme pez sale y lo devora completo.\nLa empres inform\u00f3 que fue un mero de unos 220 kilogramos el que caz\u00f3 al tibur\u00f3n.", "keywords": ["devora", "tibur\u00f3n", "gigante", "golfo", "pesca", "especie", "pez", "pronto", "alrededor", "enorme", "mero", "mientras", "video"], "text": "Milenio Digital\n\nUno de los depredadores m\u00e1s temidos del oc\u00e9ano es el tibur\u00f3n. Pero \u00bfqu\u00e9 pasa cuando una especie, considerada menor, de pronto devora de un bocado al rey del mar?\n\nHace unos d\u00edas, la empresa de pesca tur\u00edstica de Florida Everglades Fishing public\u00f3 el momento en que un enorme mero engull\u00f3 a un tibur\u00f3n mientras hac\u00eda un paseo por el Golfo de M\u00e9xico.\n\nEn las im\u00e1genes se ve cuando el tibur\u00f3n nada alrededor de la embarcaci\u00f3n y de pronto un enorme pez sale y lo devora completo.\n\n\n\nLas personas alrededor gritan de asombro mientras los pescadores profesionales luchan por recuperar la ca\u00f1a de pescar.\n\nLa empres inform\u00f3 que fue un mero de unos 220 kilogramos el que caz\u00f3 al tibur\u00f3n.\n\nEl mero es uno de los peces m\u00e1s grandes que habitan el Golfo de M\u00e9xico y suelen vivir en lugares c\u00e1lidos y tropicales y el gobierno mexicano mantiene vedas temporales para regular la pesca de esta especie en aguas nacionales.\n\nALEC", "url": "http://www.milenio.com/virales/fauna/pez-gigante-traga-tiburon-golfo-mexico", "image": "http://www.milenio.com/uploads/media/2018/07/26/golfo-mexico-pescadores-turistas-vieron_23_0_895_557.JPG", "movies": ["https://www.youtube.com/embed/6U2sW43c5uQ?feature=oembed&enablejsapi=1"], "ej_keywords": [["Pesca", 1]], "location": ["20.8319444444", "-88.0675"], "address": "city: FLORIDA"}, {"title": "Ola de calor, espejo del mundo por venir", "authors": ["Irene Selser"], "date": "07/08/18", "summary": "Irene SelserEn medio de las vacaciones de verano, Europa sufre desde hace unos d\u00edas temperaturas alt\u00edsimas, aunque la ola de calor ha comenzado a ceder con un descenso leve del term\u00f3metro en Gran Breta\u00f1a y Portugal, entre otros pa\u00edses.\nPor ello, las autoridades anunciaron una restricci\u00f3n a la circulaci\u00f3n de veh\u00edculos, por el efecto del calor en los niveles de contaminaci\u00f3n de la capital.\nTambi\u00e9n en Espa\u00f1a el calor caus\u00f3 tres muertos, antes de que las temperaturas bajaran el domingo de 44\u00baC a 42\u00baC.\nEl estudio, publicado en la revista cient\u00edfica PLOS Medicine y divulgado por la agencia Europa Press (1-08), es el primero mundial que predice las muertes futuras ligadas con la ola de calor.\nEl profesor Yuming Guo, principal responsable del estudio, afirma que, de no actuarse ante el cambio clim\u00e1tico seg\u00fan el marco del Acuerdo de Par\u00eds, las olas de calor \u201cser\u00e1n m\u00e1s frecuentes, m\u00e1s intensas y durar\u00e1n mucho m\u00e1s\u201d.", "keywords": ["mundo", "calor", "olas", "estudio", "europa", "cambio", "ola", "temperaturas", "seg\u00fan", "espejo", "venir", "clim\u00e1tico", "muertes"], "text": "Irene Selser\n\nEn medio de las vacaciones de verano, Europa sufre desde hace unos d\u00edas temperaturas alt\u00edsimas, aunque la ola de calor ha comenzado a ceder con un descenso leve del term\u00f3metro en Gran Breta\u00f1a y Portugal, entre otros pa\u00edses.\n\n\n\nPero en Francia el clima seguir\u00e1 sofocando a la poblaci\u00f3n al menos hasta el mi\u00e9rcoles con temperaturas de entre 36 y 37\u00baC en buena parte del pa\u00eds y en Par\u00eds. Por ello, las autoridades anunciaron una restricci\u00f3n a la circulaci\u00f3n de veh\u00edculos, por el efecto del calor en los niveles de contaminaci\u00f3n de la capital.\n\n\n\nTambi\u00e9n fueron cerrados cuatro reactores nucleares y la compa\u00f1\u00eda de energ\u00eda francesa EDF dijo que se hab\u00edan tomado medidas para evitar aumentar las temperaturas de los r\u00edos de los que las centrales nucleares extraen agua para enfriar los reactores, antes de volver a verterla.\n\n\n\nEl s\u00e1bado fue para Portugal el d\u00eda \u201cm\u00e1s caluroso de los \u00faltimos 18 a\u00f1os\u201d, seg\u00fan inform\u00f3 ayer el Instituto Portugu\u00e9s para Mares y Atm\u00f3sfera, cuando la temperatura lleg\u00f3 a los 46 \u00baC.\n\n\n\nTambi\u00e9n en Espa\u00f1a el calor caus\u00f3 tres muertos, antes de que las temperaturas bajaran el domingo de 44\u00baC a 42\u00baC.\n\n\n\nEn Italia, un calor abrasador afect\u00f3 a la poblaci\u00f3n del norte del pa\u00eds a lo largo del fin de semana y seg\u00fan la ONG ecologista Legambiente, desde el a\u00f1o 2000 las sucesivas olas de calor causaron hasta la fecha \u201c7 mil 700 muertes\u201d en ese pa\u00eds.\n\n\n\nEn Suecia, con una de las latitudes m\u00e1s altas del hemisferio norte, julio fue considerado el mes \u201cm\u00e1s caliente\u201d de los \u00faltimos 250 a\u00f1os.\n\n\n\nAl respecto, y cuando tambi\u00e9n en Asia y Estados Unidos las altas temperaturas, aunadas a la sequ\u00eda, derivan en incendios nunca antes vistos como el que devasta desde hace dos semanas a California, un estudio global liderado por la Universidad de Monash (Australia), publicado el 31 de julio, destaca que en las d\u00e9cadas venideras las muertes por olas de calor van a aumentar \u201cdram\u00e1ticamente\u201d por el cambio clim\u00e1tico, en especial en las regiones tropicales y subtropicales, seguidas de cerca por Australia, Europa y Estados Unidos.\n\n\n\nEl estudio, publicado en la revista cient\u00edfica PLOS Medicine y divulgado por la agencia Europa Press (1-08), es el primero mundial que predice las muertes futuras ligadas con la ola de calor.\n\n\n\nLos investigadores desarrollaron un modelo para estimar la cifra de muertes ligadas a las olas de calor en 412 lugares de 20 pa\u00edses en el lapso 2031-2080 y prev\u00e9 un aumento de mortalidad en diversos escenarios marcados por altos niveles de emisiones de gases contaminantes.\n\n\n\nEl estudio recomienda \u201cseis medidas de adaptaci\u00f3n\u201d, entre ellas \u201cfortalecer las infraestructuras contra el calor, junto a la planificaci\u00f3n y gesti\u00f3n urbanas\u201d y \u201caumentar la plantaci\u00f3n de \u00e1rboles\u201d.\n\n\n\nEl profesor Yuming Guo, principal responsable del estudio, afirma que, de no actuarse ante el cambio clim\u00e1tico seg\u00fan el marco del Acuerdo de Par\u00eds, las olas de calor \u201cser\u00e1n m\u00e1s frecuentes, m\u00e1s intensas y durar\u00e1n mucho m\u00e1s\u201d.\n\n\n\nOtro experto que particip\u00f3 en el estudio, el espa\u00f1ol Aurelio Tob\u00edas, advierte que \u201csi no podemos hallar una manera de mitigar el cambio clim\u00e1tico, de reducir los d\u00edas de ola de calor, y ayudar a las personas a adaptarse a ellas, en el futuro habr\u00e1 un incremento sustancial de fallecimientos relacionados con estos fen\u00f3menos, en especial en los pa\u00edses m\u00e1s pobres, ubicados alrededor del ecuador\u201d.\n\n\n\nLa investigaci\u00f3n de la Universidad de Monash cita el caso de Espa\u00f1a donde se advierte que puede darse un incremento de hasta 292 por ciento en las muertes causadas por olas de calor en comparaci\u00f3n con el periodo comprendido entre 1971 y 2010, de no \u201cactuar a tiempo\u201d.", "url": "http://www.milenio.com/internacional/europa/ola-de-calor-espejo-del-mundo-por-venir", "image": "http://www.milenio.com/uploads/media/2018/06/01/a-pesar-del-caloron-parrilleros.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Emisiones", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "El 9 de octubre de 1986 la Reserva de la Biosfera Mariposa Monarca fue decretada como \u00c1rea Natural Protegida.", "authors": ["Rosa Emilia Porras Lara"], "date": "09/07/18", "summary": "Rosa Emilia Porras LaraReserva de la Biosfera Mariposa Monarca celebr\u00f3 sus 10 a\u00f1os de haber sido incluida en la lista de Patrimonio Mundial de la Unesco.\nEl 9 de octubre de 1986 fue decretado como \u00c1rea Natural Protegida para los fines de migraci\u00f3n, hibernaci\u00f3n y reproducci\u00f3n de la mariposa Monarca.\nEn el 2000 se extendi\u00f3 la superficie total de la Reserva a 56 mil 259 hect\u00e1reas, la cual fue creada para proteger el entorno natural y h\u00e1bitat de la mariposa Monarca.\nCelebramos 10 a\u00f1os de la inclusi\u00f3n de la Reserva de la Biosfera #MariposaMonarca en la lista de #PatrimonioMundial de la @UNESCO.\nCada a\u00f1o, las mariposas Monarca (Danaus plexippus) migran m\u00e1s de 4 mil km.", "keywords": ["decretada", "mil", "9", "natural", "m\u00e9xico", "biosfera", "reserva", "monarca", "octubre", "mariposas", "mariposa", "michoac\u00e1n", "protegida", "unesco", "\u00e1rea"], "text": "Rosa Emilia Porras Lara\n\nReserva de la Biosfera Mariposa Monarca celebr\u00f3 sus 10 a\u00f1os de haber sido incluida en la lista de Patrimonio Mundial de la Unesco. Fue el 8 de julio de 2008 cuando se hizo la declaratoria.\n\nEl 9 de octubre de 1986 fue decretado como \u00c1rea Natural Protegida para los fines de migraci\u00f3n, hibernaci\u00f3n y reproducci\u00f3n de la mariposa Monarca.\n\nEn el 2000 se extendi\u00f3 la superficie total de la Reserva a 56 mil 259 hect\u00e1reas, la cual fue creada para proteger el entorno natural y h\u00e1bitat de la mariposa Monarca.\n\nLas mariposas Monarcas realiza un recorrido de entre 2 mil y 4 mil 500 kil\u00f3metros de ida, y otros de vuelta, de los bosques de Canad\u00e1 y Estados Unidos a M\u00e9xico. Busca las monta\u00f1as de Michoac\u00e1n y el Estado de M\u00e9xico, a tres mil metros de altura sobre el nivel del mar, ya que es una de las regiones del mundo que en el invierno les proporcionan condiciones especiales para la vida.\n\nTE RECOMENDAMOS:La mariposa monarca es el alma de los muertos\n\nLa Reserva de la Biosfera Mariposa Monarca se localiza al oriente del estado de Michoac\u00e1n en los l\u00edmites con el poniente del Estado de M\u00e9xico abarcando los municipios de Temascalcingo, San Felipe del Progreso, Donato Guerra y Villa de Allende en el Estado de M\u00e9xico, y Contepec, Sengu\u00edo, Angangueo, Ocampo, Zit\u00e1cuaro, y Aporo en el estado de Michoac\u00e1n.\n\nEl lugar resguarda especies de Oyamel, Pinabeto, Pino de las alturas, Encino, Aile y Sauce.\n\nLos Pur\u00e9pechas consideraron a la mariposa Monarca, el alma de los muertos, interpretando su llegada como el anuncio de la visita de los difuntos por coincidir su arribo con los d\u00edas 1 y 2 de noviembre.\n\nCelebramos 10 a\u00f1os de la inclusi\u00f3n de la Reserva de la Biosfera #MariposaMonarca en la lista de #PatrimonioMundial de la @UNESCO. Cada a\u00f1o, las mariposas Monarca (Danaus plexippus) migran m\u00e1s de 4 mil km. desde #Canad\u00e1 y #EstadosUnidos para establecer sus colonias aqu\u00ed. pic.twitter.com/j5aG5loFrQ \u2014 ALEJANDRO DEL MAZO (@ALEXDELMAZO) July 8, 2018\n\n\u200bREPL", "url": "http://www.milenio.com/el-espiritu-del-bosque/reserva-biosfera-cumple-10-anos-patrimonio-humanidad", "image": "http://www.milenio.com/uploads/media/2018/02/22/reserva-biosfera-mariposa-monarca-santuarios.jpeg", "movies": [], "ej_keywords": [["Bosques", 1]], "location": ["20.6847222222", "-87.9019444444"], "address": "city: MARIPOSA"}, {"title": "Planeta sufre una ola de calor sofocante", "authors": ["Financial Times"], "date": "06/08/18", "summary": "El p\u00fablico a menudo malinterpret\u00f3 esto como una incertidumbre fundamental sobre el calentamiento global en s\u00ed mismo.\nPara la d\u00e9cada de 2040, las olas de calor, como las de este a\u00f1o, probablemente sean eventos habituales en verano.\nSu respuesta debe combinar la \u201cadaptaci\u00f3n\u201d para hacer que la sociedad sea m\u00e1s resistente al inevitable impacto futuro del cambio clim\u00e1tico con medidas de \u201cmitigaci\u00f3n\u201d que reduzcan las emisiones de carbono.\n(Una iron\u00eda es que la creciente demanda del enfriamiento activo a trav\u00e9s del aire acondicionado agrava el calentamiento global).\nPara muchos, este ser\u00e1 el verano m\u00e1s caluroso registrado, y no se puede negar que el culpable es el cambio clim\u00e1tico provocado por el hombre.", "keywords": ["calentamiento", "clima", "verano", "olas", "global", "sofocante", "sufre", "cambio", "aumento", "ola", "medida", "calor", "clim\u00e1tico", "planeta"], "text": "Financial Times\n\nA medida que una prolongada ola de calor envuelve gran parte del hemisferio norte, provocando la muerte y la destrucci\u00f3n a trav\u00e9s de incendios forestales y golpes de calor, los expertos en el clima hablan m\u00e1s en\u00e9rgicamente sobre el v\u00ednculo entre el clima extremo y el calentamiento global.\n\nHace poco, la precauci\u00f3n cient\u00edfica los llev\u00f3 a introducir cualquier pronunciamiento con una declaraci\u00f3n de que ning\u00fan suceso individual \u2014inundaci\u00f3n, tormentas, sequ\u00edas u ondas de calor\u2014 podr\u00eda atribuirse al cambio clim\u00e1tico provocado por el hombre, en lugar de la variabilidad natural del clima.\n\nEl p\u00fablico a menudo malinterpret\u00f3 esto como una incertidumbre fundamental sobre el calentamiento global en s\u00ed mismo.\n\n\n\nAhora la evidencia es muy s\u00f3lida como para que los cient\u00edficos declaren abiertamente que el calentamiento global provoca episodios como la ola de calor m\u00e1s severa que se est\u00e1 sufriendo en este verano, y que las cosas van a seguir empeorando en las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas, a medida que los combustibles f\u00f3siles liberen m\u00e1s di\u00f3xido de carbono a la atm\u00f3sfera.\n\nHay dos formas interconectadas en las que el calentamiento causa problemas. Una es que el aumento de temperatura de un grado cent\u00edgrado promedio desde la revoluci\u00f3n industrial exacerba las olas de calor y tambi\u00e9n las tormentas de lluvia al colocar energ\u00eda y humedad adicional en la atm\u00f3sfera. M\u00e1s compleja y preocupante es la forma como afecta a toda la circulaci\u00f3n atmosf\u00e9rica.\n\nEste verano, por ejemplo, debilita la corriente en chorro y la empuja mucho m\u00e1s hacia el norte de lo normal, permitiendo que un \u00e1rea persistente de alta presi\u00f3n se establezca en Europa. Para la d\u00e9cada de 2040, las olas de calor, como las de este a\u00f1o, probablemente sean eventos habituales en verano.\n\nTe recomendamos: Internet est\u00e1 en peligro por aumento de nivel del mar\n\n\n\nA medida que se evaporan muchas de las dudas que contin\u00faan sobre la advertencia global, la necesidad de emprender acciones por parte de los responsables de las pol\u00edticas, las empresas y personas privadas se vuelve m\u00e1s urgente. Su respuesta debe combinar la \u201cadaptaci\u00f3n\u201d para hacer que la sociedad sea m\u00e1s resistente al inevitable impacto futuro del cambio clim\u00e1tico con medidas de \u201cmitigaci\u00f3n\u201d que reduzcan las emisiones de carbono.\n\n\n\nEl proceso de adaptaci\u00f3n apenas comienza y necesita acelerarse. Casi todos los aspectos de la vida moderna son vulnerables al aumento de las perturbaciones y los extremos meteorol\u00f3gicos, desde la vivienda y la salud hasta los servicios de emergencia y la infraestructura de transporte. Uno de los problemas m\u00e1s importantes es c\u00f3mo y d\u00f3nde construimos casas.\n\nComo se ilustra en la tragedia griega de hace dos semanas, las costas son particularmente vulnerables a los desastres relacionados con el clima. Las autoridades locales deben evitar la construcci\u00f3n ilegal y restringir los nuevos permisos de construcci\u00f3n en zonas vulnerables.\n\nEn todas partes se necesita una ruta segura de evacuaci\u00f3n en caso de desastre. Cualquiera que sea su ubicaci\u00f3n, los edificios nuevos solamente deber\u00edan permitirse si tienen incorporada una resistencia clim\u00e1tica.\n\nEn las regiones de clima templado, eso significa cumplir estrictos est\u00e1ndares de conservaci\u00f3n de energ\u00eda para minimizar los requisitos de calefacci\u00f3n estacional \u2014s\u00ed, todav\u00eda podemos esperar olas de fr\u00edo en los inviernos m\u00e1s duros provocados por el cambio clim\u00e1tico\u2014, as\u00ed como el enfriamiento pasivo incorporado que es esencial en las regiones tropicales. (Una iron\u00eda es que la creciente demanda del enfriamiento activo a trav\u00e9s del aire acondicionado agrava el calentamiento global).\n\nEn el mundo pol\u00edtico, las acciones para implementar el Acuerdo de Par\u00eds de 2016 deben continuar con urgencia a pesar de la lamentable ausencia de Estados Unidos (EU), o al menos de su gobierno federal.\n\n\n\nVarias ciudades y estados de EU, sobre todo California, registraron incendios provocados por las altas temperaturas del calor, que actualmente causan una devastaci\u00f3n\n\n.\n\nEl gobierno estadounidense sigue comprometido con una agenda de reducci\u00f3n de emisiones de carbono. Mientras tanto, en el corto plazo, los meteor\u00f3logos esperan que el calor regrese en agosto a las zonas del noroeste de Europa que experimentaron una repentina interrupci\u00f3n en el clima el fin de semanas antepasado. Para muchos, este ser\u00e1 el verano m\u00e1s caluroso registrado, y no se puede negar que el culpable es el cambio clim\u00e1tico provocado por el hombre.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u200b\n\n\u200b", "url": "http://www.milenio.com/negocios/el-planeta-sufre-una-ola-de-calor-sofocante", "image": "http://www.milenio.com/uploads/media/2018/08/05/decada-olas-calor-ano-probablemente.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Emisiones", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "L\u00f3pez-D\u00f3riga, los plagios y la brujer\u00eda", "authors": "Milenio", "date": null, "summary": "Si hay un maestro del periodismo en la televisi\u00f3n mexicana es Joaqu\u00edn L\u00f3pez-D\u00f3riga.\nPrimero, porque es en vivo, en vivo total.\nEl se\u00f1or L\u00f3pez-D\u00f3riga trabaja para el pueblo, teje lazos lo mismo con el pobre que con el rico.\n\u00bfUsted cree que algo as\u00ed podr\u00eda existir y funcionar si no fuera por la conducci\u00f3n de Joaqu\u00edn L\u00f3pez-D\u00f3riga?\nBusque hoy a las 21 horas Si me dicen no vengo por ForoTv.", "keywords": ["dicen", "horas", "tiempo", "l\u00f3pezd\u00f3riga", "si", "plagios", "fen\u00f3meno", "televisi\u00f3n", "va", "vivo", "vengo", "joaqu\u00edn", "brujer\u00eda"], "text": "Si hay un maestro del periodismo en la televisi\u00f3n mexicana es Joaqu\u00edn L\u00f3pez-D\u00f3riga.\n\n\n\nHoy, cuando la mayor\u00eda de los periodistas de los medios tradicionales est\u00e1n luchando contra la depresi\u00f3n, el hartazgo poselectoral y la incertidumbre por los cambios que vendr\u00e1n, Joaqu\u00edn est\u00e1 como pez en el agua.\n\n\n\nNo existe un fen\u00f3meno con m\u00e1s energ\u00eda, con m\u00e1s dinamismo ni con m\u00e1s seguridad personal que el suyo. \u00a1Y el se\u00f1or tiene m\u00e1s de 70 a\u00f1os!\n\n\n\nSu programa Si me dicen no vengo de ForoTv es una joya.\n\n\n\n\u00bfPor qu\u00e9? Primero, porque es en vivo, en vivo total.\n\n\n\n\u00bfQu\u00e9 significa esto? Que en las emisiones de este tipo no hay manera de adivinar lo que va a pasar como para censurarlo y Joaqu\u00edn no solo domina el en vivo, no solo es valiente, atiende a sus audiencias a trav\u00e9s de las redes sociales y les da proyecci\u00f3n.\n\n\n\nEl se\u00f1or L\u00f3pez-D\u00f3riga trabaja para el pueblo, teje lazos lo mismo con el pobre que con el rico. No le da pena si no lo tachan de intelectual. \u00a1Bravo!\n\n\n\nY segundo, porque siempre va con la nota del momento.\n\n\n\nSi se cae un avi\u00f3n, mete lo del avi\u00f3n. Y tiene a los mejores invitados. Y tiene todas las posiciones ideol\u00f3gicas. Y es muy apasionante. Y es muy inteligente.\n\n\n\nNo existe nada igual en todo M\u00e9xico a pesar de que tenemos 14 mil mesas de an\u00e1lisis pol\u00edtico y social adem\u00e1s de que Si me dicen no vengo se mete con muchos temas. Es todo menos repetitivo.\n\n\n\n\u00bfUsted cree que algo as\u00ed podr\u00eda existir y funcionar si no fuera por la conducci\u00f3n de Joaqu\u00edn L\u00f3pez-D\u00f3riga? \u00bfAhora entiende cuando le digo que es un maestro?\n\n\n\nBusque hoy a las 21 horas Si me dicen no vengo por ForoTv. Le va a encantar. De veras que s\u00ed.\n\n\n\nEl estreno de hoy\n\n\n\nA la televisi\u00f3n se le da muy bien todo lo que tiene que ver con los viajes en el tiempo.\n\n\n\nPor mil y un razones, a las audiencias de este medio les fascina ver series como El t\u00fanel del tiempo, Viajeros en el tiempo y El ministerio del tiempo.\n\n\n\nBueno, hoy, a las 21 horas, por Universal Channel, se va a estrenar la m\u00e1s reciente aportaci\u00f3n en este sentido que es tan buena que hasta fue acusada de plagiar precisamente a El ministerio del tiempo.\n\n\n\nMe refiero a Timeless. Si usted no la ve es porque no ama la televisi\u00f3n. Punto.\n\n\n\nTimeless es un entretenid\u00edsimo ejercicio de imaginaci\u00f3n dise\u00f1ado para la televisi\u00f3n abierta privada nacional de Estados Unidos y, por lo mismo, cuenta con todos los elementos para seducir a las audiencias m\u00e1s numerosas, a las m\u00e1s familiares.\n\n\n\nEs una serie donde varias personas son convocadas a viajar en el tiempo para perseguir a un villano que quiere cambiar la historia, con todo lo que esto implica a nivel consecuencias para todos.\n\n\n\nY est\u00e1 muy buena porque tiene dosis de acci\u00f3n, porque tiene su dosis de conspiraci\u00f3n, de misterio, de enigmas y porque tiene personajes para todos los p\u00fablicos pero tambi\u00e9n porque aprovecha el lado sentimental de poder viajar en el tiempo.\n\n\n\nSi me permite una sugerencia: no queme energ\u00eda amarrando navajas entre este concepto y El ministerio del tiempo (que es una gloria indiscutible de la televisi\u00f3n espa\u00f1ola).\n\n\n\nCada una tiene lo suyo y cada una merece la oportunidad de ser disfrutada.\n\n\n\nPor favor, si a usted le gusta la tele que divierte, sintonice Universal Channel a las 21 horas y goce de Timeless. Vale la pena.\n\n\n\nC\u00f3mo hacer de algo malo, algo bueno\n\n\n\nPocas cosas pueden ser m\u00e1s despreciables en la industria de la televisi\u00f3n nacional e internacional que los programas de esoterismo.\n\n\n\nLa raz\u00f3n es muy simple: promueven la ignorancia. Y no lo digo yo. Estaba en la ley. Por eso, antes, eran impensables en M\u00e9xico.\n\n\n\nDe un tiempo a la fecha, \u00a1bueno!, esto se ha llenado de charlatanes y el resultado es una cat\u00e1strofe.\n\n\n\nPor eso hoy quiero felicitar p\u00fablicamente a Tv Azteca Internacional porque acaba de estrenar el que tal vez sea el primer programa esot\u00e9rico inteligente (y divertido) de toda la historia de la televisi\u00f3n mexicana.\n\n\n\nSe llama Fen\u00f3meno luz y se transmite los s\u00e1bados a las 18 horas por el canal AZ Mundo disponible en diferentes plataformas, entre ellas Totalplay.\n\n\n\n\u00bfD\u00f3nde radica la inteligencia de Fen\u00f3meno luz? En que a partir de los temas propios de esta clase de emisiones, como las envidias y los lugares con malas vibras, se dicen cosas que aportan desde una profundidad psicol\u00f3gica. Es aprovechar un tema, una necesidad, para dar soluciones, convertir algo malo en algo bueno.\n\n\n\nNo solo hay que verlo como un programa esot\u00e9rico, hay que verlo como quien mira Di\u00e1logos en confianza pero con el entusiasmo de la televisi\u00f3n privada.\n\n\n\nPor si esto no fuera suficiente, est\u00e1 muy bien conducido por Ana Azuara, Andrea de la Mora, Daniel L\u00f3pez Casar\u00edn (que viene de deportes) y un se\u00f1or llamado Juan Pablo Gaviria que hace enormes colaboraciones y que es una eminencia del coaching a escala Latinoam\u00e9rica. La vida est\u00e1 llena de sorpresas. Fen\u00f3meno luz es una de ellas. Se lo recomiendo de todo coraz\u00f3n. Corra a verlo.\n\n\n\nalvaro.cueva@milenio.com\n\n", "url": "http://www.milenio.com/opinion/alvaro-cueva/el-pozo-de-los-deseos-reprimidos/lopez-doriga-los-plagios-y-la-brujeria", "image": "http://www.milenio.com/uploads/media/2018/07/18/alvaro-cueva-imagen-firma-autor-2.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Emisiones", 1]], "location": ["30.6727777778", "-111.965833333"], "address": "city: LUZ"}, {"title": "Semarnat y Sagarpa analizar\u00e1n acciones tras embargo pesquero de EU", "authors": ["Fanny Miranda"], "date": "07/08/18", "summary": "Fanny MirandaLos secretarios de Agricultura y Medio Ambiente, Baltazar Hinojosa y Rafael Pacchiano, se reunir\u00e1n el pr\u00f3ximo mi\u00e9rcoles en las instalaciones de la Sagarpa para analizar las acciones que llevar\u00e1n a cabo tras el embargo pesquero que orden\u00f3 la Corte Internacional de Comercio de Estados Unidos.\nLa sanci\u00f3n es impuesta a las importaciones de pescados y mariscos de M\u00e9xico, capturados con redes agalleras en el Alto Golfo de California, esto como una medida para salvar de la extinci\u00f3n a la vaquita marina que muere atrapada en dichas redes.\n\u201cEl pr\u00f3ximo mi\u00e9rcoles viene el secretario de la Semarnat para platicar sobre esta situaci\u00f3n, yo he estado en comunicaci\u00f3n directamente con los pescadores para obviamente se les ha notificado a trav\u00e9s de la instancia correspondiente, y bueno vamos a tener reuniones pr\u00f3ximas porque se tendr\u00e1 que llevar a cabo para resolver\u201d.\nEn conferencia, para presentar la expo \u201cM\u00e9xico Alimentaria Food Show 2018\u201d, que contar\u00e1 con la presencia de 824 productores procedentes de 26 estados de la rep\u00fablica, Baltazar Hinojosa dijo que la notificaci\u00f3n del embargo pesquero ya fue enviada al gobierno mexicano, mediante la Secretar\u00eda de Medio Ambiente.\nDe tal forma, el tribunal respondi\u00f3 que \u201cse est\u00e1 excediendo el n\u00famero de muertes de vaquita permisibles \u2013bajo la Ley de Protecci\u00f3n de Mam\u00edferos Marinos de EU\u2013, que es un requisito legal de un embargo, y que la especie est\u00e1 en peligro de extinci\u00f3n\u201d.", "keywords": ["tras", "medio", "protecci\u00f3n", "sagarpa", "semarnat", "redes", "m\u00e9xico", "embargo", "vaquita", "pr\u00f3ximo", "pescados", "eu", "acciones", "mi\u00e9rcoles", "analizar\u00e1n", "pesquero"], "text": "Fanny Miranda\n\nLos secretarios de Agricultura y Medio Ambiente, Baltazar Hinojosa y Rafael Pacchiano, se reunir\u00e1n el pr\u00f3ximo mi\u00e9rcoles en las instalaciones de la Sagarpa para analizar las acciones que llevar\u00e1n a cabo tras el embargo pesquero que orden\u00f3 la Corte Internacional de Comercio de Estados Unidos.\n\nLa sanci\u00f3n es impuesta a las importaciones de pescados y mariscos de M\u00e9xico, capturados con redes agalleras en el Alto Golfo de California, esto como una medida para salvar de la extinci\u00f3n a la vaquita marina que muere atrapada en dichas redes.\n\n\u201cEl pr\u00f3ximo mi\u00e9rcoles viene el secretario de la Semarnat para platicar sobre esta situaci\u00f3n, yo he estado en comunicaci\u00f3n directamente con los pescadores para obviamente se les ha notificado a trav\u00e9s de la instancia correspondiente, y bueno vamos a tener reuniones pr\u00f3ximas porque se tendr\u00e1 que llevar a cabo para resolver\u201d.\n\nEn conferencia, para presentar la expo \u201cM\u00e9xico Alimentaria Food Show 2018\u201d, que contar\u00e1 con la presencia de 824 productores procedentes de 26 estados de la rep\u00fablica, Baltazar Hinojosa dijo que la notificaci\u00f3n del embargo pesquero ya fue enviada al gobierno mexicano, mediante la Secretar\u00eda de Medio Ambiente.\n\nLa prohibici\u00f3n de importaci\u00f3n incluye camar\u00f3n, curvina, sierra y chano de la regi\u00f3n, todos los pescados y productos del mar derivados de la pesca comercial de M\u00e9xico que utilizan redes agalleras dentro del rango de distribuci\u00f3n de la vaquita marina en el Alto Golfo de California.\n\n\n\nLa orden de embargo se dio en respuesta a una demanda judicial presentada en marzo por el Consejo de Defensa de Recursos Naturales, el Instituto de Protecci\u00f3n de los Animales y el Centro para la Diversidad Biol\u00f3gica, que expusieron la facultad del Congreso norteamericano de proteger no s\u00f3lo a los mam\u00edferos nacionales, sino tambi\u00e9n a las ballenas, delfines y marsopas de otros pa\u00edses.\n\nDe tal forma, el tribunal respondi\u00f3 que \u201cse est\u00e1 excediendo el n\u00famero de muertes de vaquita permisibles \u2013bajo la Ley de Protecci\u00f3n de Mam\u00edferos Marinos de EU\u2013, que es un requisito legal de un embargo, y que la especie est\u00e1 en peligro de extinci\u00f3n\u201d.\n\n\n\n\n\n\n\n\u200b\n\n\u200b", "url": "http://www.milenio.com/politica/mexico-analizara-acciones-tras-embargo-pesquero-de-eu", "image": "http://www.milenio.com/uploads/media/2018/08/07/elementos-profepa-aseguraron-buque-pescar_0_2_1024_638.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Pesca", 1]], "location": ["18.5611111111", "-95.0083333333"], "address": "city: PESCA"}, {"title": "El mundo bajo el lente: 2 de agosto", "authors": "Milenio", "date": null, "summary": "Las tomas m\u00e1s espectaculares del d\u00eda.\nLas tomas m\u00e1s espectaculares del d\u00eda.\nSan Salvador- Humo y confeti se ven detr\u00e1s del monumento de El Salvador del Mundo durante un desfile.\nAFP / Yuri KadobnovShandong- Personas cosechan vainas de semillas de flores de loto en un estanque.\nAFP / Karl-Josef HildenbrandBrasil- Un miembro de la tribu Cajara es fotografiado durante el Congreso Internacional de Matem\u00e1ticos.", "keywords": ["agosto", "mundo", "zilbermanitalia", "yuri", "bajo", "afp", "salvador", "ven", "2", "ve", "lente", "vi\u00f1edos", "espectaculares", "zool\u00f3gico", "tomas"], "text": "Las tomas m\u00e1s espectaculares del d\u00eda.\n\nLas tomas m\u00e1s espectaculares del d\u00eda.\n\nSan Salvador- Humo y confeti se ven detr\u00e1s del monumento de El Salvador del Mundo durante un desfile. Reuters/Jos\u00e9 Cabezas\n\nMosc\u00fa- Una ni\u00f1a se moja en una fuente en la Plaza Manezhnaya. AFP / Yuri Kadobnov\n\nShandong- Personas cosechan vainas de semillas de flores de loto en un estanque. AFP\n\nDinamarca- Un elefante del circo Arene es mojado por bomberos debido a las altas temperaturas. AFP / Ritzau Scanpix\n\nSuiza- Un arco iris se ve sobre las terrazas de vi\u00f1edos de Lavaux. AFP / Fabrice Coffrini\n\nHonolulu- Banderas cubren ata\u00fades con los restos de soldados estadunidenses repatriados de Corea del Norte. AFP / Ronen Zilberman\n\nItalia- Un oso nada en el zool\u00f3gico Biopark. Reuters/Alessandro Bianchi\n\nAlemania- Un hombre pesca en de Landsberg. AFP / Karl-Josef Hildenbrand\n\nBrasil- Un miembro de la tribu Cajara es fotografiado durante el Congreso Internacional de Matem\u00e1ticos. AFP / Carl de Souza", "url": "http://www.milenio.com/internacional/el-mundo-bajo-el-lente-2-de-agosto", "image": "http://www.milenio.com/uploads/media/2018/08/02/san-salvador-fuegos-artificiales-ven_0_49_1024_613.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Pesca", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "El mundo bajo el lente: 31 de julio", "authors": "Milenio", "date": null, "summary": "Las tomas m\u00e1s espectaculares del d\u00eda.\nLas tomas m\u00e1s espectaculares del d\u00eda.\nAFP / Luis AcostaOaxaca- Los bailarines regionales se presentan en el festival de Guelaguetza.\nAFP / CHARLY TRIBALLEAUColombia- La colombiana Vanessa Galindo participa en la competencia femenina de Gimnasia R\u00edtmica con bal\u00f3n.\nAFP / Luis RobayFlorida- Una ni\u00f1a emerge a trav\u00e9s de una pared de burbujas despu\u00e9s de saltar desde un peque\u00f1o acantilado.", "keywords": ["31", "mundo", "vallas", "triballeaucolombia", "vanessa", "wiegmanncolombia", "bajo", "afp", "viaje", "lente", "espectaculares", "apmichael", "luis", "julio", "tomas"], "text": "Las tomas m\u00e1s espectaculares del d\u00eda.\n\nLas tomas m\u00e1s espectaculares del d\u00eda.\n\nFrankfurt- Un caballo y su potrillo juegan rodeados de moscas en su prado. AP/Michael Probst\n\nSuiza- Alpinistas colocan una enorme bandera suiza en el Monte Saentis. REUTERS/Arnd Wiegmann\n\nColombia- Un atleta de Barbados compite en la carrera con vallas masculina. AFP / Luis Acosta\n\nOaxaca- Los bailarines regionales se presentan en el festival de Guelaguetza. AFP / PATRICIA CASTELLANOS\n\nFrancia- Un pescador clasifica los peces durante un viaje de pesca de 17 horas. AFP / CHARLY TRIBALLEAU\n\nColombia- La colombiana Vanessa Galindo participa en la competencia femenina de Gimnasia R\u00edtmica con bal\u00f3n. AFP / Luis Robay\n\nFlorida- Una ni\u00f1a emerge a trav\u00e9s de una pared de burbujas despu\u00e9s de saltar desde un peque\u00f1o acantilado. AP/Robert F. Bukaty\n\nDallas- Equipos de emergencia llegan a un estacionamiento colapsado. AP/Ashley Landis\n\nFrankfurt- Un hombre explora el r\u00edo Rin mientras el sol se pone sobre los edificios. AP/Michael Probst", "url": "http://www.milenio.com/internacional/el-mundo-bajo-el-lente-31-de-julio", "image": "http://www.milenio.com/uploads/media/2018/07/31/frankfurt-caballo-potrillo-juegan-rodeados_0_62_1024_613.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Pesca", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "Un 'mar' de basura llega a las playas de Santo Domingo", "authors": "Milenio", "date": null, "summary": "M\u00e1s de 800 toneladas de basura inundaron durante varios d\u00edas las costas de Rep\u00fablica Dominicana luego del reciente paso de la tormenta 'Beryl'.\nM\u00e1s de 800 toneladas de basura inundaron durante varios d\u00edas las costas de Rep\u00fablica Dominicana luego del reciente paso de la tormenta 'Beryl'.\nLas im\u00e1genes de olas de desechos s\u00f3lidos se hicieron virales durante varios d\u00edas en redes sociales.\nEFELos r\u00edos comenzaron a arrastrar la basura desde diversos rincones de la ciudad.\nReutersDebido a la contaminaci\u00f3n en las playas, las autoridades ambientales no las consideran aptas para las actividades recreativas.", "keywords": ["llega", "d\u00edas", "tormenta", "reciente", "toneladas", "santo", "domingo", "rep\u00fablica", "r\u00edos", "playas", "paso", "basura", "varios", "mar"], "text": "M\u00e1s de 800 toneladas de basura inundaron durante varios d\u00edas las costas de Rep\u00fablica Dominicana luego del reciente paso de la tormenta 'Beryl'.\n\nM\u00e1s de 800 toneladas de basura inundaron durante varios d\u00edas las costas de Rep\u00fablica Dominicana luego del reciente paso de la tormenta 'Beryl'.\n\nLas im\u00e1genes de olas de desechos s\u00f3lidos se hicieron virales durante varios d\u00edas en redes sociales. AP\n\nCerca de mil personas trabajaron durante las dos \u00faltimas semanas en la costa.\n\nLas olas de basura fueron arrastradas por los r\u00edos Ozama e Isabela. EFE\n\nLos r\u00edos comenzaron a arrastrar la basura desde diversos rincones de la ciudad. Reuters\n\nDebido a la contaminaci\u00f3n en las playas, las autoridades ambientales no las consideran aptas para las actividades recreativas. Reuters\n\nCerca del 11% de los desechos recolectados en las playas correspond\u00eda a pl\u00e1stico. Reuters", "url": "http://www.milenio.com/internacional/mar-basura-llega-playas-santo-domingo", "image": "http://www.milenio.com/uploads/media/2018/07/25/imagenes-olas-desechos-solidos-virales.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Basura", 1], ["Desechos", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "Dan suspensi\u00f3n definitiva contra plan parcial de Minerva", "authors": ["Agust\u00edn Del Castillo"], "date": "07/08/18", "summary": "Agust\u00edn del CastilloLa disputa por el desarrollo de la ciudad contin\u00faa en los juzgados.\nEl Parlamento de Colonias ha dado a conocer esta ma\u00f1ana que ha logrado sortear exitosamente la impugnaci\u00f3n interpuesta como terceros perjudicados de 16 constructoras que buscaban echar abajo la suspensi\u00f3n provisional concedida por el Juzgado Primero de Distrito en Materia Administrativa y del Trabajo, y ha obtenido la suspensi\u00f3n definitiva, lo que impide que, durante el juicio, se puedan hacer acciones de urbanizaci\u00f3n distintas al plan parcial de 2003, el \u00faltimo vigente.\nAlejandro C\u00e1rdenas Ochoa, presidente del Parlamento de Colonias, advirti\u00f3 que es apenas uno de los tres distritos que se tienen impugnados en el municipio.\nTambi\u00e9n admiti\u00f3 que la autoridad municipal y los \u201cterceros perjudicados\u201d tienen recursos legales disponibles, para buscar modificar la suspensi\u00f3n o echarla abajo, pero \u201cser\u00e1 algo que atenderemos puntualmente\u201d para evitarlo.\nEse plan no establece ninguna posibilidad de desarrollos verticales, que es el tema de la gran disputa que ahora enfrenta a algunos grupos de colonos organizados con las empresas inmobiliarias y el ayuntamiento.", "keywords": ["urbano", "desarrollo", "urbanizaci\u00f3n", "licencias", "usos", "terceros", "dan", "subdistrito", "suspensi\u00f3n", "definitiva", "parcial", "plan", "minerva", "planes"], "text": "Agust\u00edn del Castillo\n\nLa disputa por el desarrollo de la ciudad contin\u00faa en los juzgados. El Parlamento de Colonias ha dado a conocer esta ma\u00f1ana que ha logrado sortear exitosamente la impugnaci\u00f3n interpuesta como terceros perjudicados de 16 constructoras que buscaban echar abajo la suspensi\u00f3n provisional concedida por el Juzgado Primero de Distrito en Materia Administrativa y del Trabajo, y ha obtenido la suspensi\u00f3n definitiva, lo que impide que, durante el juicio, se puedan hacer acciones de urbanizaci\u00f3n distintas al plan parcial de 2003, el \u00faltimo vigente.\n\n\u201cSe concede la suspensi\u00f3n definitiva de los planes parciales de desarrollo urbano del Distrito Urbano 2 Minerva, Subdistrito Urbano 1 Colomos, Subdistrito Urbano 2 Colomos Providencia, Subdistrito Urbano 3 Country, Subdistrito Urbano 4 Jardines del Country-Atemajac, Subdistrito Urbano 5 Colinas de San Javier, Subdistrito Urbano 6 Circunvalaci\u00f3n \u2013 Vallarta, Subdistrito Urbano 7 Arcos \u2013 Ladr\u00f3n de Guevara, Subdistrito Urbano 8 Chapalita, Subdistrito Urbano 9 Jardines del Bosque y Subdistrito Urbano 10 Bosques de la Victoria; para el efecto de que las autoridades responsables, en el \u00e1mbito de sus atribuciones, se abstengan de autorizar u otorgar cambios de usos de suelo, dict\u00e1menes de trazos usos y destinos, licencias de urbanizaci\u00f3n o reurbanizaci\u00f3n, licencias de edificaci\u00f3n o construcci\u00f3n, licencias o dict\u00e1menes de habitabilidad y licencias de giros, basadas en el Plan Parcial de Desarrollo Urbano impugnado\u201d, se\u00f1ala la sentencia.\n\nAlejandro C\u00e1rdenas Ochoa, presidente del Parlamento de Colonias, advirti\u00f3 que es apenas uno de los tres distritos que se tienen impugnados en el municipio. Tambi\u00e9n admiti\u00f3 que la autoridad municipal y los \u201cterceros perjudicados\u201d tienen recursos legales disponibles, para buscar modificar la suspensi\u00f3n o echarla abajo, pero \u201cser\u00e1 algo que atenderemos puntualmente\u201d para evitarlo.\n\nEl juez se\u00f1ala que se emite la suspensi\u00f3n y se deja a salvo el plan de 2003 \u201cen el entendido de que a fin de que no se paralice por completo la actividad administrativa de la materia, y no se dejen de otorgar licencias, permisos o autorizaciones; las autoridades al autorizar los que se soliciten, deber\u00e1n continuar aplicando la normatividad urbana y los planes que estaban vigentes hasta antes de la aprobaci\u00f3n de los planes aqu\u00ed impugnados\u201d.\n\nEse plan no establece ninguna posibilidad de desarrollos verticales, que es el tema de la gran disputa que ahora enfrenta a algunos grupos de colonos organizados con las empresas inmobiliarias y el ayuntamiento.\n\n\n\nGPE", "url": "http://www.milenio.com/politica/comunidad/juez-concede-suspension-definitiva-plan-parcial-minerva", "image": "http://www.milenio.com/uploads/media/2018/08/07/la-zona-minerva-es-codiciada.jpeg", "movies": [], "ej_keywords": [["Bosques", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "Este 1 de agosto la humanidad habr\u00e1 agotado los recursos renovables de 2018", "authors": "Milenio", "date": "07/30/18", "summary": "AFPLa humanidad habr\u00e1 consumido el 1 de agosto el conjunto de los recursos que la naturaleza puede renovar en un a\u00f1o y vivir\u00e1 \"en deuda\" durante cinco meses, seg\u00fan la ONG Global Footprint Network.\n\"Har\u00eda falta actualmente el equivalente de 1.7 planetas Tierra para satisfacer nuestras necesidades\", subray\u00f3 el WWF en un comunicado.\nEl 1 de agosto es la fecha m\u00e1s temprana registrada desde que empez\u00f3 a contabilizarse el \"D\u00eda de Sobrecapacidad de la Tierra\", a principios de los setenta.\nEntonces, los recursos fueron agotados el 29 de diciembre, mientra que el a\u00f1o pasado esta fecha ya se hab\u00eda adelantado hasta el 3 de agosto.\nSi el conjunto de la humanidad viviera como lo hacen en esos pa\u00edses, el \"D\u00eda de Sobrecapacidad de la Tierra\" ser\u00eda el 9 y el 19 de febrero, respectivamente.", "keywords": ["agosto", "1", "d\u00eda", "humanidad", "renovables", "recursos", "tierra", "a\u00f1o", "wwf", "2018", "fecha", "sobrecapacidad", "agotado", "pa\u00edses"], "text": "AFP\n\nLa humanidad habr\u00e1 consumido el 1 de agosto el conjunto de los recursos que la naturaleza puede renovar en un a\u00f1o y vivir\u00e1 \"en deuda\" durante cinco meses, seg\u00fan la ONG Global Footprint Network.\n\n\n\nEl 1 de agosto es la \"fecha en la que habremos utilizado todos los \u00e1rboles, el agua, el suelo f\u00e9rtil y los peces que la Tierra nos puede aportar en un a\u00f1o\", explic\u00f3 Val\u00e9rie Gramond del WWF, vinculada al Global Footprint Network, que record\u00f3 que esta fecha llega cada vez m\u00e1s pronto.\n\n\"Tambi\u00e9n habremos emitido m\u00e1s di\u00f3xido de carbono del que los bosques pueden absorber\", a\u00f1adi\u00f3 Gramond.\n\n\n\n\"Har\u00eda falta actualmente el equivalente de 1.7 planetas Tierra para satisfacer nuestras necesidades\", subray\u00f3 el WWF en un comunicado.\n\n\n\nEl 1 de agosto es la fecha m\u00e1s temprana registrada desde que empez\u00f3 a contabilizarse el \"D\u00eda de Sobrecapacidad de la Tierra\", a principios de los setenta. Entonces, los recursos fueron agotados el 29 de diciembre, mientra que el a\u00f1o pasado esta fecha ya se hab\u00eda adelantado hasta el 3 de agosto.\n\n\n\nDesde entonces, \"se aceler\u00f3 el agotamiento de los recursos a causa del consumo excesivo y del derroche de comida\", explica Gramond, quien recuerda que en el mundo un tercio de los alimentos termina en una basura.\n\n\n\n\n\nEste despilfarro de recursos naturales var\u00eda seg\u00fan los pa\u00edses. \"Tenemos responsabilidades distintas, ya que peque\u00f1os pa\u00edses poco poblados como Qatar o Luxemburgo tienen una huella ecol\u00f3gica muy importante\", critic\u00f3 Pierre Cannet del WWF.\n\n\n\nSi el conjunto de la humanidad viviera como lo hacen en esos pa\u00edses, el \"D\u00eda de Sobrecapacidad de la Tierra\" ser\u00eda el 9 y el 19 de febrero, respectivamente. En cambio, en un pa\u00eds como Vietnam, esta fecha no se produce hasta el 21 de diciembre.\n\n\n\nEn la p\u00e1gina web del \"D\u00eda de Sobrecapacidad de la Tierra\", se proponen varias soluciones para invertir la tendencia actual: replantear el modelo de las ciudades, impulsar las energ\u00edas renovables, reducir el derroche de comida y el consumo excesivo de carne y limitar el crecimiento demogr\u00e1fico.\n\nAqu\u00ed puedes saber tu huella de carbono.\n\nmrf\n\n\u200b\n\n\u200b", "url": "http://www.milenio.com/estilo/mas-estilo/1-agosto-habremos-agotado-recursos-renovables-2018", "image": "http://www.milenio.com/uploads/media/2018/07/30/fecha-adelanto-esperado-significa-viviremos.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Bosques", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "CADHAC pide a Gobierno de NL garantizar abasto de agua", "authors": ["C\u00e9sar Cubero"], "date": "07/08/18", "summary": "C\u00e9sar CuberoDe acuerdo con Ciudadanos en Apoyo a los Derechos Humanos AC (CADHAC), aunque el Gobierno del Estado dijo que el abastecimiento de agua para los municipios de Mier y Noriega y Doctor Arroyo ya fue establecido, \u201clos testimonios sobre el desabasto persisten\u201d.\nPor lo cual, critic\u00f3 que es inadmisible que se deje a las comunidades de esas zonas sin el vital l\u00edquido.\n\"El Gobierno del Estado es el responsable directo de satisfacer y garantizar el derecho al agua\", expres\u00f3 la asociaci\u00f3n a trav\u00e9s de un comunicado, por lo cual le exigi\u00f3 soluciones integrales al problema y no solo medi\u00e1ticas.\nAdem\u00e1s, exigi\u00f3 que para futuros escenarios como \u00e9ste, se reduzcan los tiempos de respuesta para la atenci\u00f3n de la emergencia.\nPor tal motivo, y tras se\u00f1alar que el agua es indispensable para la vida, CADHAC acus\u00f3 que este incumplimiento del Gobierno es una violaci\u00f3n a los derechos humanos.", "keywords": ["nl", "derechos", "municipios", "abasto", "pide", "nuevo", "desabasto", "le\u00f3n", "cadhac", "gobierno", "mier", "noriega", "agua", "garantizar"], "text": "C\u00e9sar Cubero\n\nDe acuerdo con Ciudadanos en Apoyo a los Derechos Humanos AC (CADHAC), aunque el Gobierno del Estado dijo que el abastecimiento de agua para los municipios de Mier y Noriega y Doctor Arroyo ya fue establecido, \u201clos testimonios sobre el desabasto persisten\u201d.\n\nPor lo cual, critic\u00f3 que es inadmisible que se deje a las comunidades de esas zonas sin el vital l\u00edquido.\n\n\"El Gobierno del Estado es el responsable directo de satisfacer y garantizar el derecho al agua\", expres\u00f3 la asociaci\u00f3n a trav\u00e9s de un comunicado, por lo cual le exigi\u00f3 soluciones integrales al problema y no solo medi\u00e1ticas.\n\nAdem\u00e1s, exigi\u00f3 que para futuros escenarios como \u00e9ste, se reduzcan los tiempos de respuesta para la atenci\u00f3n de la emergencia.\n\n\n\nPor tal motivo, y tras se\u00f1alar que el agua es indispensable para la vida, CADHAC acus\u00f3 que este incumplimiento del Gobierno es una violaci\u00f3n a los derechos humanos.\n\n\u201cAnte las fallas graves del sistema de agua potable en los municipios de Mier y Noriega y Doctor Arroyo, al sur de Nuevo Le\u00f3n, que resultaron en un desabasto del servicio de agua para consumo humano, Ciudadanos en Apoyo a los Derechos Humanos A. C. (CADHAC) manifiesta su grave preocupaci\u00f3n contra el Gobierno de Nuevo Le\u00f3n, ante la incapacidad para garantizar de modo permanente este derecho\u201d, manifest\u00f3.\n\nSeg\u00fan CADHAC, en la zona referida de estos dos ayuntamientos, que cuenta con 285 comunidades rurales, 129 ejidos y las dos cabeceras municipales, existen 10 acu\u00edferos, cinco de ellos con condiciones de disponibilidad de l\u00edquido, por lo cual el desabasto \u201cno tiene cabida\u201d.\n\n\u200b", "url": "http://www.milenio.com/politica/organismos/exige-cadhac-garantizar-abasto-agua-sur-nl", "image": "http://www.milenio.com/uploads/media/2018/08/07/cadhac-pidio-futuras-situaciones-reduzcan_101_244_978_609.jpeg", "movies": [], "ej_keywords": [["Ejidos", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "Contaminaci\u00f3n del aire causa diabetes en todo el mundo", "authors": ["Milenio Digital"], "date": "07/08/18", "summary": "Milenio DigitalUn nuevo estudio cient\u00edfico estima que aproximadamente 3.2 millones de nuevos casos de diabetes en todo el mundo fueron causados por la contaminaci\u00f3n del aire en 2016.\nAunque anteriormente la contaminaci\u00f3n del aire se ha vinculado con condiciones cr\u00f3nicas tales como padecimientos cardiacos y diabetes, este estudio es uno de los primeros que cuantifica el v\u00ednculo entre las part\u00edculas suspendidas y la diabetes.\nEsta informaci\u00f3n se compar\u00f3 con sistemas de medici\u00f3n de la contaminaci\u00f3n del aire de la Agencia de Protecci\u00f3n Ambiental estadunidense y de la NASA, para establecer la cantidad de part\u00edculas suspendidas contaminantes en el aire.\nSeg\u00fan los resultados obtenidos, cuando los participantes eran expuestos a una contaminaci\u00f3n de entre 5 a 10 microgramos de part\u00edculas suspendidas por metro c\u00fabico de aire, 21% de ellos desarroll\u00f3 diabetes.\nLa estimaci\u00f3n final del estudio fue concluyente: aproximadamente 8.2 millones de a\u00f1os de vida sana se perdieron en todo el mundo debido a casos de diabetes relacionada con la contaminaci\u00f3n.", "keywords": ["mundo", "estudio", "aire", "\u00e9stos", "casos", "diabetes", "millones", "contaminaci\u00f3n", "part\u00edculas", "suspendidas", "causa"], "text": "Milenio Digital\n\nUn nuevo estudio cient\u00edfico estima que aproximadamente 3.2 millones de nuevos casos de diabetes en todo el mundo fueron causados por la contaminaci\u00f3n del aire en 2016.\n\nEsta nueva estimaci\u00f3n, realizada en la Escuela de Medicina de la Universidad de Washington y publicada en The Lancet Planetary Health, responsabiliza a la contaminaci\u00f3n por el 14 por ciento de los casos nuevos de diabetes a nivel mundial.\n\nLa Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) estima que 422 millones de personas viven con diabetes tipo 2 en todo el mundo, y esto representa un incremento de casi el 400 por ciento con respecto a la incidencia de la enfermedad en 1980. Los expertos creen que esta escalada se debe a la contaminaci\u00f3n, adem\u00e1s de a factores como la gen\u00e9tica, el peso, la dieta y la actividad f\u00edsica.\n\nLos responsables de activar la enfermedad ser\u00edan las microsc\u00f3picas part\u00edculas suspendidas que son despedidas por autos y f\u00e1bricas, y generan reacciones qu\u00edmicas en la atm\u00f3sfera, se quedan flotando como una bruma o 'smog' y hacen m\u00e1s dif\u00edcil respirar.\n\nAunque anteriormente la contaminaci\u00f3n del aire se ha vinculado con condiciones cr\u00f3nicas tales como padecimientos cardiacos y diabetes, este estudio es uno de los primeros que cuantifica el v\u00ednculo entre las part\u00edculas suspendidas y la diabetes.\n\nPara ello, dieron seguimiento a 1.7 millones de veteranos de guerra estadunidenses sin historia previa de diabetes y se evalu\u00f3 el riesgo de desarrollarla durante 8.5 a\u00f1os. Esta informaci\u00f3n se compar\u00f3 con sistemas de medici\u00f3n de la contaminaci\u00f3n del aire de la Agencia de Protecci\u00f3n Ambiental estadunidense y de la NASA, para establecer la cantidad de part\u00edculas suspendidas contaminantes en el aire.\n\n\n\n\n\nSeg\u00fan los resultados obtenidos, cuando los participantes eran expuestos a una contaminaci\u00f3n de entre 5 a 10 microgramos de part\u00edculas suspendidas por metro c\u00fabico de aire, 21% de ellos desarroll\u00f3 diabetes. Si la exposici\u00f3n aumentaba a entre 11.9 y 13.6 microgramos, la estad\u00edstica se elev\u00f3 hasta un 24%.\n\nOtro hallazgo interesante fue que estos riesgos eran mayores si se trataba de pa\u00edses muy contaminados y con mayor pobreza como Pakist\u00e1n y la India, pues \u00e9stos carecen de pol\u00edticas p\u00fablicas y de tecnolog\u00eda para reducir las emisiones de contaminantes y minimizar el impacto de \u00e9stos entre la poblaci\u00f3n.\n\nLa estimaci\u00f3n final del estudio fue concluyente: aproximadamente 8.2 millones de a\u00f1os de vida sana se perdieron en todo el mundo debido a casos de diabetes relacionada con la contaminaci\u00f3n.\n\n* Con informaci\u00f3n de Business Insider y Science News.\n\nFM\n\n\u200b\n\n\u200b", "url": "http://www.milenio.com/ciencia-y-salud/contaminacion-del-aire-causa-diabetes-en-todo-el-mundo", "image": "http://www.milenio.com/uploads/media/2018/08/07/particulas-suspendidas-provocar-diabetes-estudio_0_55_936_582.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Emisiones", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "Escobedo inici\u00f3 una obra vial de 12 millones de pesos en los l\u00edmites con El Carmen", "authors": ["Orlando Maldonado"], "date": "07/08/18", "summary": "Orlando MaldonadoAutoridades del municipio de Escobedo iniciaron con la construcci\u00f3n de una obra vial que se ubicar\u00e1 a un costado del Anillo Periferico en los l\u00edmites con el municipio de El Carmen.\nEn entrevista, Clara Luz Flores Carrales, alcaldesa de Escobedo, explic\u00f3 que la obra se encuentra en la colonia San Miguel Residencial y beneficiar\u00e1 a poco m\u00e1s de 75 mil ciudadanos de ambos ayuntamientos.\n\"A mediados de octubre se termina la obra y los beneficiados son aproximadamente 75 mil personas.\n\"Entonces, lo que se hace es que se derrama la inversi\u00f3n entre los beneficiados y en ese derrame de inversi\u00f3n la mejor\u00eda se les va a dar a ellos porque la plusval\u00eda de sus terrenos va a subir\", dijo.\nLa alcaldesa afirm\u00f3 que la obra durar\u00e1 10 semanas y estar\u00e1 concluida a m\u00e1s tardar para octubre pr\u00f3ximo.", "keywords": ["escobedo", "inversi\u00f3n", "carmen", "12", "usos", "terrenos", "vial", "inici\u00f3", "beneficiados", "millones", "municipio", "va", "obra", "l\u00edmites", "tipo", "pesos", "pondr\u00e1"], "text": "Orlando Maldonado\n\nAutoridades del municipio de Escobedo iniciaron con la construcci\u00f3n de una obra vial que se ubicar\u00e1 a un costado del Anillo Periferico en los l\u00edmites con el municipio de El Carmen.\n\n\n\nEn entrevista, Clara Luz Flores Carrales, alcaldesa de Escobedo, explic\u00f3 que la obra se encuentra en la colonia San Miguel Residencial y beneficiar\u00e1 a poco m\u00e1s de 75 mil ciudadanos de ambos ayuntamientos.\n\n\n\nFlores Carrales coment\u00f3 que la arteria tendr\u00e1 un costo de 12 millones de pesos, de los cuales el municipio pondr\u00e1 la mitad y el resto ser\u00e1 cubierto por los propietarios de los terrenos aleda\u00f1os, aunado a ello, adelant\u00f3 que al municipio les ser\u00e1n devueltos los recursos que pondr\u00e1, a trav\u00e9s de permisos y usos de suelos que deban expedir en los alrededores de la zona.\n\n\n\n\"A mediados de octubre se termina la obra y los beneficiados son aproximadamente 75 mil personas.\n\n\n\n\n\n\"La inversi\u00f3n es de 12 millones de pesos, y el municipio, al final de la obra, terminar\u00e1 poniendo nada porque es un esquema nuevo de participaci\u00f3n y cooperaci\u00f3n de los beneficiados de mejor\u00eda espec\u00edfica y que ahora se llama pol\u00edgonos de actuaci\u00f3n, as\u00ed lo marca la Ley de Desarrollo Urbano, y entonces s\u00ed determinan ciertos espacios que son los que se van a ver beneficiados de acuerdo a un estudio con este tipo de obras.\n\n\n\n\"Entonces, lo que se hace es que se derrama la inversi\u00f3n entre los beneficiados y en ese derrame de inversi\u00f3n la mejor\u00eda se les va a dar a ellos porque la plusval\u00eda de sus terrenos va a subir\", dijo.\n\n\n\nSostuvo que como no se ten\u00edan vialidades y conexiones determinadas en la zona, es que no se pod\u00edan dar permisos de ning\u00fan tipo a inversionistas ya sea para usos de suelo de vivienda o para otro tipo de giros.\n\n\n\nLa alcaldesa afirm\u00f3 que la obra durar\u00e1 10 semanas y estar\u00e1 concluida a m\u00e1s tardar para octubre pr\u00f3ximo.\n\n\n\n\u200b", "url": "http://www.milenio.com/politica/comunidad/inician-obra-vial-escobedo-limites-carmen", "image": "http://www.milenio.com/uploads/media/2018/08/07/clara-luz-flores-carrales-alcaldesa.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Suelos", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "Grupo Milenio", "authors": "Milenio", "date": null, "summary": "Reciclando la basura en la Ciudad de M\u00e9xicoDespu\u00e9s de vaciar el bote en el cami\u00f3n de basura, la primera estaci\u00f3n es la llegada a cualquiera de las 12 estaciones de transferencia de la ciudad, de donde partir\u00e1n hacia las plantas de selecci\u00f3n, las de composta o los rellenos sanitarios.\nLa separaci\u00f3n en cuatro que ahora se pide a los capitalinos, se lleva a cabo desde siempre en las plantas de selecci\u00f3n y hasta en los antiguos tiraderos, con los pepenadores.\nAqu\u00ed te la mostramos.", "keywords": ["transferencia", "grupo", "separaci\u00f3n", "tiraderos", "selecci\u00f3n", "ciudad", "siempre", "plantas", "sanitarios", "vaciar", "milenio", "basura"], "text": "Reciclando la basura en la Ciudad de M\u00e9xico\n\nDespu\u00e9s de vaciar el bote en el cami\u00f3n de basura, la primera estaci\u00f3n es la llegada a cualquiera de las 12 estaciones de transferencia de la ciudad, de donde partir\u00e1n hacia las plantas de selecci\u00f3n, las de composta o los rellenos sanitarios. La separaci\u00f3n en cuatro que ahora se pide a los capitalinos, se lleva a cabo desde siempre en las plantas de selecci\u00f3n y hasta en los antiguos tiraderos, con los pepenadores. Aqu\u00ed te la mostramos.", "url": "http://www.milenio.com/mileniovr/reciclando-la-basura-en-la-ciu_34", "image": "http://www.milenio.com/bundles/camusassets/images/icono-milenio.png", "movies": [], "ej_keywords": [["Basura", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "Se\u00f1alan descuido de \u00e1reas verdes en la Col\u00f3n", "authors": ["Luis Alberto L\u00f3pez Garc\u00eda"], "date": "06/08/18", "summary": "Luis Alberto L\u00f3pez Garc\u00edaLa calzada Col\u00f3n sufre la falta de mantenimiento de \u00e1reas verdes y da\u00f1os a su vegetaci\u00f3n, seg\u00fan lo denunciado en redes sociales y que algunos ambientalistas respaldan, mientras que la autoridad municipal niega el retiro de \u00e1rboles.\n\u201cEl fot\u00f3grafo Flavio Becerra tambi\u00e9n ha estado insistiendo en el tema de que est\u00e1n dejando secar \u00e1rboles en la Col\u00f3n y que pudiera ser algo a prop\u00f3sito.\nPor su parte, Felipe de Jes\u00fas Vallejo, titular de Medio Ambiente en Torre\u00f3n, neg\u00f3 que lo difundido en redes sociales sea verdad.\n\u201cLo \u00fanico que se ha retirado son palmas muertas por el amarillamiento letal y un \u00e1rbol que ya estaba seco\u201d.\n\u201cDesde que est\u00e1 la plaga de amarillamiento fueron retiradas 150 palmas y en este a\u00f1o van 15\u201d.", "keywords": ["sociales", "\u00e1reas", "palmas", "trabajos", "descuido", "vegetaci\u00f3n", "redes", "retiradas", "verdes", "\u00e1rboles", "se\u00f1alan", "amarillamiento", "calzada", "col\u00f3n"], "text": "Luis Alberto L\u00f3pez Garc\u00eda\n\nLa calzada Col\u00f3n sufre la falta de mantenimiento de \u00e1reas verdes y da\u00f1os a su vegetaci\u00f3n, seg\u00fan lo denunciado en redes sociales y que algunos ambientalistas respaldan, mientras que la autoridad municipal niega el retiro de \u00e1rboles.\n\n\u201cHab\u00eda una serie de plantas que ten\u00edan m\u00e1s de 20 a\u00f1os y las quitaron con motosierra por criterios meramente est\u00e9ticos o eso pienso, pues est\u00e1n trabajando en un cambio de la imagen urbana\u201d, dijo el ambientalista Francisco Vald\u00e9s Perezgasga.\n\n\u201cEl fot\u00f3grafo Flavio Becerra tambi\u00e9n ha estado insistiendo en el tema de que est\u00e1n dejando secar \u00e1rboles en la Col\u00f3n y que pudiera ser algo a prop\u00f3sito. Hace unos d\u00edas se meti\u00f3 un trascabo en la calzada y se da\u00f1aron las ra\u00edces de los \u00e1rboles que tenemos ah\u00ed\u201d.\n\n\n\nConsider\u00f3 lamentable que en lugar de plantar m\u00e1s \u00e1rboles, sea removida la vegetaci\u00f3n existente, adem\u00e1s de que si las palmas retiradas por amarillamiento no fueron quitadas de ra\u00edz, tambi\u00e9n es un problema.\n\nMilenio Laguna realiz\u00f3 un recorrido por la vialidad y confirm\u00f3 que en algunos tramos de la calzada se aprecia una imagen de abandono y sequ\u00eda, tal es el caso del que est\u00e1 entre la avenida Allende y Abasolo.\n\nTambi\u00e9n salta a la vista que, lo que qued\u00f3 de las palmas retiradas, sirvi\u00f3 como base para que los ejecutores de las obras lo utilizaran para otras plantas que colocaron como parte de los trabajos de remodelaci\u00f3n.\n\nPor su parte, Felipe de Jes\u00fas Vallejo, titular de Medio Ambiente en Torre\u00f3n, neg\u00f3 que lo difundido en redes sociales sea verdad.\n\n\u201cLo \u00fanico que se ha retirado son palmas muertas por el amarillamiento letal y un \u00e1rbol que ya estaba seco\u201d.\n\n\u201cUnos estaban secos antes de las obras de la Col\u00f3n. El pasto se retir\u00f3 y eso hace que la tierra quede expuesta, pero en redes sociales se hizo hincapi\u00e9 de un moro que ahorita est\u00e1 en tratamiento porque tuvo un estr\u00e9s debido al calor que vivimos en estas fechas y la misma obra\u201d.\n\nDijo que de momento no tienen actualizado el inventario de \u00e1rboles en la calzada.\n\n\u201cDesde que est\u00e1 la plaga de amarillamiento fueron retiradas 150 palmas y en este a\u00f1o van 15\u201d.\n\nA\u00f1adi\u00f3 que habr\u00e1 una reforestaci\u00f3n del camell\u00f3n central una vez que est\u00e9 lista la planta tratadora de agua proyectada en los trabajos de remodelaci\u00f3n, pues de momento plantarlos representar\u00eda un riesgo para las especies.\n\n\n\n", "url": "http://www.milenio.com/estados/senalan-descuido-de-areas-verdes-en-la-colon", "image": "http://www.milenio.com/uploads/media/2018/08/06/empezo-plaga-amarillamiento-letal-retiradas.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Ambientalista", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "Alcaldesa de Lerdo supervisa relleno sanitario", "authors": ["Isis R\u00e1bago"], "date": "06/08/18", "summary": "Isis R\u00e1bagoCon la finalidad de constatar el adecuado aseguramiento de los desechos y los trabajos de compactaci\u00f3n con maquinaria pesada para evitar futuras contingencias, la alcaldesa de Lerdo Mar\u00eda Luisa Gonz\u00e1lez Achem realiz\u00f3 un recorrido por el relleno sanitario.\nAcudi\u00f3 acompa\u00f1ada por Luis Gerardo Mauricio N\u00fa\u00f1ez, Director de Servicios P\u00fablicos Municipales y de manera personal realiz\u00f3 la supervisi\u00f3n de los trabajos que se realizan en tiradero.\nEn el confinamiento se introdujo maquinaria pesada para llevar a cabo trabajos de remoci\u00f3n de la basura, compactarla y finalmente cubrirla con tierra, para que de esta manera quede debidamente asegurada.\nComent\u00f3 que es un trabajo que se debe de realizar de la mejor manera, para evitar futuros riesgos, as\u00ed como cuidar el medio ambiente y ahorrar espacio para que la vida \u00fatil del Relleno Sanitario se pueda ampliar durante varios a\u00f1os m\u00e1s.\nEn este espacio diariamente se recibe un promedio de 80 toneladas de basura, que requieren su r\u00e1pido confinamiento para evitar problemas de acumulaci\u00f3n de basura y sobre todo evitar su exposici\u00f3n por tiempo prolongado.", "keywords": ["lerdo", "supervisa", "alcaldesa", "trabajos", "maquinaria", "confinamiento", "realiz\u00f3", "pesada", "espacio", "basura", "sanitario", "evitar", "manera", "relleno"], "text": "Isis R\u00e1bago\n\nCon la finalidad de constatar el adecuado aseguramiento de los desechos y los trabajos de compactaci\u00f3n con maquinaria pesada para evitar futuras contingencias, la alcaldesa de Lerdo Mar\u00eda Luisa Gonz\u00e1lez Achem realiz\u00f3 un recorrido por el relleno sanitario.\n\nAcudi\u00f3 acompa\u00f1ada por Luis Gerardo Mauricio N\u00fa\u00f1ez, Director de Servicios P\u00fablicos Municipales y de manera personal realiz\u00f3 la supervisi\u00f3n de los trabajos que se realizan en tiradero.\n\nEn el confinamiento se introdujo maquinaria pesada para llevar a cabo trabajos de remoci\u00f3n de la basura, compactarla y finalmente cubrirla con tierra, para que de esta manera quede debidamente asegurada.\n\nComent\u00f3 que es un trabajo que se debe de realizar de la mejor manera, para evitar futuros riesgos, as\u00ed como cuidar el medio ambiente y ahorrar espacio para que la vida \u00fatil del Relleno Sanitario se pueda ampliar durante varios a\u00f1os m\u00e1s.\n\nEn este espacio diariamente se recibe un promedio de 80 toneladas de basura, que requieren su r\u00e1pido confinamiento para evitar problemas de acumulaci\u00f3n de basura y sobre todo evitar su exposici\u00f3n por tiempo prolongado.\n\n\n\n", "url": "http://www.milenio.com/estados/alcaldesa-lerdo-supervisa-trabajos-relleno-sanitario", "image": "http://www.milenio.com/uploads/media/2018/08/06/incendios-presentado-ano-relleno-sanitario.JPG", "movies": [], "ej_keywords": [["Basura", 1], ["Desechos", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "Detectan hasta 231 lotes bald\u00edos usados como basurero en Torre\u00f3n", "authors": ["Brenda Alcal\u00e1 Mej\u00eda"], "date": "01/08/18", "summary": "Brenda Alcal\u00e1 Mej\u00edaEduardo S\u00e1enz Herrera, titular de Servicios P\u00fablicos de Torre\u00f3n, asegur\u00f3 que de febrero a julio, cerca de 231 lotes bald\u00edos han sido identificados como dep\u00f3sito de basura.\nDe esta manera, se\u00f1al\u00f3 que ya se notificaron a los propietarios de 8 propiedades para que sean limpiados.\nEl resto se encuentran en proceso de identificaci\u00f3n sus due\u00f1os.\nTe recomendamos: Operativo de limpieza arroja 134 amonestaciones\u201cEn el transcurso de los \u00faltimos seis meses se han llegado a identificar un total de 237 espacios privados con serios problemas de falta de limpieza o que definitivamente se encuentran en abandono\".\nAfirm\u00f3 que en caso de que el due\u00f1o no asuma la responsabilidad de limpiar el predio, esta acci\u00f3n correr\u00e1 a cargo del Ayuntamiento, sin embargo se le cobra al due\u00f1o lo que se gener\u00f3 en deudas.", "keywords": ["lotes", "usados", "tras", "vez", "urbanismo", "limpieza", "identificaci\u00f3n", "detectan", "bald\u00edos", "231", "basurero", "torre\u00f3n", "due\u00f1o", "encuentran", "\u00faltimos", "verificaci\u00f3n", "ubicaci\u00f3n"], "text": "Brenda Alcal\u00e1 Mej\u00eda\n\nEduardo S\u00e1enz Herrera, titular de Servicios P\u00fablicos de Torre\u00f3n, asegur\u00f3 que de febrero a julio, cerca de 231 lotes bald\u00edos han sido identificados como dep\u00f3sito de basura.\n\nDe esta manera, se\u00f1al\u00f3 que ya se notificaron a los propietarios de 8 propiedades para que sean limpiados. El resto se encuentran en proceso de identificaci\u00f3n sus due\u00f1os.\n\nTe recomendamos: Operativo de limpieza arroja 134 amonestaciones\n\n\u201cEn el transcurso de los \u00faltimos seis meses se han llegado a identificar un total de 237 espacios privados con serios problemas de falta de limpieza o que definitivamente se encuentran en abandono\".\n\n\n\nA\u00f1adi\u00f3 que tras la identificaci\u00f3n de alg\u00fan lote bald\u00edo, env\u00edan la ubicaci\u00f3n a Urbanismo con el objetivo de que se le identifique al propietario y a su vez se canaliza a Inspecci\u00f3n y Verificaci\u00f3n para garantizar el pago de los montos pendientes.\n\nAfirm\u00f3 que en caso de que el due\u00f1o no asuma la responsabilidad de limpiar el predio, esta acci\u00f3n correr\u00e1 a cargo del Ayuntamiento, sin embargo se le cobra al due\u00f1o lo que se gener\u00f3 en deudas.\n\n\u200b", "url": "http://www.milenio.com/estados/mas-estados/detectan-231-lotes-baldios-usados-basurero", "image": "http://www.milenio.com/uploads/media/2018/08/01/propietario-responsabilizarse-deudas-generadas-costo.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Basurero", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "Remueven mil 450 toneladas de basura en alcantarillas de Durango", "authors": ["Gilberto Lastra Guerrero"], "date": "07/27/18", "summary": "Gilberto Lastra GuerreroDesde abril se han removido de alcantarillas, cauces de arroyos y acequias de Durango, mil 450 toneladas de basura y 550 de escombros, inform\u00f3 el director de Servicios P\u00fablicos, H\u00e9ctor Parra.\nComent\u00f3 que hasta el momento no se ha logrado concientizar a la ciudadan\u00eda en que no se debe de lanzar basura a la calle.\nTras realizar los trabajos de remoci\u00f3n, es poco el tiempo en el que se encuentran de nuevo congestionadas las alcantarillas.\nDe no tirar la basura en la calle.\nSomos generadores de basura, pero no estamos poniendo la basura en los lugares correctos\u201d.", "keywords": ["450", "mil", "escombros", "trabajos", "tiempo", "temporada", "remueven", "toneladas", "ciudadan\u00eda", "alcantarillas", "toda", "tirar", "basura", "v\u00eda", "durango"], "text": "Gilberto Lastra Guerrero\n\nDesde abril se han removido de alcantarillas, cauces de arroyos y acequias de Durango, mil 450 toneladas de basura y 550 de escombros, inform\u00f3 el director de Servicios P\u00fablicos, H\u00e9ctor Parra.\n\nComent\u00f3 que hasta el momento no se ha logrado concientizar a la ciudadan\u00eda en que no se debe de lanzar basura a la calle.\n\nEl funcionario explic\u00f3 que es necesario combatirlo porque en temporada de lluvias, se corre el riesgo de inundaciones.\n\nTras realizar los trabajos de remoci\u00f3n, es poco el tiempo en el que se encuentran de nuevo congestionadas las alcantarillas.\n\n\u201cCreo que es un mensaje claro que la ciudadan\u00eda no responde a las necesidades de toda la poblaci\u00f3n. \u00bfQu\u00e9 es esto? De no tirar la basura en la calle. Somos generadores de basura, pero no estamos poniendo la basura en los lugares correctos\u201d.\n\nExplic\u00f3 que el confinamiento final es en el relleno sanitario, respecto a los escombros se dejan en un lugar a la salida de la ciudad.\n\nFinalmente pidi\u00f3 a los ciudadanos que se consideren los espacios destinados para la basura y no la v\u00eda p\u00fablica, porque que uno de los problemas colaterales es el estancamiento de agua.", "url": "http://www.milenio.com/estados/remueven-mil-450-toneladas-basura-alcantarillas-durango", "image": "http://www.milenio.com/uploads/media/2018/07/27/trabajos-remocion-congestionadas-alcantarillas-milenio.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Basura", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "Madretierra Naturismo, opci\u00f3n ante enfermedades que genera la modernidad", "authors": ["Lilia Ang\u00e9lica Ovalle Arias"], "date": "07/21/18", "summary": "Lilia Ang\u00e9lica Ovalle AriasCon microdosis de extractos vegetales y de aceites que son base tambi\u00e9n para jabones y esencias que contienen olores primigenios, dentro de Madretierra Naturismo, Elyas Carlos ofrece remedios curativos milenarios.\nAs\u00ed en Madretierra Naturismo se ubican m\u00e1s de 130 plantas distintas procesadas con motivos medicinales o terap\u00e9uticos.\n\u201cEsto es el resultado de una evoluci\u00f3n en un consultorio que tengo sobre naturismo, con microdosis.\nNuestros principales productos son los extractos de las plantas y los aceites esenciales, que son de las plantas los extractos pero de las arom\u00e1ticas.\nLa sustituci\u00f3n de sustancias qu\u00edmicas por elementos naturales, de f\u00e1cil acceso y bajo costo, se convierte entonces en una opci\u00f3n.", "keywords": ["sistema", "modernidad", "carlos", "genera", "gente", "naturismo", "flores", "ves", "plantas", "opci\u00f3n", "extractos", "madretierra", "enfermedades", "remedios", "industria"], "text": "Lilia Ang\u00e9lica Ovalle Arias\n\nCon microdosis de extractos vegetales y de aceites que son base tambi\u00e9n para jabones y esencias que contienen olores primigenios, dentro de Madretierra Naturismo, Elyas Carlos ofrece remedios curativos milenarios.\n\nEntre la est\u00e9tica transformada en aromas relajantes y la ciencia que retorna a las plantas medicinales, una mezcla de botica y boutique traslada al sustrato natural. A los remedios caseros y a los procesos de producci\u00f3n tradicionales.\n\n\u201cNosotros tenemos un tiempo dedic\u00e1ndonos a agrupar extractos de plantas medicinales y el objetivo es profundo porque nos gusta la naturaleza, creemos que ella misma te da una soluci\u00f3n. Aqu\u00ed nuestra principal ambici\u00f3n es esta, que si tienes un dolor te lo trates con plantas\u201d.\n\nEl af\u00e1n principal, dice Elyas Carlos, es abrir la puerta a los remedios que son parte de la cultura tradicional y hacer tratos de negocio y sociedad con personas que los fabrican de manera artesanal en Oaxaca, Puebla y Quer\u00e9taro, por mencionar algunas entidades.\n\nAs\u00ed en Madretierra Naturismo se ubican m\u00e1s de 130 plantas distintas procesadas con motivos medicinales o terap\u00e9uticos.\n\n\n\n\n\n\u201cEsto es el resultado de una evoluci\u00f3n en un consultorio que tengo sobre naturismo, con microdosis. Nuestros principales productos son los extractos de las plantas y los aceites esenciales, que son de las plantas los extractos pero de las arom\u00e1ticas. A partir de ah\u00ed, hacemos todo lo que ves en la tienda, es decir, shampoos, jabones, agua de rosas y un mont\u00f3n de cosas que son populares\u201d.\n\nEn un intento por cubrir la totalidad del cuerpo como un sistema, adem\u00e1s se considera a la naturaleza para abordar cuestiones emocionales. Las flores de bach y el extracto de la esencia de otras flores circula en la tienda, ubicada en la avenida Bravo 706 esquina con Francisco I Madero.\n\n\u201cAqu\u00ed se acercan y te pueden comentar temas muy b\u00e1sicos que son los problemas digestivos, por as\u00ed decirlo la gastritis, hasta temas m\u00e1s profundos como los desequilibrios en el sistema nervioso: epilepsia, embolia, trombosis. Para todo eso hay una planta y un sustento cient\u00edfico\u201d.\n\nElyas Carlos pone como ejemplo el uso milenario de la pasiflora para tranquilizar y reducir la ansiedad. Otro m\u00e1s y con sustento cient\u00edfico es el consumo de plata coloidal, que explica, antes de que existieran los antibi\u00f3ticos emitidos por la industria farmac\u00e9utica, \u00e9ste era el recurso que fue desplazado y que hoy retomando su fuerza se mantiene en uso.\n\n\u201cSanarte con plantas renace de la necesidad de gente que ya est\u00e1 cansada de las medicinas. Siento que estamos en un momento en el que muchas personas se est\u00e1n volviendo conscientes. La principal duda es si cura, pero es una opci\u00f3n real\u201d.\n\nPrecis\u00f3 que no s\u00f3lo existen modificaciones org\u00e1nicas cuando se consume por tiempo prolongado alg\u00fan medicamento, sino adem\u00e1s la conciencia o personalidad sufren cambios ante la exposici\u00f3n de f\u00e1rmacos.\n\n\u201cVamos a olvidarnos del cuerpo y nos concentramos en tu conciencia, en el c\u00f3mo se modifica la personalidad y la industria lo da por hecho. T\u00fa ves en la tele por la noche un anuncio para adelgazar y ves las letritas abajo y dice: Tlanchalagua y Cocolmeca, ya hasta la misma industria farmac\u00e9utica se concentra ah\u00ed porque no todo el mundo est\u00e1 contento, de ah\u00ed que sea tan famosa la homeopat\u00eda, las microdosis o las flores de bach, las flores de alba, existe toda una cultura\u201d.\n\nLa sustituci\u00f3n de sustancias qu\u00edmicas por elementos naturales, de f\u00e1cil acceso y bajo costo, se convierte entonces en una opci\u00f3n.\n\nSin embargo, el especialista mencion\u00f3 que no se trata de realizar cultivos caseros, pues en Madretierra Naturismo se respeta el concepto de utilizar los elementos que emergen en su entorno natural y respetar su huella.\n\n\u201c\u00bfCu\u00e1l es el sentido profundo?, que aqu\u00ed somos como la farmacia del barrio, ese es el concepto que queremos dar y s\u00ed, mucha gente est\u00e1 dejando la medicina convencional. No es echarle pelea a la industria farmac\u00e9utica sino sustituir de manera natural\u201d.\n\nElyas Carlos mencion\u00f3 adem\u00e1s que se busca a trav\u00e9s de los recursos que emergen de la naturaleza, mantener el sistema inmunol\u00f3gico alto y con ello establecer una buena energ\u00eda donde la persona se mantiene con \u00edmpetu, de buen \u00e1nimo.\n\n\u201cVas a ejidos o pueblos y te das cuenta de que la gente no enferma porque utiliza la equin\u00e1cea, porque al llegar el invierno la gente la toma como un t\u00e9. Te aseguro que la tasa de la gente que enferma por cuestiones respiratorias es baj\u00edsima. Entonces esto es preventivo tambi\u00e9n\u201d.\n\n\u200b\n\n\u200b\n\n\u200b", "url": "http://www.milenio.com/salud/madretierra-naturismo-opcion-enfermedades-genera-modernidad", "image": "http://www.milenio.com/uploads/media/2018/07/21/cambio-quimicos-elementos-naturales-facil.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Ejidos", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "Ricardo Violante recordado por hacer felices a los dem\u00e1s y su humildad", "authors": ["Luis Alberto L\u00f3pez Garc\u00eda"], "date": "03/08/18", "summary": "Luis Alberto L\u00f3pez Garc\u00edaUna persona enloquecida por vivir, emprendedora y que aprovechaba cualquier espacio para fomentar la lectura es como sus amigos definen a Ricardo Violante.\nEl actor y promotor cultural falleci\u00f3 la noche del pasado primero de agosto a los 38 a\u00f1os.\nEra una persona feliz y lo que m\u00e1s disfrutaba era hacer felices a los dem\u00e1s con los detalles, verlo ya era ver el sol realmente\u201d, expresa su amiga y promotora cultural Lul\u00fa Romero.\nUn promotor sin fronterasRicardo Violante fue un promotor cultural y actor que no conoci\u00f3 fronteras.\nPara el maestro de teatro, Jef Johnson, Ricardo Violante era un artista que sin jactarse hizo mucho por su comunidad y dio un ejemplo de disciplina.", "keywords": ["dem\u00e1s", "a\u00f1os", "hacer", "vez", "violante", "humildad", "cultural", "felices", "persona", "cultura", "promotor", "ricardo", "recordado", "ni\u00f1os", "particip\u00f3"], "text": "Luis Alberto L\u00f3pez Garc\u00eda\n\nUna persona enloquecida por vivir, emprendedora y que aprovechaba cualquier espacio para fomentar la lectura es como sus amigos definen a Ricardo Violante.\n\nEl actor y promotor cultural falleci\u00f3 la noche del pasado primero de agosto a los 38 a\u00f1os.\n\nSu afici\u00f3n por la actuaci\u00f3n comenz\u00f3 cuando ten\u00eda 15 a\u00f1os y en preparatoria ingres\u00f3 a grupos teatrales y cuatro a\u00f1os despu\u00e9s incursion\u00f3 en el mundo de la promotor\u00eda cultural.\n\nEntre los primeros espacios donde fungi\u00f3 como organizador de actividades fue la Universidad Aut\u00f3noma del Noreste (UANE), donde coordin\u00f3 entre 2003 y 2011 su \u00e1rea cultural.\n\n\u201cNos deja interminables ense\u00f1anzas, aventuras y un ejemplo de valent\u00eda y alegr\u00eda por la vida. Era una persona feliz y lo que m\u00e1s disfrutaba era hacer felices a los dem\u00e1s con los detalles, verlo ya era ver el sol realmente\u201d, expresa su amiga y promotora cultural Lul\u00fa Romero.\n\nCuenta que algo que lo caracterizaba era su capacidad para contar una historia en cualquier espacio.\n\n\u201cLa mejor manera honrarlo es seguir su ejemplo de fomentar el arte, la cultura y la risa. Volver a agrupar a los miembros de la familia a contarse historias, escuchar a los adultos mayores que est\u00e1n con nosotros\u201d.\n\n\n\n\n\nUna labor incansable por la infancia\n\nUna de las cosas que caracteriz\u00f3 la labor de Ricardo Violante fue su cercan\u00eda con los ni\u00f1os laguneros y su objetivo principal de hacerlos leer para conocer de mundos e historias que est\u00e1n al alcance de un libro.\n\n\u201cEra incansable, siempre estaba ideando cosas y la \u00faltima vez que lo vi tra\u00eda la novedad de insistir en el concepto de la cultura infantil, como no si no la hubiera trabajado desde siempre\u201d, expresa Ra\u00fal Esparza, cuentacuentos y coordinador de la ludoteca Iguamira.\n\nEsparza recuerda muy bien cuando conoci\u00f3 a Ricardo hace m\u00e1s de una d\u00e9cada. En aquel entonces lleg\u00f3 al desaparecido Cafecito del Fondo a pedirle un espacio para hacer sesiones de cuentacuentos una vez por semana.\n\n\u201cMe dijo que me hab\u00eda conocido en otras partes y aprendido algunas cosas, adem\u00e1s que por eso decidi\u00f3 empezar a contar cuentos. Ah\u00ed empez\u00f3 y me enter\u00e9 despu\u00e9s de que ten\u00eda un grupo de cazacuentos\u201d.\n\nCon el paso de los a\u00f1os, la amistad y el trabajo en equipo entre ambos creci\u00f3.\n\nA principios de a\u00f1o colabor\u00f3 en la segunda edici\u00f3n Festival de Cazacuentos que impuls\u00f3 y donde apunta \u201cfue una locura porque estaba en todos lados\u201d.\n\n\u201cEra sorprendente su capacidad de organizaci\u00f3n, aglutinar esfuerzos y el propio esfuerzo suyo, entre los contactos que sacaba y hac\u00eda donde no hab\u00eda\u201d.\n\nAsegura que el estilo de Violante era de los m\u00e1s din\u00e1micos que conoce y ah\u00ed recay\u00f3 el \u00e9xito con los miles de peque\u00f1os a los que alguna vez les narr\u00f3 una historia.\n\n\u201cA Ricardo le gustaba el trabajo l\u00fadico, por su entrenamiento en la escuela de clown. Pod\u00eda saltar de una disciplina a otra f\u00e1cilmente, jugar con las historias, hacer part\u00edcipe a la gente y era muy teatral\u201d.\n\nAlguien que no se detuvo en formar nuevos talentos\n\nPara algunos como El\u00edas Garc\u00eda, integrante de la Tropa Cachivaches, Violante represent\u00f3 una maestro visionario y que nunca conoci\u00f3 un l\u00edmite en compartir lo que sab\u00eda.\n\n\u201cRicardo fue el primer maestro de clown que tuve, un camarada y una persona que tuvo mucha visi\u00f3n para se\u00f1alar caminos que ya despu\u00e9s otra gente \u00edbamos a recorrer. Plant\u00f3 muchas semillas y fue muy tenaz en hacerlo porque nunca se detuvo en el formar y buscar gente para compartir lo que le apasionaba\u201d.\n\nConsidera que ahora lo que resta para recordarlo es aplicar lo que les ense\u00f1\u00f3 al momento de contar cuentos, leyendas y mitos.\n\n\u201cTen\u00eda un estilo de humor muy propio y lo que le gustaba m\u00e1s era trabajar con ni\u00f1os. Creo que a veces era una caricatura de s\u00ed mismo, un personaje caricaturesco que te va llevando en el juego\u201d.\n\nA ra\u00edz de la labor de Ricardo Violante como formador de nuevos talentos surgieron tambi\u00e9n grupos como M\u00e9dicos de la Risa de La Laguna y Clown Guadalupan, enfocados a llevar sonrisas a las personas enfermas en hospitales o ni\u00f1os de casas hogar.\n\nDesarroll\u00f3 tambi\u00e9n hace m\u00e1s de una d\u00e9cada el concepto de fomento a la lectura denominado Cazacuentos y el cual funcion\u00f3 como un programa de continuo que estuvo integrado por espect\u00e1culos, cursos, talleres y charlas.\n\nUn promotor sin fronteras\n\nRicardo Violante fue un promotor cultural y actor que no conoci\u00f3 fronteras. Llev\u00f3 sus actividades a todos los municipios de La Laguna y pr\u00e1cticamente no hubo un foro que no lo conociera.\n\nEntre los espacios que fueron testigos de su talento narrativo y actoral est\u00e1 el Teatro Isauro Mart\u00ednez, donde colabor\u00f3 desde 2007 con diversas actividades y particip\u00f3 en el programa federal: \u00bfQuieres que te lo lea otra vez\u2019, en el cual de la mano de actores como Vanessa Bauche, Jos\u00e9 Mar\u00eda de Tavira, Vicente Herrera, Irma Lozano, Guillermo Zarur, Manuel Ojeda, Lilia Arag\u00f3n y Diana Golden particip\u00f3 en sesiones mensuales de lectura a ni\u00f1os de diferentes sectores de la ciudad.\n\nEn La Laguna de Durango tambi\u00e9n contribuy\u00f3 en diversas actividades en G\u00f3mez Palacio y Lerdo.\n\nRoberto Ojeda Godoy, promotor cultural y actual encargado del \u00e1rea de Difusi\u00f3n en la Casa de la Cultura 'Ernestina Gamboa' en G\u00f3mez Palacio, afirma que nadie como Ricardo Violante sab\u00eda entregarse por el desarrollo cultural de la regi\u00f3n.\n\n\u201cLa Laguna pierde un gran promotor y dif\u00edcilmente podremos ver a alguien como \u00e9l que sab\u00eda entregarse a la gente\u201d.\n\nRecuerda que le toc\u00f3 conocerlo hace m\u00e1s de 10 a\u00f1os cuando laboraba en la Direcci\u00f3n de Cultura de G\u00f3mez Palacio y desde entonces era una persona preocupada por llevar su arte a lo m\u00e1s lejano del municipio.\n\n\u201cLo conoc\u00ed desde el 2007 cuando nos ayudaba con el teatrailer a llevar la cultura a los ejidos y despu\u00e9s particip\u00f3 muy activamente en un programa de ni\u00f1os sobresalientes en la Casa de la Cultura. Recientemente nos traj\u00f3 el Festival de Cazacuentos\u201d.\n\nPara el maestro de teatro, Jef Johnson, Ricardo Violante era un artista que sin jactarse hizo mucho por su comunidad y dio un ejemplo de disciplina.\n\nLo conoci\u00f3 hace 8 a\u00f1os durante un taller que imparti\u00f3 en Zacatecas y lo recuerda como un joven con muchas preguntas, muy entusiasta y del que fue un placer verlo crecer no nada m\u00e1s como actor, sino como ser humano.\n\n\u201cComo maestros tenemos la oportunidad de seguir y ver c\u00f3mo crecen los alumnos. En el caso de Ricardo fue un gusto, madur\u00f3 mucho hasta realizar su sue\u00f1o de un festival\u201d.\n\nDice que siempre lo tendr\u00e1 presente como una persona humilde, amable y sonriente con la que disfrut\u00f3 mucho trabajar en abril pasado cuando particip\u00f3 como invitado al Segundo Festival de Cazacuentos.\n\n\u200b", "url": "http://www.milenio.com/cultura/ricardo-violante-deja-laguna-legado-arte-risa", "image": "http://www.milenio.com/uploads/media/2018/08/03/ricardo-violante-actor-maestro-lagunero.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Ejidos", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "Baches de Torre\u00f3n cubiertos al 92%", "authors": ["Milenio Digital"], "date": "07/08/18", "summary": "Milenio DigitalLa meta en metros cuadrados de pavimentaci\u00f3n para este a\u00f1o, ha sido superada en un 20.71 por ciento, ya que se ten\u00eda planteado el avance de un mill\u00f3n 428 mil 853 metros cuadrados y han logrado 295 mil 931 metros cuadrados m\u00e1s, en el periodo de enero a julio 2018.\nEl funcionario destac\u00f3 que en lo que va de la Administraci\u00f3n Municipal, en este tema han sido atendidas 105 colonias y 431 hoyos o cunetas.\nTan s\u00f3lo en julio, fueron aplicados 558 mil 063 metros cuadrados, contra 309 mil 925 del mismo mes pero en 2017.\nEn este rubro, la meta anual corresponde a 487 mil 715 metros, esto se ha superado con un 14.42 por ciento, ya que se ha logrado la aplicaci\u00f3n de 558 mil 063 metros cuadrados de microcarpeta.\nTe recomendamos: Lo m\u00e1s pedido en Torre\u00f3n es pavimento\u200b", "keywords": ["cubiertos", "vialidades", "mil", "baches", "superado", "metros", "periodo", "cuadrados", "meta", "simv", "municipio", "mismo", "torre\u00f3n", "92"], "text": "Milenio Digital\n\nLa meta en metros cuadrados de pavimentaci\u00f3n para este a\u00f1o, ha sido superada en un 20.71 por ciento, ya que se ten\u00eda planteado el avance de un mill\u00f3n 428 mil 853 metros cuadrados y han logrado 295 mil 931 metros cuadrados m\u00e1s, en el periodo de enero a julio 2018.\n\nHumberto Ni\u00f1o Mu\u00f1oz, director del Sistema Integral de Mantenimiento Vial (SIMV), explic\u00f3 que adem\u00e1s, cerca de 92 mil 673 metros cuadrados de carpeta, han sido bacheados en el mismo periodo, por lo que, de una meta anual de 100 mil 300 metros, se encuentran en el 92.4 por ciento.\n\nEl funcionario destac\u00f3 que en lo que va de la Administraci\u00f3n Municipal, en este tema han sido atendidas 105 colonias y 431 hoyos o cunetas.\n\nComo parte de los trabajos de mantenimiento y rehabilitaci\u00f3n de las principales vialidades, as\u00ed como dentro de las colonias y ejidos del municipio, la aplicaci\u00f3n de microcarpeta, tambi\u00e9n ha superado la expectativa.\n\nTan s\u00f3lo en julio, fueron aplicados 558 mil 063 metros cuadrados, contra 309 mil 925 del mismo mes pero en 2017.\n\nEn este rubro, la meta anual corresponde a 487 mil 715 metros, esto se ha superado con un 14.42 por ciento, ya que se ha logrado la aplicaci\u00f3n de 558 mil 063 metros cuadrados de microcarpeta.\n\nLas labores intensivas de las cuadrillas del SIMV siguen, ya que entre los grandes objetivos que fueron planteados al inicio de la administraci\u00f3n, se encuentra el de dotar de mejores vialidades al municipio, ya que esta necesidad, es una de las m\u00e1s sentidas por los torreonenses.\n\nTe recomendamos: Lo m\u00e1s pedido en Torre\u00f3n es pavimento\n\n\n\n\n\n\u200b", "url": "http://www.milenio.com/estados/baches-de-torreon-cubiertos-al-92", "image": "http://www.milenio.com/uploads/media/2018/08/07/pavimentado-mil-metros-cuadrados-periodo.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Ejidos", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "Telescopio detecta gigantesco objeto fuera del Sistema Solar", "authors": "Milenio", "date": "06/08/18", "summary": "DPAUn objeto de masa planetaria m\u00e1s all\u00e1 de nuestro Sistema Solar ha sido detectado por primera vez mediante un radiotelescopio, concretamente el VLA (Very Large Array) Karl G. Jansky.\nLas enanas marrones son objetos demasiado grandes para ser planetas, pero no lo suficientemente grandes como para sostener la fusi\u00f3n nuclear del hidr\u00f3geno en sus n\u00facleos, el proceso que impulsa a las estrellas.\nLas observaciones posteriores mostraron que algunas enanas marrones tienen auroras fuertes, similares a las que se ven en los planetas gigantes de nuestro propio Sistema Solar.\nEl objeto extra\u00f1o en el \u00faltimo estudio, llamado SIMP J01365663 + 0933473, tiene un campo magn\u00e9tico m\u00e1s de 200 veces m\u00e1s fuerte que el de J\u00fapiter.\nLas observaciones de VLA proporcionaron tanto la primera detecci\u00f3n de radio como la primera medici\u00f3n del campo magn\u00e9tico de un posible objeto de masa planetaria m\u00e1s all\u00e1 de nuestro Sistema Solar.", "keywords": ["sistema", "objeto", "marrones", "enanas", "vla", "telescopio", "detecta", "planeta", "veces", "radio", "campo", "gigantesco", "magn\u00e9tico", "solar"], "text": "DPA\n\nUn objeto de masa planetaria m\u00e1s all\u00e1 de nuestro Sistema Solar ha sido detectado por primera vez mediante un radiotelescopio, concretamente el VLA (Very Large Array) Karl G. Jansky. El objeto, una docena de veces m\u00e1s masivo que J\u00fapiter, posee una enorme potencia magn\u00e9tica y viaja por el espacio sin la compa\u00f1\u00eda de ninguna estrella madre, informa el National Radio Astronomy Observatory (NRAO) de Estados Unidos.\n\n\"Este objeto est\u00e1 justo en el l\u00edmite entre un planeta y una enana marr\u00f3n, o 'estrella fallida', y nos est\u00e1 dando algunas sorpresas que pueden ayudarnos a comprender los procesos magn\u00e9ticos en estrellas y planetas\", dijo Melodie Kao, quien dirigi\u00f3 este estudio en Caltech.\n\nLas enanas marrones son objetos demasiado grandes para ser planetas, pero no lo suficientemente grandes como para sostener la fusi\u00f3n nuclear del hidr\u00f3geno en sus n\u00facleos, el proceso que impulsa a las estrellas. Los te\u00f3ricos sugirieron en la d\u00e9cada de 1960 que tales objetos existir\u00edan, pero el primero no se descubri\u00f3 hasta 1995. Originalmente se pens\u00f3 que no emit\u00edan ondas de radio, pero en 2001, un descubrimiento de VLA de destello de radio en uno revel\u00f3 una fuerte actividad magn\u00e9tica.\n\nLas observaciones posteriores mostraron que algunas enanas marrones tienen auroras fuertes, similares a las que se ven en los planetas gigantes de nuestro propio Sistema Solar. Las auroras que se ven en la Tierra son causadas por el campo magn\u00e9tico de nuestro planeta que interact\u00faa con el viento solar; pero las enanas marrones solitarias no tienen un viento solar de una estrella cercana para interactuar.\n\nNo est\u00e1 claro c\u00f3mo se causan las auroras en las enanas marrones, pero los cient\u00edficos piensan que una posibilidad es que un planeta o luna en \u00f3rbita interact\u00fae con el campo magn\u00e9tico de la enana marr\u00f3n, como lo que sucede entre J\u00fapiter y su luna Io.\n\nEl objeto extra\u00f1o en el \u00faltimo estudio, llamado SIMP J01365663 + 0933473, tiene un campo magn\u00e9tico m\u00e1s de 200 veces m\u00e1s fuerte que el de J\u00fapiter. El objeto se detect\u00f3 originalmente en 2016 como una de las cinco enanas marrones que los cient\u00edficos estudiaron con el VLA para adquirir nuevos conocimientos sobre los campos magn\u00e9ticos y los mecanismos mediante los cuales algunos de los objetos m\u00e1s fr\u00edos pueden producir fuertes emisiones de radio.\n\nLas masas de las enanas marrones son notoriamente dif\u00edciles de medir, y en ese momento, se pensaba que el objeto era una enana marr\u00f3n mucho m\u00e1s grande y masiva. El a\u00f1o pasado, un equipo independiente de cient\u00edficos descubri\u00f3 que SIMP J01365663 + 0933473 era parte de un grupo muy joven de estrellas. Su juventud significaba que era, de hecho, mucho menos masivo que podr\u00eda ser un planeta flotante, solo 12.7 veces m\u00e1s masivo que J\u00fapiter, con un radio 1.22 veces mayor que el de J\u00fapiter.\n\nCon 200 millones de a\u00f1os y 20 a\u00f1os luz de la Tierra, el objeto tiene una temperatura superficial de aproximadamente 825 grados cent\u00edgrados \u2014la temperatura en la superficie del Sol es de unos 5500 \u00baC.\n\n\n\n\n\nLa diferencia entre un planeta gigante gaseoso y una enana marr\u00f3n sigue siendo objeto de acalorados debates entre los astr\u00f3nomos, pero una regla general que usan los astr\u00f3nomos es la masa por debajo de la cual cesa la fusi\u00f3n del deuterio, conocida como el \"l\u00edmite de combusti\u00f3n de deuterio\", alrededor de 13 masas de J\u00fapiter.\n\n\"Cuando se anunci\u00f3 que SIMP J01365663 + 0933473 ten\u00eda una masa cercana al l\u00edmite de combusti\u00f3n de deuterio, acababa de terminar de analizar los datos de VLA m\u00e1s nuevos\", dijo Kao. Las observaciones de VLA proporcionaron tanto la primera detecci\u00f3n de radio como la primera medici\u00f3n del campo magn\u00e9tico de un posible objeto de masa planetaria m\u00e1s all\u00e1 de nuestro Sistema Solar.\n\n\n\nUn campo magn\u00e9tico tan fuerte \"presenta enormes desaf\u00edos para nuestra comprensi\u00f3n del mecanismo de d\u00ednamo que produce los campos magn\u00e9ticos en enanas marrones y exoplanetas y ayuda a conducir las auroras que vemos\", dijo Gregg Hallinan, de Caltech.\n\n\"Detectar el SIMP J01365663 + 0933473 con el VLA a trav\u00e9s de su emisi\u00f3n de radio auroral tambi\u00e9n significa que podemos tener una nueva forma de detectar exoplanetas, incluidos los rebeldes que no orbitan alrededor de una estrella madre\", dijo Hallinan.\n\n\n\n\n\n\n\nFM\n\n\u200b\n\n\u200b\n\n\u200b", "url": "http://www.milenio.com/ciencia-y-salud/telescopio-detecta-gigantesco-objeto-sistema-solar", "image": "http://www.milenio.com/uploads/media/2018/08/06/objeto-frontera-planeta-enana-marron_103_26_921_573.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Emisiones", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "El mexicano que salv\u00f3 miles de vidas en la Segunda Guerra Mundial", "authors": ["Milenio Digital"], "date": "02/08/18", "summary": "Milenio DigitalEn los tiempos de Franco y Hitler, miles de hombres, mujeres y ni\u00f1os, intelectuales, artistas, campesinos y obreros tuvieron que abandonar sus hogares y enfrentarse a condiciones inhumanas para conservar lo m\u00e1s preciado que tienen: sus vidas.\nPero en ese panorama soez, un mexicano arriesg\u00f3 su vida y la de su familia para salvar a miles de personas.\nEsa es la historia que cuenta M\u00f3nica Castellanos en Aquellas horas que nos robaron (Grijalbo, 2018).\nPuedes leer las primeras p\u00e1ginas aqu\u00ed.\nAquellas horas que nos robaron Autora: M\u00f3nica CastellanosTraductor:Sello: GRIJALBOPrecio: $ 299.00Fecha publicaci\u00f3n: Julio de 2018ASS\u200b\u200b\u200b", "keywords": ["mundial", "m\u00f3nica", "segunda", "horas", "trav\u00e9s", "viven", "guerra", "historia", "vidaspero", "salv\u00f3", "vidas", "vida", "miles", "robaron", "mexicano"], "text": "Milenio Digital\n\nEn los tiempos de Franco y Hitler, miles de hombres, mujeres y ni\u00f1os, intelectuales, artistas, campesinos y obreros tuvieron que abandonar sus hogares y enfrentarse a condiciones inhumanas para conservar lo m\u00e1s preciado que tienen: sus vidas.\n\nPero en ese panorama soez, un mexicano arriesg\u00f3 su vida y la de su familia para salvar a miles de personas.\n\nTe recomendamos: La incre\u00edble biblioteca esot\u00e9rica de los nazis\n\nGilberto Bosques Sald\u00edvar fue un c\u00f3nsul mexicano que, a pesar de ser detenido por la Gestapo y rebasar sus funciones diplom\u00e1ticas, se convirti\u00f3 en un h\u00e9roe que evit\u00f3 que incontables personas sufrieran una cruenta y desgarradora persecuci\u00f3n.\n\nEsa es la historia que cuenta M\u00f3nica Castellanos en Aquellas horas que nos robaron (Grijalbo, 2018).\n\nLa escritora recrea los distintos momentos hist\u00f3ricos de M\u00e9xico y espolvorea la realidad europea de los a\u00f1os 30 y 40, cuando el fascismo y el franquismo estaban en pleno auge, a trav\u00e9s de la vida de Guillermina Giralt y Francesc Planchart, dos j\u00f3venes catalanes que viven una historia conmovedora en su intento por sobrevivir al campo de internamiento franc\u00e9s de Argel\u00e8s-sur-Mer.\n\nPuedes leer las primeras p\u00e1ginas aqu\u00ed.\n\n\n\n\n\nAquellas horas que nos robaron Autora: M\u00f3nica Castellanos\n\nTraductor:\n\nSello: GRIJALBO\n\nPrecio: $ 299.00\n\nFecha publicaci\u00f3n: Julio de 2018\n\nASS\n\n\u200b\n\n\u200b\n\n\u200b", "url": "http://www.milenio.com/cultura/gilberto-bosques-saldivar-eloskar-schindler-mexicano", "image": "http://www.milenio.com/uploads/media/2018/08/02/gilberto-bosques-otorgo-visados-mexicanos_0_8_1653_1028.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Bosques", 1]], "location": ["21.8997222222", "-101.414444444"], "address": "city: FRANCO"}, {"title": "Las 15 mejores pel\u00edculas del primer semestre", "authors": ["Rub\u00e9n Aguilar Valenzuela", "Socio Fundador De Afan Consultores Internacionales", "S.C. Doctor En Ciencias Sociales. Profesor En El Departamento De Comunicaciones Y Ciencias Pol\u00edticas De La Universidad Iberoamericana. Publica Semanalmente En Diversos Peri\u00f3dicos Y Revistas Del Pa\u00eds. En Los A\u00f1os De La Guerra Civil En El Salvador Fund\u00f3 Y Dirigi\u00f3 La Agencia Salpress Del Fmln. En La Administraci\u00f3n Del Presidente Fox Fue Coordinador De La Secretar\u00eda Particular De La Presidencia", "Y Coordinador De Comunicaci\u00f3n Social Y Portavoz Del Gobierno", ". Sus \u00daltimos Libros En Conjunto Con Jorge Casta\u00f1eda Son", "La Diferencia", "Radiograf\u00eda De Un Sexenio", "Y El Narco", "La Guerra Fallida"], "date": "08/06/18", "summary": "De las pel\u00edculas que vi en el primer semestre de 2018 est\u00e1s son las 15 que me parecen mejores.\nEs Adrien (Pierre Niney) un franc\u00e9s que se hace pasar por amigo del que fuera su prometido, un soldado del Ej\u00e9rcito alem\u00e1n.\nMiladaT\u00edtulo original: MiladaProducci\u00f3n: Rep\u00fablica Checa, 2017Direcci\u00f3n: David MrnkaGui\u00f3n: David Mrnka, Robert J. Conant y Robert Gant (Historia:Martin Dolensk\u00fd y David Mrnka.\nEl Gran ShowmanT\u00edtulo original: The Greatest ShowmanProducci\u00f3n: Estados Unidos, 2017Direcci\u00f3n: Michael GraceyGui\u00f3n: Jenny Bicks y Bill Condon, sobre un texto del primero.\nIcarusT\u00edtulo original: IcarusProducci\u00f3n: Estados Unidos, 2017Direcci\u00f3n: Bryan FogelGui\u00f3n: Bryan Fogel, Mark Nonvoe y Jon Bertain.", "keywords": ["michael", "a\u00f1os", "unidos", "2017direcci\u00f3n", "david", "guerra", "pel\u00edculas", "original", "paul", "primer", "15", "mejores", "semestre", "williams", "daniel"], "text": "De las pel\u00edculas que vi en el primer semestre de 2018 est\u00e1s son las 15 que me parecen mejores. No todas son estrenos. De todas en estas mismas p\u00e1ginas publiqu\u00e9 rese\u00f1a. El orden sigue el tiempo en que las vi.\n\nFrantz\n\nT\u00edtulo original: Frantz\n\nProducci\u00f3n: Alemania y Francia, 2016.\n\nDirecci\u00f3n: Fran\u00e7ois Ozon\n\nGui\u00f3n: Fran\u00e7ois Ozon, Philippe Piazzo y Ernst Lubitsch\n\nFotograf\u00eda: Pascal Mart\u00ed\n\nM\u00fasica: Philippe Rombi\n\nCon: Paula Beer, Pierre Niney, Johann von B\u00fclow, Marie Gruber, Ernst St\u00f6tzner, Cyrielle Clair, Alice de Lencquesaing, Anton von Lucke\n\nAl fin de la Primer Guerra Mundial, Anna (Paula Beer) va todos los d\u00edas a visitar la tumba construida en memoria de Frantz, su prometido, muerto en la guerra. Su cuerpo nunca se encontr\u00f3. Un d\u00eda ve a un joven desconocido que deja flores en la tumba. Es Adrien (Pierre Niney) un franc\u00e9s que se hace pasar por amigo del que fuera su prometido, un soldado del Ej\u00e9rcito alem\u00e1n.\n\nEn la penumbra\n\nT\u00edtulo original: Aus dem Nichts\n\nProducci\u00f3n: Alemania, 2017.\n\nDirecci\u00f3n: Fatih Akin\n\nGui\u00f3n: Fatih Akin y Hark Bohm\n\nFotograf\u00eda: Rainer Klausmann\n\nM\u00fasica: Josh Homme\n\nCon: Diane Kruger, Denis Moschitto, Numan Acar, Johannes Krisch, Samia Chancrin, Ulrich Tukur, Rafael Santana\n\nKatja (Diane Kruger) despu\u00e9s del trabajo se dirige a la oficina de su esposo Nuri (Numan Acar), que es turco de nacimiento. Rocco (Rafael Santana), el hijo de ambos, que tiene cinco a\u00f1os, ha pasado la tarde con \u00e9l. El sitio est\u00e1 acordonado por la polic\u00eda porque ha ocurrido un atentado terrorista. Ella se da cuenta de que la bomba estall\u00f3 precisamente en el local donde estaban su esposo e hijo, que ahora sabe han sido asesinados por un grupo racista.\n\nLa forma del agua\n\nT\u00edtulo original: The Shape of Water\n\nProducci\u00f3n: Estados Unidos, 2017.\n\nDirecci\u00f3n: Guillermo del Toro\n\nGui\u00f3n: Guillermo del Toro y Vanessa Taylor\n\nFotograf\u00eda: Dan Laustsen\n\nM\u00fasica: Alexandre Desplat\n\nCon: Sally Hawkins, Octavia Spencer, Richard Jenkins, Michael Shannon, Doug Jones, Michael Sruhlbarg, Lauren Lee Smith, David Hewlett, Nick Searcy, Morgan Kelly, Dru Viergever, Maxine Grossman, Amanda Smith, Cyndy Day y Dave Reachill\n\nUn monstruo del agua (Doug Jones) es capturado en el Amazonas, donde se le venera como a un dios, y llevado a un laboratorio secreto del gobierno en Estados Unidos. Estamos a principios de los a\u00f1os sesenta en plena guerra fr\u00eda. En ese lugar trabaja como afanadora Eliza (Sally Hawkins) y su amiga Zelda (Octavia Spencer) que es afroamericana.\n\nMilada\n\nT\u00edtulo original: Milada\n\nProducci\u00f3n: Rep\u00fablica Checa, 2017\n\nDirecci\u00f3n: David Mrnka\n\nGui\u00f3n: David Mrnka, Robert J. Conant y Robert Gant (Historia:\n\nMartin Dolensk\u00fd y David Mrnka. Libro: David Mrnka)\n\nFotograf\u00eda: Martin Strba\n\nM\u00fasica: Ales Brezina\n\nCon: Ayelet Zurer, Robert Gant, Anna Geislerov\u00e1, Vica Kerekes, Daniel Rchichev, Karina Rchichev, Tatjana Medveck\u00e1, Igor Orozovic, Jarom\u00edr Dulava, Alena Mihulov\u00e1, Vladim\u00edr Javorsk\u00fd, Marian Mitas\n\nLa pel\u00edcula es una mirada a la biograf\u00eda de la pol\u00edtica y defensora de los derechos humanos Milada Hor\u00e1kova (1901-1950) que fue una de las v\u00edctimas de los procesos de persecuci\u00f3n realizados por el r\u00e9gimen comunista en la Rep\u00fablica de Checoeslovaquia y la \u00fanica mujer ejecutada en \u00e9stos. A partir de entonces se convirti\u00f3 en un s\u00edmbolo de la resistencia y la lucha por la democracia.\n\nLa peque\u00f1a muerte\n\nT\u00edtulo original: The Little Death\n\nProducci\u00f3n: Australia, 2014\n\nDirecci\u00f3n: Josh Lawson\n\nGui\u00f3n: Josh Lawson\n\nFotograf\u00eda: Simon Champan\n\nM\u00fasica: Michael Yeserski\n\nCon: Bojana Novakovic, Patrick Brammall, Lisa McCune, Kate\n\nMulvany, Josh Lawson, Damon Herriman, Kate Box, Lachy Hulme, Tasneem Roc, Erin James\n\nEs una comedia que narra cinco historias de fantas\u00edas sexuales no realizadas o disfunciones del sexo. La primera es la de una esposa cuyo deseo m\u00e1s fuerte y anhelado es ser violada. Al principio su pareja se desconcierta, pero despu\u00e9s hace todo para que eso tenga lugar.\n\nEl abrazo de la serpiente\n\nT\u00edtulo original: El abrazo de la serpiente\n\nProducci\u00f3n: Argentina, Colombia y Venezuela, 2015\n\nDirecci\u00f3n: Ciro Guerra\n\nGui\u00f3n: Ciro Guerra y Jacques Toulemonde Vidal\n\nFotograf\u00eda: David Gallego\n\nM\u00fasica: Nascuy Linares\n\nCon: Nilbio Torres, Antonio Bolivar, Jan Bijvoet, Brionne Davis, Luigi Sciamanna, Nicol\u00e1s Cancino, Yauenk\u00fc\n\nLa historia se articula a partir de los diarios del etn\u00f3grafo alem\u00e1n Theodor Koch-Gr\u00fcnberg (1872-1924) y el etnobot\u00e1nico estadounidense Richard Evans Schultes (1915-2001) sobre sus respectivos viajes por la selva del Amazonas. En distintas \u00e9pocas, el cham\u00e1n Karamakate se relaciona con los dos.\n\nBrooklyn\n\nT\u00edtulo original: Brooklyn\n\nProducci\u00f3n: Reino Unido e Irlanda, 2015\n\nDirecci\u00f3n: John Crowley.\n\nGui\u00f3n: Nick Homby en base a la novela del mismo nombre de\n\nColm T\u00f3ib\u00edn.\n\nFotograf\u00eda: Yves B\u00e9langer.\n\nM\u00fasica: Michael Broot.\n\nCon: Saoirse Ronan; Domhnall Gleeson; Emory Cohen; Jim Broadbent; Julie Walters; Emily Bett Rickards; Eve Macklin; Jenn Murray; Mary O\u2019Driscoll; Michael Zegen y Gerard Murphy\n\nLa historia ocurre en los a\u00f1os cincuenta. Eilis Lacey (Saoirse Ronan), vive en un peque\u00f1o pueblo del sur de Irlanda y trabaja en una tienda de comestibles. Su hermana mayor se ha puesto en contacto con el padre Flood (Jim Broadbent), un sacerdote irland\u00e9s que vive en el barrio de Brooklyn en Nueva York. \u00c9l va a ayudar a Ellis, para que se labre un mejor futuro en esa ciudad. Ya en Estados Unidos con el apoyo del sacerdote consigue una pensi\u00f3n de muchachas y pronto encuentra trabajo en una tienda departamental de lujo.\n\nSelma\n\nT\u00edtulo original: Selma\n\nProducci\u00f3n: Estados Unidos, 2014\n\nDirecci\u00f3n: Ava DuVernay\n\nGui\u00f3n: Paul Webb y Ava DuVernay\n\nFotograf\u00eda: Bradford Young\n\nM\u00fasica: Jason Mora\n\nCon: David Oyelowo, Tom Wilkinson, Tim Roth, Carmen Ejogo, Common\n\nLa historia se basa en hechos hist\u00f3ricos de la lucha de Martin Luther King (David Oyelowo) y organizaciones de la comunidad afroamericana a favor del voto. Se centra en la hist\u00f3rica marcha de 1965 que se organiza de Selama a Montgomery, la capital del Estado de Alabama, que fue reprimida brutalmente por la polic\u00eda despu\u00e9s de cruzar el Puente Edmund Pettus.\n\nEl hilo fantasma\n\nT\u00edtulo original: Phantom Thread\n\nProducci\u00f3n: Estados Unidos, 2017\n\nDirecci\u00f3n: Paul Thomas Anderson\n\nGui\u00f3n: Paul Thomas Anderson\n\nFotograf\u00eda: Paul Thomas Anderson\n\nM\u00fasica: Jonny Greenwood\n\nCon: Daniel Day-Lewis, Lesley Manville, Camila Rutherford\n\nReynolds J. Woodcock (Daniel Day-Lewis) es un dise\u00f1ador de ropa para mujeres de la alta sociedad que vive y trabaja con su hermana (Lesley Manville). Los dos han construido una firma de alta costura que responde a los gustos y exigencias de la Inglaterra posterior a la II Guerra Mundial. En sus dise\u00f1os, muy aplaudidos, se combina la tradici\u00f3n y la vanguardia.\n\nEl Gran Showman\n\nT\u00edtulo original: The Greatest Showman\n\nProducci\u00f3n: Estados Unidos, 2017\n\nDirecci\u00f3n: Michael Gracey\n\nGui\u00f3n: Jenny Bicks y Bill Condon, sobre un texto del primero.\n\nFotograf\u00eda: Seamus McGaevey\n\nM\u00fasica: Beny Pasek y Justin Paul\n\nCon: Hugh Jackman, Zac Efron, Rebecca Ferguson, Michelle Williams, Anne Wheeler, Paul Sparks, Diahann Carroll, Yahya Abdul-Mateen II, Natasha Liu Bordizzo, Austyn Johnson, Cameron Seely, Fredric Lehne, Jamie Jackson, Will Swenson, Keala Settle, Skylar Dunn, Ellis Rubin\n\nUn musical que se basa en la vida de Phineas Taylor Barnum (1810-1891) (Hugh Jackman), que funda el famoso Circo Ringling Brothers. La empresa en la que trabaja cae en bancarrota y pierde su trabajo. Dice a su esposa Charity (Michelle Williams) que no se preocupe que pronto va a encontrar trabajo.\n\nLady Bird\n\nT\u00edtulo original: Lady Bird\n\nProducci\u00f3n: Estados Unidos, 2017\n\nDirecci\u00f3n: Greta Gerwig\n\nGui\u00f3n: Greta Gerwig\n\nFotograf\u00eda: Sam Levy\n\nM\u00fasica: Jon Brion\n\nCon: Saoirse Ronan, Laurie MetCalf, Tracy Letts, Beanie Felstein, Lucas Hedges, Timoth\u00e9e Chalamet, Stephen McKinley, Lois Smith\n\nChristine McPherson, que se autonombra Lady Bird (Saoirse Ronan), tiene 17 a\u00f1os y vive con su familia que est\u00e1 integrada por su madre Marion (Laurie Mercalf), su padre Larry (Tracy Letts), su hermano adoptado Miguel (Jordan Rodrigues), mayor que ella, y la novia de \u00e9ste. Radican en un suburbio de Sacramento, California. Lady Bird va a una secundaria cat\u00f3lica.\n\nIcarus\n\nT\u00edtulo original: Icarus\n\nProducci\u00f3n: Estados Unidos, 2017\n\nDirecci\u00f3n: Bryan Fogel\n\nGui\u00f3n: Bryan Fogel, Mark Nonvoe y Jon Bertain.\n\nFotograf\u00eda: Jake Swantko y Timothy Rode\n\nM\u00fasica: Adam Peters\n\nCon: Bryan Fogel y Grigori Rodchenkov\n\nEl director, ciclista aficionado, inicia el proyecto de su documental con el prop\u00f3sito de demostrar el papel que los anabolizantes juegan en el rendimiento atl\u00e9tico y tambi\u00e9n ver c\u00f3mo opera la evasi\u00f3n de los controles antidoping en el deporte, para el caso del ciclismo. \u00c9l, a manera de un experimento, se inyecta diversas sustancias con objeto de elevar su rendimiento y obtener mejores resultados en las carreras que se inscribe.\n\nCamino a Estambul\n\nT\u00edtulo original: The Water Diviner\n\nProducci\u00f3n: Australia, Estados Unidos y Turquia, 2014\n\nDirecci\u00f3n: Russell Crowe\n\nGui\u00f3n: Andrew Anastasios y Andew Knight\n\nFotograf\u00eda: Andrew Lesnie\n\nM\u00fasica: David Hirschfelder\n\nCon: Russell Crowe, Olga Kurylenk, Jai Courtney, Isabel Lucas, Deni Akdeniz, Dylan Georgiades, Yilmaz Erdogan\n\nEn 1915, durante la Primera Guerra Mundial, en la batalla de Gallipoli, en Turqu\u00eda, una familia australiana pierde a sus tres hijos. Joshua Connor (Russell Crowe), el padre que es un granjero, le jura a su esposa que ir\u00e1 a buscarlos para que sus cad\u00e1veres descansen en la tierra de la granja.\n\nBajo la arena\n\nT\u00edtulo original: Land of Mine / Under sanset\n\nProducci\u00f3n: Alemania y Dinamarca, 2017\n\nDirecci\u00f3n: Martin Zandvliet\n\nGui\u00f3n: Martin Zandvliet\n\nFotograf\u00eda: Camilla Hjelm Knudsen\n\nM\u00fasica: Sune Martin\n\nCon: Roland M\u00f8ller, Mikkel Boe, Laura Bo, Leon Seidel, Levin Henning, Oskar B\u00f6kelman, Louis Hofmann\n\nAl terminar la Segunda Guerra Mundial soldados-ni\u00f1os alemanes, entre 15 y 18 a\u00f1os, fueron hechos prisioneros de guerra en Dinamarca y se les utiliz\u00f3 para limpiar las costas danesas de las 1.4 millones de minas enterradas por el ej\u00e9rcito alem\u00e1n a las \u00f3rdenes de Hitler. La pel\u00edcula cuenta la historia de doce de ellos.\n\nHuye\n\nT\u00edtulo original: Get Out\n\nProducci\u00f3n: Canad\u00e1, 2017\n\nDirecci\u00f3n: Jordan Peele\n\nGui\u00f3n: Jordan Peele\n\nFotograf\u00eda: Toby Olive\n\nM\u00fasica: Michael Abels\n\nCon: Daniel Kaluuya, Allison Williams, Caleb Landry Jones, Bradley Whitford, Stephen Root, Catherine Keener\n\nChris (Daniel Kaluuya) es un fot\u00f3grafo al que su novia Rose (Allison Williams) invita a pasar un fin de semana con sus padres. A \u00e9l le preocupa que ella no les haya dicho que es negro. \u00c9sta le asegura que no habr\u00e1 ning\u00fan problema, que sus padres son abiertos. Dean y Missy, los padres de Rose, reciben muy bien a Chris.\n\n@RubenAguilar", "url": "https://www.animalpolitico.com/blogueros-lo-que-quiso-decir/2018/08/06/las-15-mejores-peliculas-del-primer-semestre/", "image": "https://www.animalpolitico.com/wp-content/uploads/2016/09/ruben-aguilar.png", "movies": [], "ej_keywords": [["Minas", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "Lluvias en 11 estados por hurac\u00e1n John y tormenta Ileana", "authors": "Animal Poliitico", "date": "08/06/18", "summary": "A las 16:00 horas de este viernes la tormenta tropical John increment\u00f3 la fuerza de sus vientos y evolucion\u00f3 a hurac\u00e1n categor\u00eda 1.\nDe acuerdo con el SMN, las bandas nubosas de John ocasionar\u00e1n tormentas intensas en Jalisco, Colima y Michoac\u00e1n, as\u00ed como tormentas muy fuertes en zonas de Nayarit.\nA la misma hora, el SMN report\u00f3 que la tormenta tropical Ileana se ubic\u00f3 a 245 kil\u00f3metros al sur-sureste de Manzanillo, Colima, con vientos de 100 km/h y rachas de 120 km/h; esta tormenta se mueve al noroeste a 28 km/h.\nIleana origina tormentas intensas en regiones de Colima, Michoac\u00e1n, Guerrero, Puebla, Veracruz, Oaxaca, y tormentas fuertes en estados del centro de M\u00e9xico.\nEl SMN estima que Ileana provoque rachas de hasta 60 km/h y oleaje de dos a cuatro metros en las costas de Guerrero y Oaxaca.", "keywords": ["tormenta", "11", "hurac\u00e1n", "lluvias", "ileana", "john", "smn", "tormentas", "vientos", "kmh", "kil\u00f3metros", "zonas", "colima", "rachas"], "text": "A las 16:00 horas de este viernes la tormenta tropical John increment\u00f3 la fuerza de sus vientos y evolucion\u00f3 a hurac\u00e1n categor\u00eda 1.\n\nEl Servicio Meteorol\u00f3gico Nacional (SMN) inform\u00f3 que esta tarde, el hurac\u00e1n John se ubic\u00f3 a 515 kil\u00f3metros al suroeste de Manzanillo, Colima, y a 790 kil\u00f3metros al sur-sureste de Cabo San Lucas, Baja California Sur, con vientos m\u00e1ximos sostenidos de 120 km/h y rachas de 150 km/h, y se desplaza al noroeste a 13 km/h.\n\nDe acuerdo con el SMN, las bandas nubosas de John ocasionar\u00e1n tormentas intensas en Jalisco, Colima y Michoac\u00e1n, as\u00ed como tormentas muy fuertes en zonas de Nayarit.\n\nA la misma hora, el SMN report\u00f3 que la tormenta tropical Ileana se ubic\u00f3 a 245 kil\u00f3metros al sur-sureste de Manzanillo, Colima, con vientos de 100 km/h y rachas de 120 km/h; esta tormenta se mueve al noroeste a 28 km/h.\n\nIleana origina tormentas intensas en regiones de Colima, Michoac\u00e1n, Guerrero, Puebla, Veracruz, Oaxaca, y tormentas fuertes en estados del centro de M\u00e9xico.\n\nEl SMN estima que Ileana provoque rachas de hasta 60 km/h y oleaje de dos a cuatro metros en las costas de Guerrero y Oaxaca.\n\nLas autoridades recomiendan a la poblaci\u00f3n, en las zonas de los estados con pron\u00f3stico de lluvias, viento y oleaje, incluida la navegaci\u00f3n mar\u00edtima, extremar precauciones y atender las recomendaciones del Sistema Nacional de Protecci\u00f3n Civil ante posibles deslaves, deslizamientos de laderas, desbordamientos de r\u00edos y arroyos o inundaciones.\n\nAlerta amarilla en la CDMX\n\nLos fen\u00f3menos climatol\u00f3gicos que se presentan en el pa\u00eds tambi\u00e9n ocasionar\u00e1n lluvias en las 16 delegaciones de la Ciudad de M\u00e9xico, por lo que emitieron Alerta Amarilla para toda la capital.\n\nDe acuerdo con Protecci\u00f3n Civil de la Ciudad de M\u00e9xico, entre las 18:00 y las 21:00 horas de este lunes se esperan lluvias, granizo y rachas de viento de entre 30 y 49 kil\u00f3metros.\n\nPor las condiciones del clima que se prev\u00e9n, las autoridades recomendaron retirar la basura de las coladeras del interior y exterior de los hogares, no cruzar calles o avenidas con corrientes de agua y ubicar a las mascotas en zonas de menor riesgo.", "url": "https://www.animalpolitico.com/2018/08/huracan-john-tormenta-ileana/", "image": "https://www.animalpolitico.com/wp-content/uploads/2018/08/Ciudad_Lluvia-4_4-e1533597926202.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Basura", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "Colectivos exigen a Astudillo demuestre que j\u00f3venes desaparecidos participaban con el crimen", "authors": ["Ezequiel Flores Contreras", "Isa\u00edn Mandujano", "Gloria Leticia D\u00edaz", "Gabriela Hern\u00e1ndez", "Vicente Le\u00f1ero", "Areli Villalobos", "Alberto Arnaldo Y Claudia Ocaranza", "Columba V\u00e9rtiz De La Fuente", "\u00c1lvaro Delgado", "Juan Carlos Cruz Vargas"], "date": "08/06/18", "summary": "La postura de los familiares de desaparecidos se dio luego de que Apro inform\u00f3 este s\u00e1bado 4 que el gobernador Astudillo asegur\u00f3 que los j\u00f3venes desaparecidos en la entidad, entre ellos los 43 normalistas de Ayotzinapa, \u201cparticipaban en acciones delincuenciales\u201d, y atribuy\u00f3 la imparable ola de inseguridad y violencia a \u201cla p\u00e9rdida de valores\u201d en las familias guerrerenses.\nTambi\u00e9n te recomendamos Astudillo afirma que los j\u00f3venes desaparecidos en Guerrero \u201cparticipaban en acciones delincuenciales\u201dAl respecto, familiares de v\u00edctimas de desaparici\u00f3n y homicidio denunciaron que no es la primera vez que Astudillo \u201cse\u00f1ala de manera irresponsable que las hijas e hijos desaparecidos y ejecutados que los familiares buscamos son delincuentes\u201d.\nEn dicho encuentro privado, se\u00f1alaron, las v\u00edctimas le exigieron \u201cresultados\u201d al mandatario y al fiscal.\nPor ello, exigieron a Astudillo que pruebe su imputaci\u00f3n contra los j\u00f3venes desaparecidos, o de lo contrario se disculpe p\u00fablicamente con los colectivos de familiares y cumpla con sus obligaciones, \u201cgarantizando a los habitantes de nuestra entidad la libertad, la seguridad, el bienestar y la justicia.\nAs\u00ed como la asociaci\u00f3n denominada Aliadas por la Justicia; Red de Mujeres Ind\u00edgenas y Afromexicanas (Remjina); Uni\u00f3n Campesina Independiente Emiliano Zapata, y las se\u00f1oras Felicitas Mart\u00ednez Solano y Martha Obeso C\u00e1zares.", "keywords": ["v\u00edctimas", "astudillo", "j\u00f3venes", "violencia", "seguridad", "valores", "familiares", "desaparecidos", "exigen", "participaban", "crimen", "colectivos", "exigieron", "demuestre", "entidad"], "text": "CHILPANCINGO, Gro. (apro).- Integrantes de colectivos de familiares de personas desaparecidas exigieron al gobernador H\u00e9ctor Astudillo que demuestre que los j\u00f3venes desaparecidos en la entidad, entre ellos los 43 normalistas de Ayotzinapa, \u201cparticipaban en acciones delincuenciales\u201d, como lo afirm\u00f3 el priista este fin de semana durante una reuni\u00f3n con miembros del Club Rotario de Acapulco, o de lo contrario que ofrezca una disculpa p\u00fablica a las v\u00edctimas de la violencia.\n\nTambi\u00e9n exigieron a los diputados de la 61 legislatura que llamen a cuentas al titular de la Fiscal\u00eda General del Estado (FGE), Jorge de los Santos Barila, quien rindi\u00f3 protesta como vicepresidente del Club Rotario Las Brisas, con el fin de que se abstenga de \u201crealizar vida social\u201d y se ponga a trabajar ante el rezago en investigaciones y procedimientos de identificaci\u00f3n de cuerpos que se encuentran almacenados en las morgues.\n\nLa postura de los familiares de desaparecidos se dio luego de que Apro inform\u00f3 este s\u00e1bado 4 que el gobernador Astudillo asegur\u00f3 que los j\u00f3venes desaparecidos en la entidad, entre ellos los 43 normalistas de Ayotzinapa, \u201cparticipaban en acciones delincuenciales\u201d, y atribuy\u00f3 la imparable ola de inseguridad y violencia a \u201cla p\u00e9rdida de valores\u201d en las familias guerrerenses.\n\nDe esta forma el mandatario criminaliz\u00f3 a las v\u00edctimas y se deslind\u00f3 de su responsabilidad de garantizar seguridad a la sociedad durante un evento elitista, realizado la noche anterior en la terraza \u201cTulip\u00e1n\u201d del exclusivo hotel Las Brisas, donde rindieron protesta el fiscal Jorge de los Santos Barila y la exdirectora del Acab\u00fas, Silvia Zapata L\u00f3pez, como dirigentes del Club Rotario Acapulco.\n\nTambi\u00e9n te recomendamos Astudillo afirma que los j\u00f3venes desaparecidos en Guerrero \u201cparticipaban en acciones delincuenciales\u201d\n\nAl respecto, familiares de v\u00edctimas de desaparici\u00f3n y homicidio denunciaron que no es la primera vez que Astudillo \u201cse\u00f1ala de manera irresponsable que las hijas e hijos desaparecidos y ejecutados que los familiares buscamos son delincuentes\u201d.\n\nA trav\u00e9s de un comunicado, recordaron que en diciembre de 2016 hizo la misma imputaci\u00f3n sin presentar pruebas, y ahora lo vuelve a decir, despu\u00e9s de que el mandatario sostuvo una reuni\u00f3n con varios colectivos de familiares de personas desaparecidas de Guerrero.\n\nEn dicho encuentro privado, se\u00f1alaron, las v\u00edctimas le exigieron \u201cresultados\u201d al mandatario y al fiscal.\n\nPor ello, se sintieron ofendidos tras la acusaci\u00f3n sin pruebas de Astudillo contra los j\u00f3venes desaparecidos, y el hecho de que responsabiliz\u00f3 a las madres y padres de ser los responsables de la inseguridad y violencia, \u201cal no inculcarles a nuestras hijas e hijos valores\u201d, y remataron:\n\n\u201cEl gobernador H\u00e9ctor Astudillo Flores es quien no tiene valores, pues al abandonar su responsabilidad de proteger y dar seguridad a las y los guerrerenses, comete omisi\u00f3n e impunidad a favor de los grupos delincuenciales, por lo que d\u00eda a d\u00eda se viven desapariciones, ejecuciones, personas torturadas, enfrentamientos armados, miles de desplazados y pueblos fantasma\u201d, acusaron las v\u00edctimas.\n\nLuego, se\u00f1alaron que Astudillo es el responsable de la situaci\u00f3n de inseguridad y violencia en la entidad y el pa\u00eds, al argumentar que su partido pol\u00edtico, el PRI, y sus aliados de PAN y PRD, as\u00ed como los gobernantes, desplegaron desde hace m\u00e1s de 25 a\u00f1os pol\u00edticas para \u201cbeneficiar a las \u00e9lites pol\u00edticas, sus amigos y familiares, quienes su \u00fanico inter\u00e9s ha sido saquear los recursos p\u00fablicos y beneficiarse del poder que como gobernantes tienen, dejando a la inmensa mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n en la pobreza y la miseria.\n\n\u201cEsta pol\u00edtica privatizadora que implementan ha sido tambi\u00e9n la responsable de la p\u00e9rdida de valores en la sociedad, al provocar la desintegraci\u00f3n de las familias en la b\u00fasqueda de la sobrevivencia y, a\u00fan a pesar de ello, somos estas familias y sobre todo las madres en la pobreza quienes contra viento y marea mantenemos arraigados valores que estamos seguras que ellos no tienen, porque su vida gira en torno al dinero y al poder pol\u00edtico que \u00e9ste les da\u201d, expresaron las v\u00edctimas.\n\nPor ello, exigieron a Astudillo que pruebe su imputaci\u00f3n contra los j\u00f3venes desaparecidos, o de lo contrario se disculpe p\u00fablicamente con los colectivos de familiares y cumpla con sus obligaciones, \u201cgarantizando a los habitantes de nuestra entidad la libertad, la seguridad, el bienestar y la justicia.\n\n\u201cSi no pueden cumplir con sus obligaciones mandatadas, entonces renuncien\u201d, emplazaron en un comunicado firmado por el Colectivo de Familiares de Desaparecidos y Asesinados en Chilpancingo, Guerrero y M\u00e9xico; la Organizaci\u00f3n Campesina de la Sierra del Sur; Organizaci\u00f3n Ind\u00edgena Campesina Vicente Guerrero, y Consejo de Ejidos y Comunidades Opositores de La Parota (CECOP).\n\nAs\u00ed como la asociaci\u00f3n denominada Aliadas por la Justicia; Red de Mujeres Ind\u00edgenas y Afromexicanas (Remjina); Uni\u00f3n Campesina Independiente Emiliano Zapata, y las se\u00f1oras Felicitas Mart\u00ednez Solano y Martha Obeso C\u00e1zares.", "url": "https://www.proceso.com.mx/545937/colectivos-exigen-a-astudillo-demuestre-que-jovenes-desaparecidos-participaban-con-el-crimen", "image": "https://cdn.proceso.com.mx/media/2018/01/6bc5704ff26731c828-171208_informe_jlc3-c.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Ejidos", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "Sonora: cuatro a\u00f1os de maldici\u00f3n minera", "authors": ["Areli Villalobos", "Jenaro Villamil", "Marcela Turati", "Alberto Arnaldo Y Claudia Ocaranza", "Vicente Le\u00f1ero", "Columba V\u00e9rtiz De La Fuente", "\u00c1lvaro Delgado", "Juan Carlos Cruz Vargas", "Jos\u00e9 Gil Olmos"], "date": "08/06/18", "summary": "CIUDAD DE M\u00c9XICO (Proceso).- La minera Buenavista del Cobre cambi\u00f3 la vida de 22 mil personas de siete municipios de Sonora el 6 agosto de 2014.\nSin embargo, en el resumen de los recursos ejercidos por el Fideicomiso R\u00edo Sonora hasta febrero de 2017, se registra que para realizar esas acciones se ejercieron 201 millones 592 mil 484 pesos.\nJulieta Lamberti, autora del informe de Poder titulado El Fideicomiso R\u00edo Sonora: simulando la remediaci\u00f3n privada en un Estado capturado, asegura en entrevista que la principal pregunta es si efectivamente el fideicomiso sirvi\u00f3 para reparar los efectos del derrame.\nPor su parte Mario Salcido, miembro del Comit\u00e9 Cuenca del R\u00edo Sonora, comenta: \u201cNos sentimos indignados porque la vida nos cambi\u00f3 completamente.\n\u00bfPor qu\u00e9 no se hace justicia luego de la contaminaci\u00f3n del r\u00edo Sonora?", "keywords": ["a\u00f1os", "fideicomiso", "mil", "maldici\u00f3n", "m\u00e9xico", "plantas", "comit\u00e9", "minera", "r\u00edo", "gobierno", "sonora", "agua", "cuatro"], "text": "Este mes se cumplen cuatro a\u00f1os del \u201cpeor desastre\u201d causado por mineras en M\u00e9xico: el envenenamiento de los r\u00edos Bacanuchi y Sonora con millones de litros de sulfato de cobre, que afect\u00f3 gravemente cultivos, ganado y la salud de la poblaci\u00f3n. En todo este tiempo el fideicomiso que crearon el gobierno de Enrique Pe\u00f1a Nieto y la minera Buenavista del Cobre \u2013responsable del crimen ambiental\u2013 no ha cumplido las acciones de remediaci\u00f3n del da\u00f1o. Sin embargo, el instrumento financiero ha reportado millonarios gastos de recursos p\u00fablicos.\n\nCIUDAD DE M\u00c9XICO (Proceso).- La minera Buenavista del Cobre cambi\u00f3 la vida de 22 mil personas de siete municipios de Sonora el 6 agosto de 2014. Al derramar 40 millones de litros de sulfato de cobre al afluente del r\u00edo Bacanuchi y el r\u00edo Sonora contamin\u00f3 5 mil 573 hect\u00e1reas de cultivo, afect\u00f3 72 mil 755 cabezas de ganado y provoc\u00f3 da\u00f1os en la piel, v\u00edas respiratorias, ri\u00f1ones y aparato digestivo al menos a 381 sonorenses.\n\nA cuatro a\u00f1os de ese hecho, calificado por el gobierno federal como el \u201cpeor desastre ambiental en la historia minera de M\u00e9xico\u201d, no se han cumplido las principales promesas del Fideicomiso 80724 R\u00edo Sonora que crearon la administraci\u00f3n de Enrique Pe\u00f1a Nieto, la empresa mencionada y la Operadora de Minas e Instalaciones Mineras, a fin de resarcir los da\u00f1os ambientales, econ\u00f3micos y de salud, por lo que habitantes de 24 comunidades de Arizpe, Ban\u00e1michi, Hu\u00e9pac, Aconchi, San Felipe, Bavi\u00e1cora y Ures exigen justicia y reparaci\u00f3n del da\u00f1o.\n\nEn entrevista con Proceso, Julieta Lamberti, de la organizaci\u00f3n civil Proyecto sobre Organizaci\u00f3n, Desarrollo, Educaci\u00f3n e Investigaci\u00f3n (Poder), asegura que esa \u201ces una gran deuda del gobierno de Enrique Pe\u00f1a Nieto: la administraci\u00f3n hizo responsable a la empresa de dientes para afuera, pero a la hora de la hora no cumpli\u00f3\u201d.\n\nEl pasado 2 de febrero de 2017, sin consultar al Comit\u00e9 de Cuenca R\u00edo Sonora (CCRS), que desde 2014 arrop\u00f3 a parte de los afectados por el desastre ambiental, y con al menos dos juicios de amparo en proceso de resoluci\u00f3n, el Fideicomiso 80724 cerr\u00f3 sin realizar tres acciones claves para la remediaci\u00f3n de los da\u00f1os ocasionados por el derrame: la creaci\u00f3n de la Unidad de Vigilancia Epidemiol\u00f3gica y Ambiental (UVEA) en Sonora, la apertura y mantenimiento de un total de 63 pozos de agua potable, as\u00ed como la instalaci\u00f3n de 36 plantas potabilizadoras para suministrar agua libre de metales pesados.\n\nSin embargo, en el resumen de los recursos ejercidos por el Fideicomiso R\u00edo Sonora hasta febrero de 2017, se registra que para realizar esas acciones se ejercieron 201 millones 592 mil 484 pesos.\n\nEn el sitio de internet del fideicomiso no se detalla el destino de estos recursos p\u00fablicos y en el \u00fanico informe que all\u00ed difundi\u00f3 el Colegio de Ingenieros Ambientales de M\u00e9xico \u2013al que el comit\u00e9 t\u00e9cnico del fideicomiso contrat\u00f3 para supervisar la rehabilitaci\u00f3n de los pozos y las plantas potabilizadoras\u2013 se observan s\u00f3lo fotograf\u00edas de los 10 mil 188 tinacos Rotoplas que se repartieron en 24 comunidades afectadas.\n\nCompromisos incumplidos\n\nEn octubre de 2014 el exsubsecretario del Medio Ambiente y Recursos Naturales, Lacy Tamayo, anunci\u00f3 la creaci\u00f3n de la UVEA en el Estado de Sonora como una acci\u00f3n determinante para remediar el da\u00f1o que provoc\u00f3 la subsidiaria de Southern Copper Corporation, filial del Grupo M\u00e9xico, encabezado por uno de los empresarios m\u00e1s ricos del pa\u00eds: Germ\u00e1n Larrea.\n\nLa UVEA atender\u00eda por 15 a\u00f1os a los sonorenses con da\u00f1os en la salud y realizar\u00eda pruebas de toxicidad del ambiente hasta 2029.\n\nSeg\u00fan el fideicomiso, se destinaron 78 millones 885 mil 290 pesos a las acciones de atenci\u00f3n y seguimiento m\u00e9dico de la UVEA, pero actualmente el edificio ubicado en el municipio de Ures est\u00e1 en obra negra, como corrobor\u00f3 el reportero Milton Mart\u00ednez.\n\nEn abril de 2017 la minera Buenavista del Cobre inform\u00f3 a la ONU que no se concluy\u00f3 la unidad ni las 36 plantas potabilizadoras de agua porque ser\u00eda \u201cirresponsable\u201d de su parte, ya que \u201clas autoridades municipales no tendr\u00edan la capacidad para explotarlas\u201d.\n\nSeg\u00fan Poder, asesor legal de los damnificados, la Comisi\u00f3n Federal para la Protecci\u00f3n contra Riesgos Sanitarios (Cofepris), que estuvo a cargo del excandidato del PRI a la jefatura de Gobierno de la Ciudad de M\u00e9xico, Mikel Arriola Andoni, dej\u00f3 de dar seguimiento a los sonorenses afectados desde 2016. El \u00faltimo reporte demostr\u00f3 que los casos detectados de intoxicaci\u00f3n aguda aumentaron de 19 en septiembre de 2014 a 381 dos a\u00f1os despu\u00e9s.\n\nPara Esperanza Garc\u00eda Mart\u00ednez, habitante de Bavi\u00e1cora, la UVEA \u201cno trabajo como deb\u00eda\u201d, pues \u201catendieron a quienes quisieron y la mayor parte del tiempo permaneci\u00f3 cerrada. Mi esposo y yo fuimos a consulta. Yo iba con problemas graves de la piel y los ri\u00f1ones, pero nos dijeron as\u00ed nom\u00e1s: \u2018Devu\u00e9lvanse a Bavi\u00e1cora para que los curen all\u00e1, en el centro de salud\u2019.\n\n\u201cPero all\u00ed no hay an\u00e1lisis, no hay medicina competente para lo que necesit\u00e1bamos. Tuvimos que curarnos en Hermosillo, en un hospital particular, por lo cual hemos gastado mucho, al igual que mucha gente de aqu\u00ed.\u201d\n\nEn el mismo informe que la minera Buenavista del Cobre hizo llegar a la ONU en 2017 se indica que, seg\u00fan el fideicomiso, se destinaron 125 millones 789 mil 274 pesos para perforar, construir y equipar 63 nuevos pozos para garantizar el acceso al agua libre de contaminantes.\n\nLa meta tampoco se alcanz\u00f3, pues una solicitud de informaci\u00f3n (folio 1610100134018) de marzo de 2018 revel\u00f3 que en el Organismo de Cuenca Noroeste de la Comisi\u00f3n Nacional del Agua (Conagua) s\u00f3lo exist\u00eda informaci\u00f3n sobre 17 tr\u00e1mites abiertos para la perforaci\u00f3n de igual n\u00famero de pozos.\n\nLo mismo ocurri\u00f3 con las 36 plantas potabilizadoras que el comit\u00e9 t\u00e9cnico del fideicomiso se comprometi\u00f3 a instalar en 2014.\n\nEl 10 de abril de 2017 la gobernadora priista de Sonora, Claudia Pavlovich Arellano, y el delegado estatal de la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n, Wenceslao Cota Montoya, anunciaron la decisi\u00f3n del Grupo M\u00e9xico de reducir de 36 a nueve esas plantas potabilizadoras, argumentando que los monitoreos de Conagua y Cofepris \u2013cuyos resultados y metodolog\u00eda cuestionan los pobladores afectados y Poder\u2013 daban cuenta de que el fen\u00f3meno de contaminaci\u00f3n \u201cse estaba estabilizando\u201d.\n\nNo obstante, para este proyecto tambi\u00e9n se destinaron recursos: de acuerdo con cifras del fideicomiso, se ejercieron 4 millones 722 mil 930 pesos para las nueve plantas potabilizadoras, que hasta la fecha no operan.\n\nLa planta fija ubicada en San Rafael de Ures y las cuatro plantas m\u00f3viles ubicadas de Bavi\u00e1cora, Aconchi, Hu\u00e9pac y Arizpe no funcionan. Las plantas fijas de Mazacahui, San Felipe y La Capilla no pueden operar, pues s\u00f3lo la de Ban\u00e1michi cuenta con instalaciones para la autogeneraci\u00f3n de energ\u00eda.\n\nJulieta Lamberti, autora del informe de Poder titulado El Fideicomiso R\u00edo Sonora: simulando la remediaci\u00f3n privada en un Estado capturado, asegura en entrevista que la principal pregunta es si efectivamente el fideicomiso sirvi\u00f3 para reparar los efectos del derrame.\n\nLamberti, doctora en ciencia social de El Colegio de M\u00e9xico, asegura que si no existi\u00f3 nada irregular en la operaci\u00f3n del fideicomiso es obligaci\u00f3n de su comit\u00e9 t\u00e9cnico y de la Semarnat explicar sus decisiones y por qu\u00e9 se dejaron de lado los problemas relacionados con la salud de los damnificados.\n\nPor su parte Mario Salcido, miembro del Comit\u00e9 Cuenca del R\u00edo Sonora, comenta: \u201cNos sentimos indignados porque la vida nos cambi\u00f3 completamente. A cuatro a\u00f1os, nosotros esperamos que la empresa pague, no en dinero, sino que nos d\u00e9 agua, salud, medio ambiente, eso es lo primordial. Podemos vivir bien con salud, con un medio ambiente sano y con agua saludable y sin metales pesados; eso lo tiene que hacer la empresa\u201d.\n\nEsperanza y advertencia\n\nConsultados al respecto, integrantes del Comit\u00e9 de Cuenca R\u00edo Sonora manifestaron su esperanza de que una vez que Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador asuma la Presidencia de la Rep\u00fablica se haga justicia a los 22 mil afectados y se le exija a la minera Buenavista del Cobre cumplir todas las medidas para resarcir el da\u00f1o.\n\nA pesar de que L\u00f3pez Obrador no se comprometi\u00f3 expl\u00edcitamente a ello ante los damnificados, miembros del CCRS recuerdan que en sus visitas de octubre de 2014 y de noviembre de 2017, cuando era presidente nacional de Morena, el pr\u00f3ximo presidente pidi\u00f3 justicia para la poblaci\u00f3n y exigi\u00f3 que se suspendiera la concesi\u00f3n a la minera.\n\nEn efecto, en una gira de dos d\u00edas por los municipios de Ures, Moctezuma y Nacozari, L\u00f3pez Obrador se reuni\u00f3 con militantes de Morena y acus\u00f3 a Germ\u00e1n Larrea:\n\n\u201cTodo esto que acabamos de escuchar es muestra fehaciente de que las autoridades est\u00e1n divorciadas del pueblo, que el gobierno es un comit\u00e9 del servicio de una minor\u00eda rapaz, que no hay un gobierno del pueblo y para el pueblo. \u00bfPor qu\u00e9 no se hace justicia luego de la contaminaci\u00f3n del r\u00edo Sonora? Porque el responsable principal, el due\u00f1o de la minera, forma parte de la mafia del poder en el pa\u00eds. Y est\u00e1n sometidas todas las autoridades.\u201d\n\nSin embargo, despu\u00e9s de su victoria electoral L\u00f3pez Obrador y su equipo no han mencionado el asunto. Incluso, as\u00ed como algunos miembros del CCRS mantienen la esperanza en que reactive la remediaci\u00f3n de da\u00f1os, otros temen que el tabasque\u00f1o presente un doble discurso, pues ya tuvo acercamientos con el Consejo Coordinador Empresarial y Alfonso Romo, pr\u00f3ximo jefe de la oficina de la Presidencia, se refiri\u00f3 a una \u201cluna de miel\u201d con el sector.\n\nMario Salcido, miembros del CCRS y afectado, advierte: \u201cEn el caso del gobierno que est\u00e1 por llegar, tiene la misma obligaci\u00f3n y los habitantes del r\u00edo Sonora no nos vamos a vencer ni a echar para atr\u00e1s; vamos a seguir en la lucha por las generaciones que vienen detr\u00e1s\u201d.\n\nA su vez, la pobladora Esperanza Garc\u00eda Mart\u00ednez env\u00eda un mensaje a L\u00f3pez Obrador: \u201cEntienda el problema tan grave que hay en todos los habitantes del r\u00edo Sonora y exija a la minera que ponga una cl\u00ednica especializada. Las tierras est\u00e1n contaminadas, tenemos que comprar agua para la agricultura\u2026 En todos los aspectos nos afect\u00f3 la contaminaci\u00f3n. Ojal\u00e1 que lo que le digo llegue a o\u00eddos del que va a ser nuestro presidente, porque es nuestra \u00fanica esperanza que Dios y \u00e9l nos atiendan\u201d.\n\nEste reportaje se public\u00f3 el 5 de agosto de 2018 en la edici\u00f3n 2179 de la revista Proceso.", "url": "https://www.proceso.com.mx/545819/sonora-cuatro-anos-de-maldicion-minera", "image": "https://cdn.proceso.com.mx/media/2018/08/Rio-Sonora-Sin-reparacion-del-dano-Foto-Julian-Ortega.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Minas", 1], ["Mineras", 1]], "location": ["23.3044444444", "-102.984444444"], "address": "city: BUENAVISTA"}, {"title": "Exenci\u00f3n de impuestos, sociedades en Bahamas y reportes que no cuadran en nueva mina de Grupo M\u00e9xico", "authors": ["Alberto Arnaldo Y Claudia Ocaranza", "Jenaro Villamil", "Arturo Rodr\u00edguez Garc\u00eda", "La Redacci\u00f3n", "Vicente Le\u00f1ero", "Areli Villalobos", "Columba V\u00e9rtiz De La Fuente", "\u00c1lvaro Delgado", "Juan Carlos Cruz Vargas", "Jos\u00e9 Gil Olmos"], "date": "08/06/18", "summary": "Despu\u00e9s de casi 50 a\u00f1os en Grupo M\u00e9xico ostenta m\u00faltiples cargos de gran importancia en el corporativo (4).\nLa auditor\u00eda de Southern Copper para el 2010 corri\u00f3 similar suerte: 21 p\u00e1ginas eliminadas, 36 modificadas y 41 a\u00f1adidas.\nEditada por Eduard Mart\u00edn-Borreg\u00f3nReferencias:1 https://offshoreleaks.icij.org/nodes/201746622 Trustee\u2019s second report to creditors in the matter of the bankruptcy of Mercator Minerals Ltd. Deloitte.\nhttps://www.sec.gov/Archives/edgar/data/1001838/000110465915074538/a15-17848_110q.htm4 Grupo M\u00e9xico inicia la conquista del sector minero en Espa\u00f1a.\nhttps://www.sec.gov/Archives/edgar/data/1042701/000119312517184589/d393204dex992.htm6 Long-running Grupo M\u00e9xico courtroom drama nears finale.", "keywords": ["southern", "grupo", "sociedades", "nueva", "reportes", "cuadran", "pilar", "exenci\u00f3n", "m\u00e9xico", "deloitte", "bahamas", "of", "copper", "mercator", "cobre", "mina", "impuestos"], "text": "CIUDAD DE M\u00c9XICO (apro).- Grupo M\u00e9xico no ha reparado efectivamente a los pobladores de Sonora despu\u00e9s del derrame de lixiviado de cobre en su mina Buenavista del Cobre hace cuatro a\u00f1os; sin embargo, ya anunci\u00f3 una inversi\u00f3n de 210 millones de d\u00f3lares para su nueva mina El Pilar, en el mismo estado del pa\u00eds. La transacci\u00f3n de compraventa de esa mina hace tres a\u00f1os estuvo exenta de impuestos, se reportan cantidades diferentes a los organismos de control y guarda relaci\u00f3n temporal con una sociedad en el para\u00edso fiscal de las Bahamas que se abri\u00f3 a nombre de la mano derecha de Germ\u00e1n Larrea Mota Velasco -due\u00f1o real de Grupo M\u00e9xico- una semana despu\u00e9s de la compra de El Pilar, seg\u00fan datos del Consorcio Internacional de Periodistas de Investigaci\u00f3n (ICIJ) a los que tienen acceso Apro y PODER.\n\nAl este de la ciudad de Nogales, Sonora, est\u00e1 el municipio de Santa Cruz. Ubicada sobre una colina que domina el municipio, se encuentra la explotaci\u00f3n minera de El Pilar. S\u00f3lo 15 kil\u00f3metros la separan de la frontera con Estados Unidos y 40 kil\u00f3metros de Buenavista del Cobre. Forma parte de la misma veta de cobre que se explota en Cananea y en zonas aleda\u00f1as desde hace m\u00e1s de 100 a\u00f1os. A lo largo de la \u00faltima d\u00e9cada la mina ha sido objeto de varias operaciones de compraventa, que han reportado cuantiosos beneficios a las empresas involucradas.\n\nTras m\u00faltiples cambios de titularidad, en julio de 2015 la mina termin\u00f3 bajo el control de Southern Copper Corporation, empresa propiedad de Grupo M\u00e9xico, despu\u00e9s de que la comprara a la canadiense Mercator, due\u00f1a de la mina desde 2009, cuando adquiri\u00f3 a Stingray Minerals y sus subsidiarias mexicanas Minera Stingray, SA de CV y Recursos Stingray de Cobre, SA de CV.\n\nIrregularidades en la compraventa\n\nUna semana despu\u00e9s de la compra de El Pilar, el 3 de agosto de 2015, Francisco Javier Garc\u00eda de Quevedo Topete, directivo de Grupo M\u00e9xico y mano derecha de Larrea, se hizo director de Cuprum Resort, Inc., una empresa constituida ese mismo d\u00eda en las Bahamas. Cuprum significa cobre en lat\u00edn. Garc\u00eda de Quevedo Topete y Cuprum Resort aparecen en las bases de datos de empresas en para\u00edsos fiscales de Bahamas Leaks, del ICIJ (1).\n\nDesde PODER se ha intentado esclarecer el objeto de dicha sociedad, cuya fecha de creaci\u00f3n tiene el car\u00e1cter de evidencia circunstancial que la vincula a la transacci\u00f3n de El Pilar. No obstante, el secreto bancario en torno a las empresas ubicadas en Bahamas dificulta saber m\u00e1s sobre la situaci\u00f3n de dicha compa\u00f1\u00eda.\n\nS\u00ed se ha podido detectar una diferencia de 400 mil d\u00f3lares entre el importe de compra declarado a la Securities and Exchange Commission (SEC) y los reportes de la consultora Deloitte sobre la transacci\u00f3n. Seg\u00fan varios reportes a acreedores por parte de Deloitte, el precio de venta de Stingray (empresa propietaria de El Pilar) fue de 100 millones de d\u00f3lares, abonados en efectivo por Southern Copper (2).\n\nNo obstante, en reportes posteriores a la SEC el precio de compra se cifra en 100.4 millones de d\u00f3lares. Los 400 mil d\u00f3lares de diferencia aparecen especificados como \u201ccostes administrativos relacionados a la adquisici\u00f3n\u201d en el reporte del tercer trimestre de 2015 de Southern Copper remitido a la SEC (3).\n\nLa mano derecha de Larrea\n\nGarc\u00eda de Quevedo Topete es un hombre poderoso. Despu\u00e9s de casi 50 a\u00f1os en Grupo M\u00e9xico ostenta m\u00faltiples cargos de gran importancia en el corporativo (4). Tambi\u00e9n tiene dos nombres. Alterna su uso a conveniencia, de acuerdo a un poder notarial que una vez firm\u00f3 (5). De cara al p\u00fablico y para dirigir empresas en M\u00e9xico se hace llamar Xavier, pero para registrar compa\u00f1\u00edas en el para\u00edso fiscal de las Bahamas prefiri\u00f3 el nombre legal: Francisco Javier.\n\nEl directivo ha tenido responsabilidad directa en m\u00faltiples pol\u00e9micas: desde el accidente en 2006 en la mina de Pasta de Conchos donde 65 trabajadores murieron sepultados hasta el derrame t\u00f3xico en la mina Buenavista del Cobre que contamin\u00f3 los r\u00edos Sonora y Bacuach\u00ed en 2014, pasando por un intento de extorsi\u00f3n por parte de su hermano, H\u00e9ctor Garc\u00eda de Quevedo, al mism\u00edsimo Larrea (6). Durante los desastres ambientales, Garc\u00eda de Quevedo era presidente de Minera M\u00e9xico, subsidiaria de Grupo M\u00e9xico y due\u00f1a de Pasta de Conchos; y vicepresidente de la filial Southern Copper, propietaria de Buenavista del Cobre.\n\nH\u00e9ctor Garc\u00eda de Quevedo Topete, hermano de Xavier y ahora exdirector general de Asuntos Especiales de la empresa, fue protagonista de uno de los episodios financieros m\u00e1s extra\u00f1os de Grupo M\u00e9xico. H\u00e9ctor realiz\u00f3 una operaci\u00f3n de venta de acciones con el fondo brit\u00e1nico Infund que Larrea nunca ejecut\u00f3. Despu\u00e9s de 12 a\u00f1os de pleitos el caso termin\u00f3 con las acciones en posesi\u00f3n de Larrea y H\u00e9ctor Garc\u00eda de Quevedo en arresto domiciliario (7).\n\nExenci\u00f3n de impuestos\n\nEn la transacci\u00f3n entre Mercator y Grupo M\u00e9xico, las empresas estuvieron libres de cargas fiscales en M\u00e9xico, debido a que la mina se ubica en la zona econ\u00f3mica especial de Sonora. \u00c9sta se estableci\u00f3 para facilitar la instalaci\u00f3n de industrias maquiladoras en el \u00e1rea fronteriza, como forma de ofrecer trabajo a los migrantes que cruzan a Estados Unidos. Las mineras se beneficiaron de esta situaci\u00f3n, sin que su actividad econ\u00f3mica tenga el objeto que dio lugar a la creaci\u00f3n de la zona econ\u00f3mica.\n\nSeg\u00fan el tercer reporte a acreedores de Mercator en el marco de su proceso de bancarrota gestionado por Deloitte, una carta de la Secretar\u00eda de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico, fechada el 17 de febrero de 2016 -con Luis Videgaray Caso como secretario de la dependencia-, permiti\u00f3 que la compraventa de El Pilar estuviera exenta de pagar impuestos en M\u00e9xico. Sin embargo, la hacienda canadiense s\u00ed se benefici\u00f3 con ocho millones de d\u00f3lares canadienses, al estar Stingray Copper domiciliada en este pa\u00eds (8).\n\nPor su parte, Mercator s\u00ed tuvo presencia probada en el para\u00edso fiscal de Barbados -Mercator Minerals (Barbados) Ltd., que se dio de alta en 2008- seg\u00fan ICIJ. La filial se deshizo cuando la matriz se declar\u00f3 en quiebra.\n\nDeloitte y Grupo M\u00e9xico alteraron informes\n\nDeloitte, una de las cuatro compa\u00f1\u00edas auditoras m\u00e1s grandes del mundo, estuvo involucrada en ambos lados de la transacci\u00f3n de El Pilar. Audit\u00f3 el proceso de bancarrota de Mercator (9) -incluyendo la venta de la mina- y las cuentas de Southern Copper Corporation en el tercer trimestre de 2015 (10), cuando se report\u00f3 la compra. El doble rol de Deloitte no se indic\u00f3 ante la Securities and Exchange Commission (SEC), como solicitan las reglamentaciones de la reguladora para este tipo de casos.\n\nLa relaci\u00f3n entre Southern Copper y la filial mexicana de Deloitte ya hab\u00eda demostrado en el pasado no ser del todo limpia, de acuerdo a la Public Company Accounting Oversight Board (PCAOB), organismo que verifica las auditor\u00edas de las compa\u00f1\u00edas basadas en Estados Unidos.\n\nEl 6 de diciembre de 2016, la PCAOB public\u00f3 una resoluci\u00f3n (11) censurando a Galaz, Yamazaki, Ruiz Uquiza, SC, la filial mexicana de Deloitte, por varias violaciones de sus reglas y est\u00e1ndares que se produjeron entre 2011 y 2015. Deloitte y Southern Copper estuvieron al tanto de las irregularidades desde 2011, sin hacer nada para remediarlas. Deloitte fue condenada al pago de 750 mil d\u00f3lares y la PCAOB impuso medidas adicionales para garantizar y verificar el cumplimiento de la reglamentaci\u00f3n, como la obligatoriedad de reportar cada cuatro meses.\n\nCuatro trabajadores de la firma tambi\u00e9n recibieron sanciones o reprobaciones debido a las irregularidades cometidas mientras trabajaban en las auditor\u00edas de Deloitte para Southern Copper. En la auditor\u00eda del ejercicio de 2010 de la subsidiaria Industria Minera de M\u00e9xico, SA de CV, eliminaron 26 p\u00e1ginas, modificaron 90 y a\u00f1adieron 17, todas de forma fraudulenta. La auditor\u00eda de Southern Copper para el 2010 corri\u00f3 similar suerte: 21 p\u00e1ginas eliminadas, 36 modificadas y 41 a\u00f1adidas. Adem\u00e1s, en ambos casos los empleados de Deloitte cambiaron las fechas de m\u00faltiples documentos para tratar de cubrir sus huellas en la alteraci\u00f3n de los mismos.\n\nAntes, el gobierno mexicano tambi\u00e9n encontr\u00f3 irregularidades en Galaz, Yamazaki, Ruiz Uquiza. El 30 de noviembre de 2016 el Tribunal de Justicia Administrativa inhabilit\u00f3 a la empresa para participar en proceso de licitaciones o contratos por servicios y obra p\u00fablica con la Administraci\u00f3n P\u00fablica Federal y de los estados (12), despu\u00e9s de que le fue adjudicado un contrato para la implementaci\u00f3n de un sistema de juicios en l\u00ednea. La Auditor\u00eda Superior de la Federaci\u00f3n declar\u00f3 que el sistema no funcionaba y ya se hab\u00eda gastado 330 millones de pesos (13).\n\nGrupo M\u00e9xico anunci\u00f3 este junio una inversi\u00f3n de mil 560 millones de d\u00f3lares para El Pilar, Buenavista del Cobre y una planta fundidora en Sonora. Este importe es casi 12 veces el monto que la empresa deposit\u00f3 en el fideicomiso para la reparaci\u00f3n de da\u00f1os del derrame de lixiviado de cobre en los r\u00edos Sonora y Bac\u00e1nuchi. Seg\u00fan investigaciones de PODER solo el 10% del dinero del fideicomiso ha quedado en manos de las familias afectadas por el derrame del 6 de agosto de 2014.\n\nEditada por Eduard Mart\u00edn-Borreg\u00f3n\n\nReferencias:\n\n1 https://offshoreleaks.icij.org/nodes/20174662\n\n2 Trustee\u2019s second report to creditors in the matter of the bankruptcy of Mercator Minerals Ltd. Deloitte. https://www.insolvencies.deloitte.ca/Documents/ca_en_insolv_Mercator_Trustee%27s_Second_Report_Sept_16_2015.pdf\n\n3 Quarterly report pursuant to section 13 or 15(d) of the Securities Exchange act of 1934. Southern Copper Corporation, SEC. https://www.sec.gov/Archives/edgar/data/1001838/000110465915074538/a15-17848_110q.htm\n\n4 Grupo M\u00e9xico inicia la conquista del sector minero en Espa\u00f1a. Forbes, 21 de abril de 2015. https://www.forbes.com.mx/grupo-mexico-inicia-la-conquista-del-sector-minero-en-espana\n\n5 Unofficial translation of power of attorney granted by Infraestructura y Transportes M\u00e9xico, S.A. de C.V. in favor of Mauricio Iba\u00f1ez Campos. SEC. https://www.sec.gov/Archives/edgar/data/1042701/000119312517184589/d393204dex992.htm\n\n6 Long-running Grupo M\u00e9xico courtroom drama nears finale. Financial Times, 8 de diciembre de 2015. https://www.ft.com/content/e2a8bfc4-9d89-11e5-8ce1-f6219b685d74\n\n7 https://www.proceso.com.mx/434706/grupo-mexico-se-desmorona\n\n8 Trustee\u00b4s third report to creditors in the matter of the bankruptcy of Mercator Minerals Ltd. Deloitte https://www.insolvencies.deloitte.ca/Documents/Trustees%20Third%20Report%20to%20Creditors.pdf\n\n9 Documentaci\u00f3n sobre proceso de bancarrota de Mercator Minerals Ltd. https://www.insolvencies.deloitte.ca/en-ca/Pages/mercator.aspx\n\n10 Reporte trimestral Southern Copper Corporation, SEC. https://www.sec.gov/Archives/edgar/data/1001838/000110465915074538/a15-17848_110q.htm\n\n11 Order instituting disciplinary proceedings, making findings and imposing sanctions in the matter of Galaz, Yamazaki, Ruiz Uquiza, S.C. PCAOB https://pcaobus.org/Enforcement/Decisions/Documents/105-2016-044-Deloitte-Mexico.pdf\n\n12 https://www.dof.gob.mx/nota_detalle.php?codigo=5463182&fecha=30/11/2016\n\n13 https://www.animalpolitico.com/2016/11/inhabilitan-cinco-anos-los-auditores-vinculados-fallas-juicios-linea-ohl", "url": "https://www.proceso.com.mx/545812/exencion-de-impuestos-sociedades-en-bahamas-y-reportes-que-no-cuadran-en-nueva-mina-de-grupo-mexico", "image": "https://cdn.proceso.com.mx/media/2018/08/mina-grupo-M\u00e9xico.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Mineras", 1]], "location": ["23.3044444444", "-102.984444444"], "address": "city: BUENAVISTA"}, {"title": "Se prev\u00e9n lluvias ligeras en Aguascalientes", "authors": ["Carlos Olvera Zurita", "Adriana Garc\u00eda Campos", "Claudia Rodr\u00edguez Loera", "Hilda Hermosillo", "Eugenio Herrera Nu\u00f1o"], "date": "08/07/18", "summary": "El coordinador estatal de Protecci\u00f3n Civil, Enrique Montalvo Vivanco, dijo que si bien se prev\u00e9n lluvias ligeras, la dependencia que administra se mantiene alerta para atender cualquier situaci\u00f3n que pudiera derivarse a consecuencia de las precipitaciones pluviales.\nEn caso de una lluvia intensa se sugiere resguardarse en un lugar seguro; alejarse de \u00e1rboles o cables de alta tensi\u00f3n; subir a un segundo piso; desconectar la energ\u00eda el\u00e9ctrica y no caminar por corrientes de agua.\nSe recomienda ayudar a personas en situaci\u00f3n vulnerable, como ni\u00f1os y personas de la tercera edad; evitar transitar por t\u00faneles o pasos a desnivel; no refugiarse debajo de puentes, ni conducir mientras llueve.\nLa Coordinaci\u00f3n Estatal de Protecci\u00f3n Civil se encuentra en comunicaci\u00f3n con las Unidades Municipales de Protecci\u00f3n Civil, as\u00ed como con las dependencias que integran el Consejo Estatal de Protecci\u00f3n Civil, a fin de actuar en caso de una contingencia originada por las precipitaciones pluviales.\nCon informaci\u00f3n de la Seggob", "keywords": ["situaci\u00f3n", "aguascalientes", "protecci\u00f3n", "lluvias", "precipitaciones", "pudiera", "tormentas", "servicio", "ligeras", "tropicales", "civil", "prev\u00e9n", "estatal"], "text": "Lluvias ser\u00e1n consecuencia de las tormentas tropicales Ileana y John, combinadas con una inestabilidad atmosf\u00e9rica superior\n\nPrometen apoyo ante cualquier situaci\u00f3n que pudiera derivarse de las lluvias\n\nLa Secretar\u00eda General de Gobierno, a trav\u00e9s de la Coordinaci\u00f3n Estatal de Protecci\u00f3n Civil, informa que de acuerdo al Servicio Meteorol\u00f3gico Nacional, las tormentas tropicales Ileana y John que se ubican en el Oc\u00e9ano Pac\u00edfico, en combinaci\u00f3n con una inestabilidad atmosf\u00e9rica superior, favorecer\u00e1n la ocurrencia de lluvias con intervalos de chubasco en Aguascalientes.\n\nEl coordinador estatal de Protecci\u00f3n Civil, Enrique Montalvo Vivanco, dijo que si bien se prev\u00e9n lluvias ligeras, la dependencia que administra se mantiene alerta para atender cualquier situaci\u00f3n que pudiera derivarse a consecuencia de las precipitaciones pluviales.\n\nAsimismo se llam\u00f3 a la poblaci\u00f3n a permanecer atenta a los cambios meteorol\u00f3gicos y tomar las precauciones necesarias ante la posibilidad de algunos chubascos para las pr\u00f3ximas horas; hizo hincapi\u00e9 en la importancia de mantener las calles limpias para evitar la acumulaci\u00f3n de basura y, con ello, la obstrucci\u00f3n de las alcantarillas: \u201cSeg\u00fan los pron\u00f3sticos del Servicio Meteorol\u00f3gico Nacional, en Aguascalientes se espera un cielo medio nublado durante el d\u00eda, mientras que por la tarde se incrementar\u00e1 la nubosidad y la posibilidad de lluvias con intervalos de chubascos; se mantendr\u00e1 un ambiente caluroso con vientos del este de 15 kil\u00f3metros por hora\u201d.\n\nEn caso de una lluvia intensa se sugiere resguardarse en un lugar seguro; alejarse de \u00e1rboles o cables de alta tensi\u00f3n; subir a un segundo piso; desconectar la energ\u00eda el\u00e9ctrica y no caminar por corrientes de agua.\n\nSe recomienda ayudar a personas en situaci\u00f3n vulnerable, como ni\u00f1os y personas de la tercera edad; evitar transitar por t\u00faneles o pasos a desnivel; no refugiarse debajo de puentes, ni conducir mientras llueve.\n\nLa Coordinaci\u00f3n Estatal de Protecci\u00f3n Civil se encuentra en comunicaci\u00f3n con las Unidades Municipales de Protecci\u00f3n Civil, as\u00ed como con las dependencias que integran el Consejo Estatal de Protecci\u00f3n Civil, a fin de actuar en caso de una contingencia originada por las precipitaciones pluviales.\n\nCon informaci\u00f3n de la Seggob", "url": "http://www.lja.mx/2018/08/se-preven-lluvias-ligeras-en-aguascalientes/", "image": "https://i2.wp.com/www.lja.mx/wp-content/uploads/2018/08/42891487505_376cd863f4_z.jpg?fit=640%2C359", "movies": [], "ej_keywords": [["Basura", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "Se prev\u00e9n lluvias ligeras en Aguascalientes", "authors": ["Carlos Olvera Zurita", "Adriana Garc\u00eda Campos", "Claudia Rodr\u00edguez Loera", "Hilda Hermosillo", "Eugenio Herrera Nu\u00f1o"], "date": "08/07/18", "summary": "El coordinador estatal de Protecci\u00f3n Civil, Enrique Montalvo Vivanco, dijo que si bien se prev\u00e9n lluvias ligeras, la dependencia que administra se mantiene alerta para atender cualquier situaci\u00f3n que pudiera derivarse a consecuencia de las precipitaciones pluviales.\nEn caso de una lluvia intensa se sugiere resguardarse en un lugar seguro; alejarse de \u00e1rboles o cables de alta tensi\u00f3n; subir a un segundo piso; desconectar la energ\u00eda el\u00e9ctrica y no caminar por corrientes de agua.\nSe recomienda ayudar a personas en situaci\u00f3n vulnerable, como ni\u00f1os y personas de la tercera edad; evitar transitar por t\u00faneles o pasos a desnivel; no refugiarse debajo de puentes, ni conducir mientras llueve.\nLa Coordinaci\u00f3n Estatal de Protecci\u00f3n Civil se encuentra en comunicaci\u00f3n con las Unidades Municipales de Protecci\u00f3n Civil, as\u00ed como con las dependencias que integran el Consejo Estatal de Protecci\u00f3n Civil, a fin de actuar en caso de una contingencia originada por las precipitaciones pluviales.\nCon informaci\u00f3n de la Seggob", "keywords": ["situaci\u00f3n", "aguascalientes", "protecci\u00f3n", "lluvias", "precipitaciones", "pudiera", "tormentas", "servicio", "ligeras", "tropicales", "civil", "prev\u00e9n", "estatal"], "text": "Lluvias ser\u00e1n consecuencia de las tormentas tropicales Ileana y John, combinadas con una inestabilidad atmosf\u00e9rica superior\n\nPrometen apoyo ante cualquier situaci\u00f3n que pudiera derivarse de las lluvias\n\nLa Secretar\u00eda General de Gobierno, a trav\u00e9s de la Coordinaci\u00f3n Estatal de Protecci\u00f3n Civil, informa que de acuerdo al Servicio Meteorol\u00f3gico Nacional, las tormentas tropicales Ileana y John que se ubican en el Oc\u00e9ano Pac\u00edfico, en combinaci\u00f3n con una inestabilidad atmosf\u00e9rica superior, favorecer\u00e1n la ocurrencia de lluvias con intervalos de chubasco en Aguascalientes.\n\nEl coordinador estatal de Protecci\u00f3n Civil, Enrique Montalvo Vivanco, dijo que si bien se prev\u00e9n lluvias ligeras, la dependencia que administra se mantiene alerta para atender cualquier situaci\u00f3n que pudiera derivarse a consecuencia de las precipitaciones pluviales.\n\nAsimismo se llam\u00f3 a la poblaci\u00f3n a permanecer atenta a los cambios meteorol\u00f3gicos y tomar las precauciones necesarias ante la posibilidad de algunos chubascos para las pr\u00f3ximas horas; hizo hincapi\u00e9 en la importancia de mantener las calles limpias para evitar la acumulaci\u00f3n de basura y, con ello, la obstrucci\u00f3n de las alcantarillas: \u201cSeg\u00fan los pron\u00f3sticos del Servicio Meteorol\u00f3gico Nacional, en Aguascalientes se espera un cielo medio nublado durante el d\u00eda, mientras que por la tarde se incrementar\u00e1 la nubosidad y la posibilidad de lluvias con intervalos de chubascos; se mantendr\u00e1 un ambiente caluroso con vientos del este de 15 kil\u00f3metros por hora\u201d.\n\nEn caso de una lluvia intensa se sugiere resguardarse en un lugar seguro; alejarse de \u00e1rboles o cables de alta tensi\u00f3n; subir a un segundo piso; desconectar la energ\u00eda el\u00e9ctrica y no caminar por corrientes de agua.\n\nSe recomienda ayudar a personas en situaci\u00f3n vulnerable, como ni\u00f1os y personas de la tercera edad; evitar transitar por t\u00faneles o pasos a desnivel; no refugiarse debajo de puentes, ni conducir mientras llueve.\n\nLa Coordinaci\u00f3n Estatal de Protecci\u00f3n Civil se encuentra en comunicaci\u00f3n con las Unidades Municipales de Protecci\u00f3n Civil, as\u00ed como con las dependencias que integran el Consejo Estatal de Protecci\u00f3n Civil, a fin de actuar en caso de una contingencia originada por las precipitaciones pluviales.\n\nCon informaci\u00f3n de la Seggob", "url": "http://www.lja.mx/2018/08/se-preven-lluvias-ligeras-en-aguascalientes/#respond", "image": "https://i2.wp.com/www.lja.mx/wp-content/uploads/2018/08/42891487505_376cd863f4_z.jpg?fit=640%2C359", "movies": [], "ej_keywords": [["Basura", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "La Testera desmiente acusaciones; se dicen utilizados por intereses pol\u00edticos", "authors": "Diario El Independiente", "date": null, "summary": "\"Duramos en el anonimato tantos a\u00f1os y nunca pas\u00f3 nada.\nLos rancheros que son vecinos y ahora est\u00e1n alegano, de la noche a la ma\u00f1ana se transforman y eso nos sorprendi\u00f3.\nSe tomaron medidas dr\u00e1sticas en cuanto a la seguridad por todo esto.\nS\u00ed creemos que hay un inter\u00e9s tanto pol\u00edtico como personal, manipularon a las instituciones para llevar a cabo este mal\", coment\u00f3 en exclusiva para Diario El Independiente.\n\"La testera no est\u00e1 trabajando, est\u00e1 en un estado de espera debido a circunstancias injustas que han generado las autoridades, pero ahorita s\u00f3lo se tiene al personal de vigilancia.", "keywords": ["testera", "personal", "estudios", "dicen", "pol\u00edticos", "manuel", "desmiente", "acusaciones", "trasvi\u00f1a", "semarnat", "instituciones", "ser", "ambientalista", "intereses", "juan", "utilizados"], "text": "lunes 06 agosto 2018 |\n\n\u00b7 Se\u00f1alaron que Juan Angel Trasvi\u00f1a del Frente por el Agua y la Vida les realiz\u00f3 el estudios de impacto para Semarnat, mientras que el qu\u00edmico Manuel Trasvi\u00f1a fung\u00eda como el ambientalista de la empresa\n\n\n\n\n\nLa Paz, Baja California Sur.- Tras meses de ser acusados por distintos activistas, asociaciones civiles y hasta personajes pol\u00edticos, La Testera a trav\u00e9s de Carlos Issac Mass, jefe de Operaciones especiales y personal de confianza del due\u00f1o de la minera, se\u00f1al\u00f3 que la empresa mexicana Mexxim ha sido utilizada por ignorancia de instituciones gubernamentales as\u00ed como intereses pol\u00edticos.\n\n\"Duramos en el anonimato tantos a\u00f1os y nunca pas\u00f3 nada. Los rancheros que son vecinos y ahora est\u00e1n alegano, de la noche a la ma\u00f1ana se transforman y eso nos sorprendi\u00f3. Se tomaron medidas dr\u00e1sticas en cuanto a la seguridad por todo esto. S\u00ed creemos que hay un inter\u00e9s tanto pol\u00edtico como personal, manipularon a las instituciones para llevar a cabo este mal\", coment\u00f3 en exclusiva para Diario El Independiente.\n\nEn este sentido asegur\u00f3 que La Testera se encuentra sin trabajar debido a irregularidades administrativas por parte de Profepa en conjunto con Semarnat, siendo que detr\u00e1s de los procedimientos administrativos de estas dos instituciones existe un inter\u00e9s pol\u00edtico, asegurando que son tomados como \"conejillos de indias\", como fue el caso de las pasadas elecciones, indic\u00f3.\n\n\"La testera no est\u00e1 trabajando, est\u00e1 en un estado de espera debido a circunstancias injustas que han generado las autoridades, pero ahorita s\u00f3lo se tiene al personal de vigilancia. Somos una empresa de remediaci\u00f3n y nuestro trabajo de rehabilitaci\u00f3n de la zona est\u00e1 detenido por intereses; en la zona hay mucho ars\u00e9nico en el suelo por trabajos de a\u00f1os atr\u00e1s, y nada m\u00e1s llueve y todo se filtra a los acu\u00edferos cercanos\", especific\u00f3 para el medio.\n\nEn cuanto al proceso que realizan para separar los minerales es por medio de la flotaci\u00f3n, es decir que una vez que se tritura y muele la piedra se mezcla con agua y se coloca en celdas de flotaci\u00f3n para a\u00f1adir aceite de pino, el cual es un reactivo que libera - dijo - los minerales del en forma de espuma, para luego ser retirado y colocado en albercas y posteriormente en contenedores de dos toneladas que embarcan a China.\n\nEn cuanto a los videos que se mostraron rancheros aleda\u00f1os sobre las presas de jales de la mina, Carlos Issac Mass indic\u00f3 que el \u00e1rea de lixiviaci\u00f3n fue cerrada desde el 2014 por que no es utilizada y donde la presa de jales que se tiene llena, lleva muchos a\u00f1os de la misma forma, \"esos videos no explican lo que realmente pasa ah\u00ed, solo lo que ellos ven\", subrayo.\n\nPor otra parte agreg\u00f3 al Diario que Juan Angel Trasvi\u00f1a del Frente por el Agua y la Vida, s\u00ed les realiz\u00f3 estudios de impacto en su momento para presentarlo ante las autoridades como Semarnat, al igual que se tuvo el apoyo del primo del sr. Juan Angel, el qu\u00edmico Manuel Trasvi\u00f1a, el cual fung\u00eda como el ambientalista de la empresa.\n\n\"Ser\u00eda para nosotros imposible llevar a cabo un estudio ecol\u00f3gico y ambiental sino contamos con apoyo de cualquiera que tenga la carrera de esto; fue un estudio muy caro el que se hizo para luego presentarse ante la Semarnat, porque ser\u00eda irresponsable que no tuvi\u00e9ramos este estudio y nosotros no sabemos hacer esos estudios, pero \u00e9l lo hizo\"\n\n\"Su primo Manuel era nuestro consejero ambientalista, no tiene nada de malo que un ambientalista trabaje con una compa\u00f1\u00eda como esta, eso es ser un equipo de trabajo y la gente no lo entiende, yo tengo que tener un m\u00e9dico industrial, seguridad industrial, un ecologista, porque el fin va encausado, no ser\u00eda responsable si no emple\u00e1ramos a este tipo de personal\", dijo.\n\nEl representante del due\u00f1o de La Testera finaliz\u00f3 comentando que se hab\u00edan mantenido al margen por ocupaciones administrativas de la empresa, pero en este lapso - aseguraron - dar\u00e1n respuesta formal a los ataques que se han hecho en su contra.", "url": "https://www.diarioelindependiente.mx/2018/08/la-testera-desmiente-acusaciones-se-dicen-utilizados-por-intereses-politicos", "image": "https://www.diarioelindependiente.mx/noticias/2018/08/original/153359034697442.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Ambientalista", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "Entre veredas. Impulsos econ\u00f3micos", "authors": ["Marco Antonio Liz\u00e1rraga"], "date": "08/07/18", "summary": "La representante de la UNESCO en M\u00e9xico, Nuria Sanz se\u00f1al\u00f3 que M\u00e9xico no contaba con ninguna de estas ciudades creativas hace algunos a\u00f1os, pero que ahora, se tienen al menos seis en el pa\u00eds.\nLas cosas vienen buenas para Mazatl\u00e1n y este destino tur\u00edstico se est\u00e1 posicionando cada vez m\u00e1s.\nHace 10 a\u00f1os cuando el ahora ganador por la coalici\u00f3n Juntos Haremos Historia militaba en el PRI ocurri\u00f3 ese ataque.\nEl ahora funcionario estatal entra en sustituci\u00f3n de Bernardino Antelo Esper de quien se habl\u00f3 se integrar\u00eda a otra \u00e1rea del gobierno del estado, viene a darle otra oxigenaci\u00f3n a una dependencia estrat\u00e9gica.\nYa veremos cu\u00e1les ser\u00e1n otros cambios que se desarrollar\u00e1n, y tambi\u00e9n analizaremos a qu\u00e9 grupo pol\u00edtico pertenece.", "keywords": ["ma\u00f1ana", "ahora", "gobernador", "impulsos", "veredas", "quirino", "estatal", "cuentan", "gobierno", "ciudades", "econ\u00f3micos", "unesco", "mazatl\u00e1n"], "text": "Columnas\n\nFoto propiedad de: Marco Liz\u00e1rraga\n\nPROYECTO\n\nNuevamente el estado vuelve a estar dentro del mapa internacional, pero ahora en el \u00e1mbito internacional por que la United Nations Educational, Scientific and Cultural Organization (Unesco) volte\u00f3 a ver a Mazatl\u00e1n.\n\nEsta organizaci\u00f3n tiene un proyecto de fomentar las Ciudades Creativas donde no s\u00f3lo se busca la cultura de una naci\u00f3n, sino de buscar productos espec\u00edficos donde se financian proyectos por parte de este organismo internacional.\n\nLa representante de la UNESCO en M\u00e9xico, Nuria Sanz se\u00f1al\u00f3 que M\u00e9xico no contaba con ninguna de estas ciudades creativas hace algunos a\u00f1os, pero que ahora, se tienen al menos seis en el pa\u00eds.\n\nSe\u00f1al\u00f3 que se volte\u00f3 a ver a Mazatl\u00e1n por el amplio sector gastron\u00f3mico que se tiene, pero sobre todo el potencial que tiene en este rubro para mejorar a este destino tur\u00edstico que sigue en las mejoras.\n\nLa ma\u00f1ana del lunes se sign\u00f3 el convenio con el gobernador del estado Quirino Ordaz con el que se mete a Mazatl\u00e1n en la competencia mundial por este distintivo que le dar\u00e1 un potencial incre\u00edble, que nunca ha tenido.\n\nMazatl\u00e1n es considerado por la Unesco como un epicentro de la cultura que se combina con la gastronom\u00eda que tiene que hacer sinergia entre el gobierno con la sociedad para destacar ante el mundo.\n\nDe llegar el nombramiento, Mazatl\u00e1n se incluir\u00eda en la lista de ciudades que ya cuentan con ese distintivo, donde se sumar\u00eda a una red de tres mil emprendedores en el mundo, en suma colocar a esta ciudad en el mapa mundial.\n\nA nivel nacional, Mazatl\u00e1n se unir\u00eda a otras seis ciudades que ya cuentan con este distintivo en el pa\u00eds, como lo son Puebla, Ensenada, Morelia, San Crist\u00f3bal de las Casas, Guadalajara y Ciudad de M\u00e9xico.\n\nEl mandatario se mostr\u00f3 confiando que tomados de la mano y bajo la gu\u00eda de la Unesco en octubre de 2019 cuando se d\u00e9 el veredicto de este reconocimiento, Mazatl\u00e1n recibir\u00e1 ese nombramiento.\n\nCon ello se abrir\u00e1 un abanico de oportunidades que puede acarrear m\u00e1s inversi\u00f3n y desarrollo para los sectores productivos en primera instancia para el sector restaurantero, pues ser\u00e1n ellos quienes encabezar\u00e1n este nombramiento.\n\nLas cosas vienen buenas para Mazatl\u00e1n y este destino tur\u00edstico se est\u00e1 posicionando cada vez m\u00e1s.\n\nLLEGADA\n\nRosa Elena Mill\u00e1n Bueno llega a la direcci\u00f3n del Seguro Popular con trabajo y en grande, es por esta raz\u00f3n que este jueves realizar\u00e1 en Mazatl\u00e1n junto con el gobernador Quirino Ordaz Coppel y el alcalde Joel Boucieguez la afiliaci\u00f3n de los beneficiarios de Prospera a este ente pol\u00edtico.\n\nEl evento ser\u00e1 multitudinario en la cancha de la Germ\u00e1n Evers que se celebrar\u00e1 alrededor de las 10:00 horas, en la entrega de diversos apoyos lo cual ser\u00e1 un buen escaparate para la excandidata al Senado, la consigna del gobernador hacia la funcionaria estatal es incrementar el n\u00famero de beneficiarios de este programa.\n\nEsto ser\u00e1 sin duda, los primeros comienzos de la gesti\u00f3n de Rosa Elena para que los servicios m\u00e9dicos lleguen a quien m\u00e1s lo necesita y con ello ser un paliativo para las familias de escasos recursos que no cuentan con servicios m\u00e9dicos.\n\nCabe se\u00f1alar, que muchas de las familias que recibir\u00e1n el apoyo de Prospera que a\u00fan no cuentan con el beneficio del seguro popular, y esto ser\u00e1 el primero de varios eventos en los que se tendr\u00e1 una afiliaci\u00f3n masiva a este beneficio en estado.\n\nRECUERDOS\n\nLa ma\u00f1ana de este martes, acudi\u00f3 a Mazatl\u00e1n, el diputado federal electo por el distrito 03, Fernando Garc\u00eda quien fue alcalde del municipio de Navolato, cuando en el 2008 fue v\u00edctima de un ataque a balazos.\n\nEn esta balacera murieron el regidor C\u00e9sar Villaescusa, tal y como consta en archivos period\u00edsticos, as\u00ed como su padre del mismo nombre quien era agricultor en este municipio, ambos parientes de la casi exdiputada Margarita Villaescusa.\n\nHace 10 a\u00f1os cuando el ahora ganador por la coalici\u00f3n Juntos Haremos Historia militaba en el PRI ocurri\u00f3 ese ataque.\n\nRELEVOS\n\nEl exsecretario de Pesca y excandidato a diputado federal por el distrito 07, Juan Ernesto Mill\u00e1n Pietsch fue nombrado la ma\u00f1ana de este lunes como nuevo titular de la Comisi\u00f3n Estatal de Agua Potable y Alcantarillado de Sinaloa.\n\nEl ahora funcionario estatal entra en sustituci\u00f3n de Bernardino Antelo Esper de quien se habl\u00f3 se integrar\u00eda a otra \u00e1rea del gobierno del estado, viene a darle otra oxigenaci\u00f3n a una dependencia estrat\u00e9gica.\n\nOtro de los relevos que recibieron su nombramiento fue la llegada a la subsecretar\u00eda de Turismo de M\u00f3nica Coppel quien entra en lugar de Gustavo Zavala en un relevo que ya se esperaba.\n\nCon estos nombramientos si vemos un poco de perfil, son dos malovistas que salen del gobierno del estado y con esto se sacude la estela que ten\u00edan desde el inicio de su gobierno.\n\nLas cosas con esto vienen a tomar otro rumbo, todav\u00eda hay malovistas que siguen integrando parte del gobierno de Quirino y que tal y como ocurri\u00f3 en este momento puede que salgan de un momento a otro.\n\nYa veremos cu\u00e1les ser\u00e1n otros cambios que se desarrollar\u00e1n, y tambi\u00e9n analizaremos a qu\u00e9 grupo pol\u00edtico pertenece.\n\n[email protected]\n\nFacebook: Entreveredas\n\nTwitter: @PeriodistaMarco", "url": "https://www.sdpnoticias.com/nacional/2018/08/07/entre-veredas-impulsos-economicos", "image": "https://i2.sdpnoticias.com/sdpnoticias/2018/08/07/0837_marco-lizarraga_620x350.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Pesca", 1]], "location": ["20.6080555556", "-89.1133333333"], "address": "city: ZAVALA"}, {"title": "VIDEO: Cuando defender a 'My Little Pony' te vuelve viral, pero igual es tu serie favorita", "authors": "SDP Noticias", "date": "08/06/18", "summary": "SorprendenteRedacci\u00f3n SDPnoticias.com lun 06 ago 2018 13:18Foto propiedad de: Tomada de Video\"Ser\u00e1 una basura para ti, pero para mi es una genialidad\"Un chico se volvi\u00f3 viral luego de que un troll hiciera p\u00fablico en redes sociales un video el el que se ve c\u00f3mo defend\u00eda a su serie favorita 'My Little Ponny'.\nPor lo que podemos apreciar en las im\u00e1genes, el fan\u00e1tico de la serie de los coloridos caballitos, se acerca a un local a preguntar por un art\u00edculo, pero quien lo graba s\u00f3lo lo molesta dici\u00e9ndole que el programa animado \"es una basura\".\n\"Eso es un insulto para mi\", dice enojado la v\u00edctima de la broma.\n\"Ser\u00e1 una basura para ti, pero para mi es una genialidad\", sentencia el joven y contin\u00faa defendiendo a la pandilla de Twillight Sparkle argumentando incluso que \"son mejores que Gok\u00fa\" porque en aquella serie s\u00f3lo hay peleas.\nEl video ha alcanzado ya las 120 mil reproducciones y m\u00e1s de 800 comentarios en los que algunos atacan a este consternado fan y otros aplauden su valor para defender lo que le gusta a pesar de los prejuicios.", "keywords": ["pony", "my", "videoser\u00e1", "little", "igual", "s\u00f3lo", "serie", "v\u00edctima", "volvi\u00f3", "basura", "ve", "viral", "valor", "vuelve", "defender", "favorita", "video"], "text": "Sorprendente\n\nRedacci\u00f3n SDPnoticias.com lun 06 ago 2018 13:18\n\nFoto propiedad de: Tomada de Video\n\n\"Ser\u00e1 una basura para ti, pero para mi es una genialidad\"\n\nUn chico se volvi\u00f3 viral luego de que un troll hiciera p\u00fablico en redes sociales un video el el que se ve c\u00f3mo defend\u00eda a su serie favorita 'My Little Ponny'.\n\nPor lo que podemos apreciar en las im\u00e1genes, el fan\u00e1tico de la serie de los coloridos caballitos, se acerca a un local a preguntar por un art\u00edculo, pero quien lo graba s\u00f3lo lo molesta dici\u00e9ndole que el programa animado \"es una basura\".\n\n\"Eso es un insulto para mi\", dice enojado la v\u00edctima de la broma.\n\n\"Ser\u00e1 una basura para ti, pero para mi es una genialidad\", sentencia el joven y contin\u00faa defendiendo a la pandilla de Twillight Sparkle argumentando incluso que \"son mejores que Gok\u00fa\" porque en aquella serie s\u00f3lo hay peleas.\n\nEl video ha alcanzado ya las 120 mil reproducciones y m\u00e1s de 800 comentarios en los que algunos atacan a este consternado fan y otros aplauden su valor para defender lo que le gusta a pesar de los prejuicios.", "url": "https://www.sdpnoticias.com/sorprendente/2018/08/06/video-cuando-defender-a-my-little-pony-te-vuelve-viral-pero-igual-es-tu-serie-favorita", "image": "https://i2.sdpnoticias.com/sdpnoticias/2018/08/06/1316_my-little-pony_620x350.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Basura", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "VIDEO: Cachan a vendedor lamiendo un mel\u00f3n y ofrecerlo a sus clientes", "authors": "SDP Noticias", "date": "08/02/18", "summary": "Pru\u00e9belo damita.\n\u00bfQuiere mel\u00f3n?\".\nM\u00e9xico.- Un vendedor fue captado lamiendo un mel\u00f3n y ofrecerlo a sus clientes, en un puesto aparentemente de un tianguis.\nPru\u00e9belo damita.\n\u00bfQuiere mel\u00f3n?", "keywords": ["ofrecerlo", "quiere", "vendedor", "mel\u00f3n", "sabroso", "damita", "cachan", "clientes", "rico", "pru\u00e9belo", "dulce", "lamiendo", "video"], "text": "Sorprendente\n\nRedacci\u00f3n SDPnoticias.com jue 02 ago 2018 10:09\n\nTianguista lamiendo el mel\u00f3n que ofrecer\u00e1 a sus clientes. Foto propiedad de: Facebook\n\n\"Puro del dulce, del rico, del sabroso. Pru\u00e9belo damita. \u00bfQuiere mel\u00f3n?\".\n\nM\u00e9xico.- Un vendedor fue captado lamiendo un mel\u00f3n y ofrecerlo a sus clientes, en un puesto aparentemente de un tianguis.\n\nAunque no se especifica donde fue grabado, el material muestra a un comerciante que abre el fruto, parte una rebanada y luego comienza a lamer el producto, para e inmediatamente ofrecerlo a sus clientes.\n\n\"Puro del dulce, del rico, del sabroso. Pru\u00e9belo damita. \u00bfQuiere mel\u00f3n?\", se alcanza a escuchar al hombre, quien al parecer no se dio cuenta de que alguien lo grab\u00f3.\n\nAqu\u00ed el insalubre momento:", "url": "https://www.sdpnoticias.com/sorprendente/2018/08/02/video-cachan-a-vendedor-lamiendo-un-melon-y-ofrecerlo-a-sus-clientes", "image": "https://i2.sdpnoticias.com/sdpnoticias/2018/08/02/1008_tianguista-insalubre_620x350.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Insalubre", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "Mueren especies en peligro de extinci\u00f3n y pobladores enferman por agua contaminada en Tabasco", "authors": "SDP Noticias", "date": "08/07/18", "summary": "\"Est\u00e1n muriendo los manat\u00edes, est\u00e1n muriendo desde el 8 de mayo [\u2026] Al siguiente d\u00eda ya amanecen muertos pegados, ya esponjados\u201d, coment\u00f3 C\u00e9sar Witz Hern\u00e1ndez, delegado Bitzal segunda secci\u00f3n.\nEntrevistados por En Punto, pobladores la zona, donde habitan m\u00e1s de 700 familias de pescadores, aseguran que han sacado m\u00e1s de ocho toneladas de peces muertos del r\u00edo y los canales.\nHace unos d\u00edas, reporteros del peri\u00f3dico \"Tabasco Hoy\" realizaron un recorrido de 13 kil\u00f3metros en lancha y sobre las aguas encontraron decenas de peces muertos.\nLos pescadores denuncian que, debido a los olores f\u00e9tidos que emergen de las aguas, 11 comunidades han suspendido actividades.\nLas autoridades municipales investigan la posible presencia de dichos elementos como la probable causa de muerte de las especies afectadas.", "keywords": ["especies", "peces", "presencia", "zona", "bitzales", "enferman", "contaminada", "pescadores", "pobladores", "mueren", "muerto", "peligro", "extinci\u00f3n", "r\u00edo", "agua", "tabasco"], "text": "Estados\n\nRedacci\u00f3n SDPnoticias.com mar 07 ago 2018 01:37\n\nFoto propiedad de: Especial\n\nUn estudio avalado por el Instituto Tecnol\u00f3gico de Boca del R\u00edo, Veracruz, indica la alta presencia en el agua de materiales como plomo y cadmio.\n\nM\u00e9xico.- Comunidades pesqueras de Tabasco exigen a las autoridades que se emita una Declaratoria de Emergencia en la zona de Bitzales, en MAcuspana, donde desde hace meses se registra la muerte de peces, pejelagartos e incluso manat\u00edes, especie que se encuentra en peligro de extinci\u00f3n; adem\u00e1s, denuncian que los propios pobladores ya presentan afectaciones a la salud.- Todo ello, dicen, se debe a que el agua ha sido contaminada con hidrocarburo.\n\n\"Est\u00e1n muriendo los manat\u00edes, est\u00e1n muriendo desde el 8 de mayo [\u2026] Al siguiente d\u00eda ya amanecen muertos pegados, ya esponjados\u201d, coment\u00f3 C\u00e9sar Witz Hern\u00e1ndez, delegado Bitzal segunda secci\u00f3n.\n\nDe acuerdo con un reportaje del noticiero en Punto, de Televisa, en los \u00faltimos 3 meses autoridades ambientales han reportado 24 manat\u00edes muertos en la zona de los Bitzales, una cuenca hidrol\u00f3gica del municipio de Macuspana, en donde convergen 11 cuerpos de agua y los r\u00edos Grijalva y Usumacinta.\n\n\"Aparecen de la noche a la ma\u00f1ana ya esponjados pues, muerto como una vaca esponjado, lo ves caminando, van caminando, van caminando\u201d, se\u00f1al\u00f3 Ra\u00fal Acosta Hern\u00e1ndez, delegado de los Naranjos primera secci\u00f3n.\n\nDebido a esta situaci\u00f3n , se\u00f1al\u00f3 Roberto Mu\u00f1oz, pescador de la zona, han dejado de pescar \u201cdesde hace aproximadamente dos meses, desde el 8 de mayo, que ha estado muriendo el manat\u00ed, al menos lo que me he dedicado a enterrar manat\u00ed, con los de PROFEPA yo soy \u00e9l que los lleva y los traigo\u201d, asever\u00f3.\n\nEntrevistados por En Punto, pobladores la zona, donde habitan m\u00e1s de 700 familias de pescadores, aseguran que han sacado m\u00e1s de ocho toneladas de peces muertos del r\u00edo y los canales.\n\n\"Peces han muerto, los maruchan, pejelagartos, mojarra, de toda clase de especies han muerto [\u2026] Ya no se puede por el apeste que hay en el agua [\u2026] Han venido ya Conagua, Semarnat, han venido a checar el agua, a analizar el agua y hasta ahorita no tenemos respuesta ninguna\u201d, lament\u00f3 C\u00e9sar Witz Hern\u00e1ndez, delegado de Bitzal segunda secci\u00f3n.\n\nHace unos d\u00edas, reporteros del peri\u00f3dico \"Tabasco Hoy\" realizaron un recorrido de 13 kil\u00f3metros en lancha y sobre las aguas encontraron decenas de peces muertos.\n\nLos pescadores denuncian que, debido a los olores f\u00e9tidos que emergen de las aguas, 11 comunidades han suspendido actividades.\n\n\u201cUn total de m\u00e1s de 800 pescadores, as\u00ed tambi\u00e9n tenemos una minor\u00eda de pesca porque han muerto m\u00e1s de 8 toneladas de promedio aproximado de peces y todav\u00eda sigue la mortandad. La causa que nosotros creemos es por hidrocarburo ya que en la zona existen m\u00e1s de 100 pozos, en toda la zona de los Bitzales, al cual tienen m\u00e1s de 30 a\u00f1os que no se les da mantenimiento\u201d, dijo a Tabasco Hoy el representante Federaci\u00f3n Pescadores de Bitzales, Gonzalo Acosta.\n\nLos pobladores de Los Bitzales dieron a conocer im\u00e1genes de personas que empezaron a registrar afectaciones en diversas partes del cuerpo por usar agua de los r\u00edos y lagunas donde han muerto los peces y manat\u00edes.\n\nAnte ello, Gonzalo Acosta, dijo que los pobladores, \u201cestamos solicitando una declaratoria de emergencia, ya que no se soporta la pestilencia del agua y de los peces [\u2026] No tenemos pesca no tenemos ingresos a la familia y es el sustento donde a la familia la mantenemos por lo tanto pedimos que nos ayuden\u201d.\n\nLa comunidad de pescadores tambi\u00e9n dio a conocer un estudio, avalado por el Instituto Tecnol\u00f3gico de Boca del R\u00edo, Veracruz, en el que indican la alta presencia en el agua de materiales como plomo y cadmio.\n\nLas autoridades municipales investigan la posible presencia de dichos elementos como la probable causa de muerte de las especies afectadas.", "url": "https://www.sdpnoticias.com/estados/2018/08/07/mueren-especies-en-peligro-de-extincion-y-pobladores-enferman-por-agua-contaminada-en-tabasco", "image": "https://i2.sdpnoticias.com/sdpnoticias/2018/08/07/0137_danos_620x350.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Pesca", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "Desplome en la pesca del pulpo", "authors": "La Tribuna Campeche", "date": "08/07/18", "summary": "El precio del pulpo se est\u00e1 pagando arriba de los 70 pesos y en otros casos s\u00f3lo a 20.\nEn la oficina Campeche se reportaron 30 toneladas 303 kilos con valor de dos millones 121 mil 241 pesos, promedio por embarcaci\u00f3n de 84 kilos.\nEl a\u00f1o pasado fueron 76 toneladas 492 kilos, con valor de tres millones 274 mil 492 pesos.\nPor \u00faltimo, Sabancuy registra tres toneladas 842 kilos, con valor de 161 mil 368 pesos.\nEl a\u00f1o pasado fueron dos toneladas 373 kilos, con valor de 83 mil 658 pesos.", "keywords": ["pesos", "mil", "cinco", "desplome", "promedio", "toneladas", "pesca", "millones", "valor", "embarcaci\u00f3n", "pasado", "pulpo", "kilos"], "text": "Del primero al cinco de agosto pasado, la producci\u00f3n de pulpo fue de 247 toneladas 610 kilos con valor aproximado de 13 millones 930 mil 543 pesos, de acuerdo a los avisos de arribo de cinco comunidades pesqueras ante la Subdelegaci\u00f3n de Pesca de la Comisi\u00f3n Nacional de Acuacultura y Pesca (Conapesca).\n\nDe acuerdo a las datos comparativos de la dependencia federal, en la temporada 2017, del primero al cuatro de agosto se capturaron 410 toneladas 702 kilos con valor de 20 millones 358 mil 539 pesos, lo que significa un decremento del 40 por ciento en el volumen y del 32 por ciento en el valor.\n\nEl subdelegado de Pesca de la Conapesca, Fernando Pizarro Peniche, signific\u00f3 que son \u201csituaciones completamente diferentes\u201d, ya que este a\u00f1o sali\u00f3 menos del 50 por ciento de los pescadores y las embarcaciones al aprovechamiento del molusco, debido a que no hab\u00edan avituallado.\n\nConfirm\u00f3 que los n\u00fameros fr\u00edos hablan de un decremento tanto en producci\u00f3n como en valor. El precio del pulpo se est\u00e1 pagando arriba de los 70 pesos y en otros casos s\u00f3lo a 20.\n\nEn la oficina de Isla Arena, en los cinco primeros d\u00edas de esta temporada se reportaron 83 toneladas 883 kilos de pulpo, con valor de cinco millones 536 mil 317 pesos, con promedio de captura por embarcaci\u00f3n de 150 kilos. En el 2017, en los cuatro primeros d\u00edas la producci\u00f3n fue de 94 toneladas 740 kilos, con valor de cinco millones 628 mil 464 pesos, con promedio de captura por embarcaci\u00f3n de 80 kilos.\n\nEn la oficina Campeche se reportaron 30 toneladas 303 kilos con valor de dos millones 121 mil 241 pesos, promedio por embarcaci\u00f3n de 84 kilos. El a\u00f1o pasado fue de 82 toneladas 301 kilos, con valor de cuatro millones 967 mil 712 pesos, captura promedio por embarcaci\u00f3n de 63 kilos.\n\nEn Seybaplaya se report\u00f3 la mayor cantidad de producto capturado con 67 toneladas 979 kilos, con valor de cuatro millones 78 mil 755 pesos, captura promedio por embarcaci\u00f3n de 300 kilos. El a\u00f1o pasado la producci\u00f3n fue de 154 toneladas 795 kilos, con valor de seis millones 404 mil 211 pesos, promedio de captura de 340 kilos.\n\nChampot\u00f3n report\u00f3 61 toneladas 601 kilos con valor de dos millones 32 mil 861 pesos. El a\u00f1o pasado fueron 76 toneladas 492 kilos, con valor de tres millones 274 mil 492 pesos.\n\nPor \u00faltimo, Sabancuy registra tres toneladas 842 kilos, con valor de 161 mil 368 pesos. El a\u00f1o pasado fueron dos toneladas 373 kilos, con valor de 83 mil 658 pesos.", "url": "http://tribunacampeche.com/local/2018/08/07/desplome-en-la-pesca-del-pulpo/", "image": "http://tribunacampeche.com/wp-content/uploads/2018/08/pulpo-7.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Pesca", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "Ni\u00f1os de CDC disfrutaron al m\u00e1ximo curso de verano", "authors": "La Tribuna Campeche", "date": "08/07/18", "summary": "M\u00e1s de 170 ni\u00f1as y ni\u00f1os que asisten a los Centros de Desarrollo Comunitario (CDC), formaron parte de los cursos de verano en los que se fueron de excursi\u00f3n y participaron en talleres de pintura, decoraci\u00f3n de galletas, activaci\u00f3n f\u00edsica, cuidado del medio ambiente, liberaci\u00f3n de tortugas, peinados, maquillajes, baile, cocina y lectura de cuentos.\nLos peque\u00f1os disfrutaron de diversas actividades supervisadas por las titulares de los Grupos de Participaci\u00f3n Ciudadana (GPC), y el Sistema Estatal para el Desarrollo Integral de la Familia (DIF) agradeci\u00f3 a cada una de las promotoras por su incondicional participaci\u00f3n al trabajo asistencial que encabeza la presidenta del Patronato, Christelle Casta\u00f1\u00f3n de Moreno.\nLos CDC participantes fueron Miguel Hidalgo, del GPC de la Secretar\u00eda de Trabajo y Previsi\u00f3n Social del Campeche (STPSCAM), a cargo de Valentina Ortiz Moscoso; Esperanza, de la Secretar\u00eda General de Gobierno (Segob), cuya titular es Victoria Damas de Aysa; Granjas, de la Secretar\u00eda de Desarrollo Urbano, Obras P\u00fablicas e Infraestructura (SDUOPI), que coordina Esperanza Abreu de Buenfil.\nAdem\u00e1s de Im\u00ed I, de la Secretar\u00eda de Desarrollo Rural (SDR), con Sulma Coral de Toledo; Im\u00ed II, de la Secretar\u00eda de Cultura (Secult), con Mar\u00eda Elena P\u00e9rez de Carrillo; El Huanal, de la Coordinaci\u00f3n de Asesores del Gobierno del Estado, a cargo de la promotora Silvia Guerrero de Escalante; Ampliaci\u00f3n Cuatro Caminos, de la Secretar\u00eda de Salud, a cargo de Jamile S\u00e9lem de Rodr\u00edguez.\nDe la misma forma, el CDC San Antonio, de la Comisi\u00f3n de Desarrollo, Suelo y Vivienda de Campeche (Codesvi), representada por Ariana L\u00f3pez Castro; Camino Real, de la Secretar\u00eda de Protecci\u00f3n Civil (Seproci), con Nelly Ayuso Cervera; Ampliaci\u00f3n Revoluci\u00f3n, de la Secretar\u00eda de Desarrollo Social y Humano (Sedesyh), con su encargada Mildred Su\u00e1rez Burgos; Sascalum, de la Secretar\u00eda de Planeaci\u00f3n (Seplan), de la promotora Lourdes Cervera de Arredondo, entre otros.", "keywords": ["verano", "desarrollo", "social", "curso", "cargo", "cdc", "secretar\u00eda", "m\u00e1ximo", "disfrutaron", "gobierno", "representada", "ni\u00f1os", "gpc", "participaci\u00f3n", "mar\u00eda"], "text": "M\u00e1s de 170 ni\u00f1as y ni\u00f1os que asisten a los Centros de Desarrollo Comunitario (CDC), formaron parte de los cursos de verano en los que se fueron de excursi\u00f3n y participaron en talleres de pintura, decoraci\u00f3n de galletas, activaci\u00f3n f\u00edsica, cuidado del medio ambiente, liberaci\u00f3n de tortugas, peinados, maquillajes, baile, cocina y lectura de cuentos.\n\nLos peque\u00f1os disfrutaron de diversas actividades supervisadas por las titulares de los Grupos de Participaci\u00f3n Ciudadana (GPC), y el Sistema Estatal para el Desarrollo Integral de la Familia (DIF) agradeci\u00f3 a cada una de las promotoras por su incondicional participaci\u00f3n al trabajo asistencial que encabeza la presidenta del Patronato, Christelle Casta\u00f1\u00f3n de Moreno.\n\nLos CDC participantes fueron Miguel Hidalgo, del GPC de la Secretar\u00eda de Trabajo y Previsi\u00f3n Social del Campeche (STPSCAM), a cargo de Valentina Ortiz Moscoso; Esperanza, de la Secretar\u00eda General de Gobierno (Segob), cuya titular es Victoria Damas de Aysa; Granjas, de la Secretar\u00eda de Desarrollo Urbano, Obras P\u00fablicas e Infraestructura (SDUOPI), que coordina Esperanza Abreu de Buenfil.\n\nTambi\u00e9n se cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de Ampliaci\u00f3n Polvor\u00edn, de la Secretar\u00eda de Desarrollo Econ\u00f3mico (Sedeco), a cargo de Velvet Torres de Berzunza; Plan-Chac, del GPC de la Secretar\u00eda de Seguridad P\u00fablica (SSPCAM), de Leydi Mar\u00eda Rodr\u00edguez de Arg\u00e1ez; el CDC Bellavista, de la Secretar\u00eda de Finanzas (Sefin), a cargo de Neyra Azar P\u00e9rez; Morelos I, de la Secretar\u00eda de Turismo (Sectur), representada por Florencia Vidal de Manos; y Pablo Garc\u00eda, de la Fiscal\u00eda General del Estado (FGECAM), representado por Claudia Irene Bravo de Herrera.\n\nAdem\u00e1s de Im\u00ed I, de la Secretar\u00eda de Desarrollo Rural (SDR), con Sulma Coral de Toledo; Im\u00ed II, de la Secretar\u00eda de Cultura (Secult), con Mar\u00eda Elena P\u00e9rez de Carrillo; El Huanal, de la Coordinaci\u00f3n de Asesores del Gobierno del Estado, a cargo de la promotora Silvia Guerrero de Escalante; Ampliaci\u00f3n Cuatro Caminos, de la Secretar\u00eda de Salud, a cargo de Jamile S\u00e9lem de Rodr\u00edguez.\n\nAs\u00ed como el CDC Vicente Guerrero, a cargo de Isla del Carmen Aysa de Olivera, de la Unidad de Comunicaci\u00f3n Social del Gobierno del Estado (UCS); M\u00e1rtires de R\u00edo Blanco, del GPC de la Secretar\u00eda de Pesca y Acuacultura (Sepesca), representada por Mar\u00eda Eugenia Cruz Hern\u00e1ndez; Josefa Ortiz de Dom\u00ednguez, de la Secretar\u00eda de la Contralor\u00eda (Secont), a cargo de Ana Alicia Guzm\u00e1n Escalante; Lindavista, de la Jefatura de la Oficina del Gobernador, representada por la encargada Araceli Garc\u00eda Salas; y el CDC San Francisco, Kob\u00e9n, de la Administraci\u00f3n Portuaria integral de Campeche (Apicam), que tiene a su cargo Luisa L\u00f3pez de Llergo de Manzanilla.\n\nDe la misma forma, el CDC San Antonio, de la Comisi\u00f3n de Desarrollo, Suelo y Vivienda de Campeche (Codesvi), representada por Ariana L\u00f3pez Castro; Camino Real, de la Secretar\u00eda de Protecci\u00f3n Civil (Seproci), con Nelly Ayuso Cervera; Ampliaci\u00f3n Revoluci\u00f3n, de la Secretar\u00eda de Desarrollo Social y Humano (Sedesyh), con su encargada Mildred Su\u00e1rez Burgos; Sascalum, de la Secretar\u00eda de Planeaci\u00f3n (Seplan), de la promotora Lourdes Cervera de Arredondo, entre otros.", "url": "http://tribunacampeche.com/cultura/2018/08/07/ninos-de-cdc-disfrutaron-al-maximo-curso-de-verano/", "image": "http://tribunacampeche.com/wp-content/uploads/2018/08/c.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Pesca", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "Entrega maquinaria RAMC por 4.7 mdp", "authors": "La Tribuna Campeche", "date": "08/07/18", "summary": "\u201cA los campechanos nos van a dar lo que nos toca y m\u00e1s porque no vamos a parar de gestionar\u201d, indic\u00f3 el gobernador Rafael Alejandro Moreno C\u00e1rdenas, al inaugurar ayer inversi\u00f3n privada para la comercializaci\u00f3n de maquinaria agr\u00edcola e industrial por m\u00e1s de 11 millones de pesos, que crear\u00e1 alrededor de 100 empleos directos e indirecto.\nLa transformaci\u00f3n de Campeche avanza, se\u00f1al\u00f3, y \u201cquien le apuesta a que obras, programas e infraestructura fracasen, no quiere que le vaya bien al Estado\u201d.\nEnf\u00e1tico, indic\u00f3 que todas las obras anunciadas \u201clas vamos a iniciar, las vamos a construir y las vamos a inaugurar, porque ese es el compromiso de mi gobierno\u201d, y convoc\u00f3 a no permitir que haya divisi\u00f3n, pues es momento de trabajar en equipo y hacer despegar a Campeche.\nHoy est\u00e1n en marcha importantes obras de infraestructura que benefician a la poblaci\u00f3n, indic\u00f3, como la avenida Costera del Golfo, que fue posible modernizarla luego de 20 a\u00f1os de intentos fallidos, debido a la gesti\u00f3n que encabez\u00f3 ante las autoridades correspondientes para que otorgaran los permisos necesarios.\nEl empresario Alejandro Toledo Inurreta, de El Surco, indic\u00f3 que la administraci\u00f3n de Moreno C\u00e1rdenas ha destinado montos hist\u00f3ricos al sector agr\u00edcola y lo que ha hecho por la seguridad, le brinda certeza total a los inversionistas.", "keywords": ["total", "obras", "maquinaria", "mdp", "moreno", "47", "infraestructura", "se\u00f1al\u00f3", "millones", "ramc", "gobierno", "entrega", "pesos", "indic\u00f3", "vamos"], "text": "\u201cA los campechanos nos van a dar lo que nos toca y m\u00e1s porque no vamos a parar de gestionar\u201d, indic\u00f3 el gobernador Rafael Alejandro Moreno C\u00e1rdenas, al inaugurar ayer inversi\u00f3n privada para la comercializaci\u00f3n de maquinaria agr\u00edcola e industrial por m\u00e1s de 11 millones de pesos, que crear\u00e1 alrededor de 100 empleos directos e indirecto.\n\nEn el evento, donde entreg\u00f3 seis tractores agr\u00edcolas a productores de Candelaria, Hopelch\u00e9n y Champot\u00f3n, con valor total de 4.7 millones de pesos, se\u00f1al\u00f3 que para mejores apoyos a sectores como el campo, la salud o para el desarrollo del nivel educativo, su relaci\u00f3n con el nuevo Gobierno Federal ser\u00e1 de respeto, compromiso y trabajo, y sobre todo de mucha gesti\u00f3n.\n\nNo tengan ni la menor duda, a m\u00ed lo que me sobra es car\u00e1cter, decisi\u00f3n y voluntad, puntualiz\u00f3, acompa\u00f1ado del secretario general de Gobierno, Carlos Miguel Aysa Gonz\u00e1lez, y del delegado de la Secretar\u00eda de Agricultura, Ganader\u00eda, Desarrollo Rural, Pesca y Alimentaci\u00f3n (Sagarpa), Pedro Arment\u00eda L\u00f3pez.\n\nLa transformaci\u00f3n de Campeche avanza, se\u00f1al\u00f3, y \u201cquien le apuesta a que obras, programas e infraestructura fracasen, no quiere que le vaya bien al Estado\u201d.\n\nEnf\u00e1tico, indic\u00f3 que todas las obras anunciadas \u201clas vamos a iniciar, las vamos a construir y las vamos a inaugurar, porque ese es el compromiso de mi gobierno\u201d, y convoc\u00f3 a no permitir que haya divisi\u00f3n, pues es momento de trabajar en equipo y hacer despegar a Campeche.\n\nHoy est\u00e1n en marcha importantes obras de infraestructura que benefician a la poblaci\u00f3n, indic\u00f3, como la avenida Costera del Golfo, que fue posible modernizarla luego de 20 a\u00f1os de intentos fallidos, debido a la gesti\u00f3n que encabez\u00f3 ante las autoridades correspondientes para que otorgaran los permisos necesarios.\n\nEl empresario Alejandro Toledo Inurreta, de El Surco, indic\u00f3 que la administraci\u00f3n de Moreno C\u00e1rdenas ha destinado montos hist\u00f3ricos al sector agr\u00edcola y lo que ha hecho por la seguridad, le brinda certeza total a los inversionistas.\n\nLa agricultura y la ganader\u00eda, expuso, son claves para hacer crecer el mercado econ\u00f3mico nacional, por lo que se debe invertir m\u00e1s para que Campeche sea el granero del pa\u00eds, para lo que la distribuidora que encabeza generar\u00e1 por lo menos 80 millones de pesos como derrama econ\u00f3mica y 100 empleos directos e indirectos.", "url": "http://tribunacampeche.com/local/2018/08/07/entrega-maquinaria-ramc-por-4-7-mdp/", "image": "http://tribunacampeche.com/wp-content/uploads/2018/08/amc.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Pesca", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "Mafia pesquera, vigente", "authors": "La Tribuna Campeche", "date": "08/07/18", "summary": "La mafia pesquera sigue causando serios problemas en Yucat\u00e1n, al controlar el pepino de mar y otras especies marinas de gran valor comercial, afirm\u00f3 el delegado de la Secretar\u00eda de Agricultura, Ganader\u00eda, Desarrollo Rural, Pesca y Alimentaci\u00f3n (Sagarpa), Luis Ernesto Mart\u00ednez Ordaz.\nAsimismo, reconoci\u00f3 la existencia de agrupaciones dedicadas al robo embarcaciones y motores fuera de borda.\nPor ende, de manera paulatina se tiene un control de este flagelo, aunque el problema es may\u00fasculo.\n\u201cLa mafia pesquera aprovecha los altos costos de diversas especies marinas, en especial pulpo y pepino de mar, para pedirles a los pescadores que depreden y capturen fuera de la temporada establecida\u201d, acot\u00f3.\nDe igual forma hay quienes se dedican al robo de equipo de trabajo, espec\u00edficamente de lanchas y motores, es decir, \u201cprevalecen organizaciones que se dedicaba a estos actos il\u00edcitos\u201d.", "keywords": ["especies", "motores", "lanchas", "pesquera", "pepino", "marinas", "vigente", "control", "mar", "mafia", "robo"], "text": "La mafia pesquera sigue causando serios problemas en Yucat\u00e1n, al controlar el pepino de mar y otras especies marinas de gran valor comercial, afirm\u00f3 el delegado de la Secretar\u00eda de Agricultura, Ganader\u00eda, Desarrollo Rural, Pesca y Alimentaci\u00f3n (Sagarpa), Luis Ernesto Mart\u00ednez Ordaz.\n\nAsimismo, reconoci\u00f3 la existencia de agrupaciones dedicadas al robo embarcaciones y motores fuera de borda.\n\nResalt\u00f3 los logros obtenidos con la detenci\u00f3n de presuntos delincuentes y el aseguramiento de botines, como el caso de la semana pasada, cuando se logr\u00f3 desintegrar una agrupaci\u00f3n dedicada al hurto de lanchas y motores conformada por R.D.E., P.M.P., J.C.D.E. y J.R.L.M., entre ellos una mujer, los cuales son originarios de Campeche.\n\nPor ende, de manera paulatina se tiene un control de este flagelo, aunque el problema es may\u00fasculo.\n\nEn conferencia de prensa destac\u00f3 que \u201ca diario se trabaja en contra de las mafias y hoy en d\u00eda no se puede hablar de una erradicaci\u00f3n total, pero cada vez hay un mayor control (del problema)\u201d.\n\n\u201cLa mafia pesquera aprovecha los altos costos de diversas especies marinas, en especial pulpo y pepino de mar, para pedirles a los pescadores que depreden y capturen fuera de la temporada establecida\u201d, acot\u00f3.\n\nDe igual forma hay quienes se dedican al robo de equipo de trabajo, espec\u00edficamente de lanchas y motores, es decir, \u201cprevalecen organizaciones que se dedicaba a estos actos il\u00edcitos\u201d.\n\nMart\u00ednez Ordaz record\u00f3 que el pasado jueves 2, en Puerto Progreso, se detuvo a un cuarteto de robalanchas, originario de Campeche, tras una peliculesca persecuci\u00f3n efectuada en tierra y agua.", "url": "http://tribunacampeche.com/yucatan/2018/08/07/mafia-pesquera-vigente/", "image": "http://tribunacampeche.com/wp-content/uploads/2018/08/pesca.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Pesca", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "10 pel\u00edculas para disfrutar del gran talento de Charlize Theron", "authors": "El Universal", "date": "08/07/18", "summary": "En De10.mx queremos celebrar el cumplea\u00f1os #43 de Charlize Theron, con este conteo de sus mejores cintas\u2026 \u00a1tienes que verlas!\nEl abogado del Diablo (1997)Trabaj\u00f3 al lado de Al Pacino y el entonces \u201cni\u00f1o bonito\u201d de Hollywood, Keanu Reeves.\nFue la primera aparici\u00f3n estelar de Charlize Theron, por la que el protagonista est\u00e1 a punto de perder la cabeza... y los espectadores tambi\u00e9n.\nEn el valle de las sombras (2007)En este thriller dram\u00e1tico presenciamos un mano a mano de altos vuelos entre Tommy Lee Jones y Charlize Theron.\nDulce Noviembre (2001)Comparti\u00f3 cr\u00e9ditos con Keanu Reeves en este drama rom\u00e1ntico que nos rompi\u00f3 el coraz\u00f3n.", "keywords": ["volver", "papel", "reeves", "gran", "pel\u00edculas", "charlize", "10", "cinta", "theron", "keanu", "vida", "disfrutar", "mejores", "talento", "wuornos"], "text": "0 % PULSO SOCIAL 0\n\nCharlize Theron puede ser divertida, intensa, sexy e intimidante. Cualquier papel que le represente un reto, lo toma y hace de \u00e9l algo memorable. Sin duda, se ha convertido en una de las m\u00e1s grandes actrices de Hollywood.\n\nPosee una de las carreras m\u00e1s diversas del cine, gracias a que ha sabido probase como una actriz de car\u00e1cter, m\u00e1s all\u00e1 de una cara bonita y un cuerpo escultural.\n\nCharlize naci\u00f3 el 7 de agosto de 1972 en Sud\u00e1frica y alcanz\u00f3 el estrellato tras su participaci\u00f3n en El Abogado del Diablo, donde comparti\u00f3 cr\u00e9ditos con Al Pacino y Keanu Reeves. Esta cinta fue el primer paso hacia su consolidaci\u00f3n como una profesional del s\u00e9ptimo arte.\n\nA partir de entonces comenz\u00f3 a participar en todo tipo de dramas, romances, cintas motivacionales y de acci\u00f3n, pero ser\u00eda hasta el 2003 que su interpretaci\u00f3n como la asesina serial Aileen Wuornos, le har\u00eda ganar un Oscar, y la colocar\u00eda en la cima de su carrera.\n\nPero no se ha quedado ah\u00ed, ha seguido demostrando su versatilidad actoral y eso la ha convertido en la sudafricana m\u00e1s internacional, que ha fascinado a la cr\u00edtica y al p\u00fablico con fuertes personajes femeninos.\n\nEn De10.mx queremos celebrar el cumplea\u00f1os #43 de Charlize Theron, con este conteo de sus mejores cintas\u2026 \u00a1tienes que verlas!\n\n1. Monster (2003)\n\nUna cinta de Patty Jenkins, sobre Aileen Wuornos, la asesina en serie que seduc\u00eda a hombres y luego los mataba afirmando que todos ellos, la violaron o intentaron hacerlo. Charlize tuvo la oportunidad de demostrar su capacidad histri\u00f3nica, adem\u00e1s de que luc\u00eda irreconocible con la caracterizaci\u00f3n. El papel le hizo ganar un Oscar.\n\n2. Mad Max: Fury Road (2015)\n\nGeorge Miller retom\u00f3 la franquicia para presentar a Tom Hardy como el nuevo Max y a uno de los mejores personajes femeninos de este milenio: Furiosa, interpretada por Charlize Theron. La cinta se ambienta en un mundo post-apocal\u00edptico y ahora la guerra ya no es por la gasolina, sino por el agua.\n\n3. Young Adult (2011)\n\nAqu\u00ed, Charlize tiene un papel \u00fanico en su filmograf\u00eda: un ser aborrecible y egoc\u00e9ntrico con el s\u00edndrome de Peter Pan que, en plena crisis vital, se propone volver con su antiguo novio del instituto aunque eso signifique romper el feliz matrimonio que \u00e9ste tiene.\n\n4. El abogado del Diablo (1997)\n\nTrabaj\u00f3 al lado de Al Pacino y el entonces \u201cni\u00f1o bonito\u201d de Hollywood, Keanu Reeves. Era un reto para la casi desconocida Charlize, quien estuvo a la altura de las circunstancias y, a\u00fan hoy, es uno de sus mejores papeles.\n\n5. North Country (2005)\n\nEs un filme de la directora Niki Caro, en la que cuenta la historia de Josey (Theron), quien es maltratada por su marido, por lo que decide volver a su pueblo natal al norte de Minnesota en busca de un trabajo en las minas de hierro. Por esta cinta recibi\u00f3 una nominaci\u00f3n al Oscar.\n\n6. At\u00f3mica (2017)\n\nDespu\u00e9s de Aeon Flux ya no nos sorprende verla como una mujer de acci\u00f3n. Aqu\u00ed da vida a la esp\u00eda Lorraine Broughton, quien debe encontrar una lista en la que figuran los nombres de todos los agentes encubiertos que trabajan en Berl\u00edn oriental. Excelente soundtrack y vestuario.\n\n7. Celebrity (1998)\n\nEs una cinta dram\u00e1tica sobre el mundo del cine dirigida por Woody Allen. Fue la primera aparici\u00f3n estelar de Charlize Theron, por la que el protagonista est\u00e1 a punto de perder la cabeza... y los espectadores tambi\u00e9n.\n\n8. Prometheus (2012)\n\nUna cinta de ciencia ficci\u00f3n dirigida por Riddley Scott. El argumento sigue a la tripulaci\u00f3n de la nave espacial Prometheus a finales del siglo XXI, a medida que exploran una avanzada civilizaci\u00f3n alien\u00edgena en busca de los or\u00edgenes de la humanidad.\n\n9. En el valle de las sombras (2007)\n\nEn este thriller dram\u00e1tico presenciamos un mano a mano de altos vuelos entre Tommy Lee Jones y Charlize Theron. Ella tiene un papel que no cualquiera habr\u00eda aceptado: una detective, madre soltera, que ayuda al personaje de Jones, un padre ex militar que intenta esclarecer las circunstancias de la desaparici\u00f3n de su hijo que acaba de volver de la guerra de Iraq.\n\n10. Dulce Noviembre (2001)\n\nComparti\u00f3 cr\u00e9ditos con Keanu Reeves en este drama rom\u00e1ntico que nos rompi\u00f3 el coraz\u00f3n. Charlize interpreta a una joven que reta a Keanu a pasar un mes con ella para disfrutar de las cosas que realmente importan en la vida. Charlize sali\u00f3 fortalecida de este proyecto, ella era lo mejor de la pel\u00edcula\u2026 ella \u00a1era la pel\u00edcula!\n\n\u00bfNo las has visto todas?\u2026 \u00a1Arma tu marat\u00f3n!\n\nCon informaci\u00f3n de Vix, Tomatazos y Film Affinity", "url": "http://de10.com.mx/top-10/2018/08/07/10-peliculas-para-disfrutar-del-gran-talento-de-charlize-theron", "image": "http://de10.com.mx/sites/default/files/2018/08/05/charlize_theron_personajes.jpg", "movies": ["https://www.youtube.com/embed/vq70brIQP40", "https://www.youtube.com/embed/hEJnMQG9ev8", "https://www.youtube.com/embed/okfAW8OztkI", "https://www.youtube.com/embed/U9K84ez9FPw", "https://www.youtube.com/embed/OVEVkGvG7sI", "https://www.youtube.com/embed/yIUube1pSC0", "https://www.youtube.com/embed/CK6x-SSEfzg", "https://www.youtube.com/embed/34cEo0VhfGE", "https://www.youtube.com/embed/O2S5b9tbBYA", "https://www.youtube.com/embed/573Gdf-PLXU"], "ej_keywords": [["Minas", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "Fracking", "authors": "El Universal", "date": "08/04/18", "summary": "", "keywords": ["fracking"], "text": "", "url": "http://www.eluniversal.com.mx/carton/fer/2018/08/4/fracking", "image": "http://www.eluniversal.com.mx/sites/default/files/2018/08/04/fracking_fer.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Fracking", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "Chinantecos, en guardia por santuario tortuguero", "authors": "El Universal", "date": "04/08/18", "summary": "Esta situaci\u00f3n mantiene en alerta a los pobladores, ya que puede tratarse de cacer\u00eda clandestina, asegura Gabino Vicente Francisco, agente muncipal de esta comunidad ubicada 20 kil\u00f3metros al sur de Tuxtepec.\nDefensa de la tierraPara Santa \u00darsula, el arroyo Sal es sin\u00f3nimo de vida.\nPero la vida que nace de este arroyo no s\u00f3lo es apreciada por los chinantecos, tambi\u00e9n las empresas han comenzado a codiciarla.\nCon apoyo del grupo internacional Accountability Counsel, y de otras organizaciones defensoras del medio ambiente, lograron correr a la empresa y frenar ese proyecto.\nCon esa convicci\u00f3n, en Santa \u00darsula la protecci\u00f3n de su arroyo es una de sus prioridades, por lo que ni\u00f1os y adolescentes son educados para ser los pr\u00f3ximos guardianes.", "keywords": ["chinantecos", "arroyo", "tortugas", "santa", "zona", "guardia", "poblaci\u00f3n", "\u00farsula", "vida", "tortuguero", "comunidad", "santuario", "agente", "vicente"], "text": "[email protected]\n\nEn las tranquilas aguas que se extienden sobre dos kil\u00f3metros de largo y forman el arroyo Sal, en Santa \u00darsula, una agencia de Tuxtepec, viven decenas de tortugas resguardadas por los chinantecos de la comunidad, quienes buscan as\u00ed evitar su extinci\u00f3n.\n\nLas hu\u00e9spedes de r\u00edgidos caparazones que habitan el arroyo pertenecen principalmente a las especies Tres lomos, Pinta y Blanca, y son custodiadas porque los habitantes de Santa \u00darsula aseguran que por las noches han percatado la presencia de personas ajenas a la poblaci\u00f3n que se internan en la zona del afluente.\n\nEsta situaci\u00f3n mantiene en alerta a los pobladores, ya que puede tratarse de cacer\u00eda clandestina, asegura Gabino Vicente Francisco, agente muncipal de esta comunidad ubicada 20 kil\u00f3metros al sur de Tuxtepec.\n\nDefensa de la tierra\n\nPara Santa \u00darsula, el arroyo Sal es sin\u00f3nimo de vida. Adem\u00e1s de su fauna, desde hace 80 a\u00f1os es la \u00fanica fuente de agua para la poblaci\u00f3n y actualmente beneficia a unos mil 300 pobladores de este pueblo y 700 m\u00e1s de la zona ejidal Los Reyes.\n\nPero la vida que nace de este arroyo no s\u00f3lo es apreciada por los chinantecos, tambi\u00e9n las empresas han comenzado a codiciarla. En 2010, por ejemplo, Grupo Comexhidro inici\u00f3 la tala de \u00e1rboles a lo largo de un kil\u00f3metro a la orilla del arroyo, pues pretend\u00eda instalar una peque\u00f1a central hidroel\u00e9ctrica cerca de la presa Cerro de Oro, que colinda con el manantial que alimenta a arroyo Sal.\n\nGabino Vicente Francisco, el agente municipal, indica que sin consulta previa e informaci\u00f3n limitada sobre los trabajos, la empresa mexicana compr\u00f3 a ejidatarios de Los Reyes terrenos al margen del afluente y realizaron el dragado del lugar; fue entonces que comenz\u00f3 la defensa.\n\nCon apoyo del grupo internacional Accountability Counsel, y de otras organizaciones defensoras del medio ambiente, lograron correr a la empresa y frenar ese proyecto.\n\n\u2014No estamos contra el desarrollo, pero s\u00ed contra la imposici\u00f3n de proyectos sin consulta, destaca.\n\nLos pr\u00f3ximos guardianes\n\nAhora, no es una hidroel\u00e9ctrica la que amenaza su arroyo, sino el saqueo de las poblaciones de tortugas, las cuales llegaron a este afuente en junio del 2014, cuando a trav\u00e9s de Unidades de Manejo para la Conservaci\u00f3n de la Vida Silvestre, de la Secretar\u00eda de Medio Ambiente y Recursos Naturales (Semarnat), alumnos del nivel b\u00e1sico y poblaci\u00f3n en general realizaron la liberaci\u00f3n de 200 tortugas de la especie Pinta en esta comunidad y 300 m\u00e1s en la poblaci\u00f3n vecina de Los Reyes, comunidades que se unieron por la defensa de este espacio natural.\n\nEl problema es que Semarnat no le dio seguimiento al proyecto, por lo que se desconoce cu\u00e1ntas tortugas sobreviven actualmente, de ah\u00ed la importancia de proteger a las que existen, asegura el agente. Con esa convicci\u00f3n, en Santa \u00darsula la protecci\u00f3n de su arroyo es una de sus prioridades, por lo que ni\u00f1os y adolescentes son educados para ser los pr\u00f3ximos guardianes.\n\n\u2014Se busca fomentar el amor por su entorno desde situaciones b\u00e1sicas como cuidar el agua, no tirar basura y ser parte de las acciones que se hacen a favor del arroyo, dice el agente.", "url": "http://oaxaca.eluniversal.com.mx/especiales/08-04-2018/chinantecos-en-guardia-por-santuario-tortuguero", "image": "http://oaxaca.eluniversal.com.mx/sites/default/files/styles/f03-651x400/public/2018/04/08/whatsapp_image_2018-04-08_at_14.46.42_1.jpeg?itok=jaIZ64yg", "movies": [], "ej_keywords": [["Basura", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "Obligar\u00e1n a 18 autoridades a sanear r\u00edos de la capital oaxaque\u00f1a", "authors": "El Universal", "date": "04/08/18", "summary": "[email protected]La asociaci\u00f3n civil Litigio Estrat\u00e9gico Ind\u00edgena (LEI) gan\u00f3 un amparo que da esperanzas para la restauraci\u00f3n de los r\u00edos Atoyac y Salado, ubicados en la capital de Oaxaca.\nCon este recurso jur\u00eddico, el Poder Judicial de la Federaci\u00f3n orden\u00f3 a 18 autoridades federales, estatales y municipales tomar acciones para sanear y preservar ambos cauces.\n\u201cLa jueza determin\u00f3 que el medio ambiente no debe ser considerado \u2018poes\u00eda constitucional\u2019, sino una norma program\u00e1tica que el Estado est\u00e1 obligado a cumplir\u201d, detalla Morales S\u00e1nchez.\n\u201cMuy contaminados\u201dSeg\u00fan el Organismo Cuenca Pac\u00edfico Sur de la Comisi\u00f3n Nacional del Agua (Conagua), ambos r\u00edos est\u00e1n \u201cmuy contaminados\u201d en la parte que cruza la capital y la zona conurbada.\nEstas plantas tienen una capacidad para tratar m\u00e1s de 88 millones 504 mil metros c\u00fabicos al a\u00f1o, pero s\u00f3lo tratan 26 millones 472 mil.", "keywords": ["ambiente", "medio", "autoridades", "protecci\u00f3n", "sanear", "oaxaque\u00f1a", "18", "s\u00f3lo", "plantas", "millones", "r\u00edos", "gobierno", "capital", "obligar\u00e1n", "tomar"], "text": "[email protected]\n\nLa asociaci\u00f3n civil Litigio Estrat\u00e9gico Ind\u00edgena (LEI) gan\u00f3 un amparo que da esperanzas para la restauraci\u00f3n de los r\u00edos Atoyac y Salado, ubicados en la capital de Oaxaca. Con este recurso jur\u00eddico, el Poder Judicial de la Federaci\u00f3n orden\u00f3 a 18 autoridades federales, estatales y municipales tomar acciones para sanear y preservar ambos cauces.\n\nCarlos Morales S\u00e1nchez, presidente de LEI, asegura que se trata de un hecho in\u00e9dito para el estado y para el pa\u00eds, porque un juicio de amparo utilizado para proteger al medio ambiente no hab\u00eda tenido un resultado favorable, como ocurri\u00f3 el pasado 26 de marzo con la resoluci\u00f3n de la jueza Elizabeth Franco Cervantes.\n\nEn la demanda, presentada el 31 de marzo de 2016, reclamaron la protecci\u00f3n de la justicia por la omisi\u00f3n de las autoridades para adoptar todas las medidas a su alcance, con el fin de restaurar y sanear la contaminaci\u00f3n de los r\u00edos que atraviesan la capital.\n\n\u201cLa jueza determin\u00f3 que el medio ambiente no debe ser considerado \u2018poes\u00eda constitucional\u2019, sino una norma program\u00e1tica que el Estado est\u00e1 obligado a cumplir\u201d, detalla Morales S\u00e1nchez.\n\n\u201cMuy contaminados\u201d\n\nSeg\u00fan el Organismo Cuenca Pac\u00edfico Sur de la Comisi\u00f3n Nacional del Agua (Conagua), ambos r\u00edos est\u00e1n \u201cmuy contaminados\u201d en la parte que cruza la capital y la zona conurbada. Pero el caso del r\u00edo Salado es el m\u00e1s grave, pues perdi\u00f3 su capacidad de autoregenerarse.\n\nEl presidente del Instituto de la Naturaleza y la Sociedad Oaxaque\u00f1a (INSO), Juan Jos\u00e9 Consejo Due\u00f1as, afirma que el Atoyac, por ejemplo, funciona como un drenaje a \u201ccielo abierto\u201d en el que 34 municipios de los Valles Centrales arrojan sus aguas residuales.\n\nSeg\u00fan la Comisi\u00f3n Estatal del Agua (CEA), s\u00f3lo cuatro municipios han construido plantas para tratar los desechos que son arrojados al Atoyac, pero ninguna funciona u opera al 100%. Esto se repite en todo el territorio estatal.\n\nSeg\u00fan informes anuales, entre 2011 y 2015, el gobierno de Oaxaca invirti\u00f3 215 millones de pesos para la construcci\u00f3n de plantas de tratamiento de aguas residuales. Hasta 2015 exist\u00edan 143, pero s\u00f3lo 46 funcionaban y no al 100%. Estas plantas tienen una capacidad para tratar m\u00e1s de 88 millones 504 mil metros c\u00fabicos al a\u00f1o, pero s\u00f3lo tratan 26 millones 472 mil. S\u00f3lo en Valles Centrales, el gobierno estatal reporta la existencia de 48, 13 ubicadas en la capital, cuya capacidad es de 20 millones 667 mil metros c\u00fabicos anuales, pero s\u00f3lo tratan 6 millones 816 mil.\n\nEsta situaci\u00f3n es grave, se\u00f1ala el encargado del Centro Demostrativo de Permacultura El Pedregal, \u00c1lvaro Santiago L\u00f3pez, si se considera que 60% del agua que se consume se arroja literalmente por la tasa de ba\u00f1o, mismo porcentaje que no puede reutilizarse por la inoperancia de esas costosas plantas de tratamiento.\n\nDeben tomar acciones\n\nPara Carlos Morales, el fall\u00f3 de la jueza federal al ordenar a las autoridades tomar acciones a favor de los r\u00edos es un avance, no s\u00f3lo por la trascendencia de ganar un amparo para la protecci\u00f3n del medio ambiente, sino porque se obliga a las autoridades a tomar acciones.\n\nLas autoridades involucradas son el Organismo Cuenca Pac\u00edfico Sur de la Conagua, Conagua, Procuradur\u00eda Federal de Protecci\u00f3n al Ambiente (Profepa), el gobierno de Oaxaca y 14 presidentes municipales, incluido el de la capital, quienes, seg\u00fan el expediente 621/2016, en un primer momento negaron los actos reclamados.\n\nCon la resoluci\u00f3n del Poder Judicial de la Federaci\u00f3n, estas autoridades est\u00e1n obligadas a convenir con el gobierno federal a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda del Medio Ambiente y Recursos Naturales (Semarnat) y con las autoridades estatales, las medidas de protecci\u00f3n ambiental, referentes al desfogue de aguas residuales en los r\u00edos.\n\nTambi\u00e9n est\u00e1n obligadas a implementar acciones de conservaci\u00f3n, restauraci\u00f3n y vigilancia del equilibrio ecol\u00f3gico y la protecci\u00f3n al ambiente; realizar programas de limpieza en el Atoyac y Salado, ejecutar y operar la infraestructura y los servicios necesarios para la prevenci\u00f3n y control de la contaminaci\u00f3n y el mejoramiento de la calidad del agua en ambos r\u00edos.\n\nEl secretario de las Infraestructuras y el Ordenamiento Territorial Sustentable (Sinfra), Fabi\u00e1n Herrera Villag\u00f3mez, respondi\u00f3 que la dependencia analiza la sentencia; pero adelant\u00f3 que hasta ahora existen varios proyectos \u2014ninguno concretado\u2014 para implementar acciones de recuperaci\u00f3n y restauraci\u00f3n de ambos cauces.\n\nAgreg\u00f3 que, por el momento, no hay costo estimado de lo que implica responder a lo ordenado por el Poder Judicial de la Federaci\u00f3n; acept\u00f3, adem\u00e1s, que s\u00f3lo 10% de las plantas de tratamiento de aguas residuales del estado funcionan, debido a que cuando fueron construidas no se garantiz\u00f3 presupuesto para su mantenimiento.", "url": "http://oaxaca.eluniversal.com.mx/especiales/08-04-2018/obligaran-18-autoridades-sanear-rios-de-la-capital-oaxaquena", "image": "http://oaxaca.eluniversal.com.mx/sites/default/files/styles/f03-651x400/public/2018/04/08/eh04042018026.jpg?itok=p9VSBDDH", "movies": [], "ej_keywords": [["Desechos", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "El efecto de Tesla en el mercado mexicano", "authors": "El Universal", "date": "07/21/18", "summary": "Esto puede explicar por qu\u00e9 la capitalizaci\u00f3n de mercado de Tesla en 2017 ha sido de 56 mil millones de d\u00f3lares, mientras que la de Ford fue de 42 mil millones.\nArt\u00edculo Tesla Model X: una sensaci\u00f3n dif\u00edcil de igualarAutopistas Probamos el Tesla Model X, el producto m\u00e1s grande de su cat\u00e1logo, y con sistemas como el \"Auto Pilot\" o una tableta en la consola central podemos asegurar que jam\u00e1s hab\u00edamos manejado nada igual a este autoRetos en la tarea de infraestructura.\nEl factor verdaderamente especial en Tesla est\u00e1 en el c\u00f3mo comercializan sus autos en todo el mundo.\nAdem\u00e1s, en t\u00e9rminos de refacciones o partes que un usuario necesite, la ausencia de la figura de distribuidor o agencia facilita la entrega e instalaci\u00f3n para los clientes, pues Tesla concentra todas \u00e9stas en un almac\u00e9n central que directamente administra y atiende.\nAntes de la llegada de Tesla, se podr\u00eda haber argumentado que M\u00e9xico no ten\u00eda los elementos indispensables para convertirse en un pa\u00eds con opci\u00f3n hacia la movilidad el\u00e9ctrica.", "keywords": ["pa\u00eds", "pues", "autos", "tesla", "mil", "m\u00e9xico", "model", "pesar", "efecto", "compa\u00f1\u00eda", "mercado", "mexicano", "mayor"], "text": "La percepci\u00f3n de gran parte de la industria automotriz (incluyendo corporativos, medios de comunicaci\u00f3n y el autor de este texto) ha pasado de la burla, la incredulidad y el escepticismo (en ese orden) a la sorpresa y el respeto de manera mayoritaria.\n\nEso es porque las ideas de Tesla, y la manera en que ha conectado sus principios a una visi\u00f3n ambiciosa para un futuro de energ\u00eda renovable y veh\u00edculos aut\u00f3nomos, son tan convincentes y arriesgadas como las de ninguna otra compa\u00f1\u00eda automotriz, hasta el momento.\n\nTesla ha prosperado a pesar de los importantes problemas de crecimiento en la industria global porque ha hecho que los consumidores crean que es m\u00e1s que una compa\u00f1\u00eda que vende autos el\u00e9ctricos.\n\nEsto puede explicar por qu\u00e9 la capitalizaci\u00f3n de mercado de Tesla en 2017 ha sido de 56 mil millones de d\u00f3lares, mientras que la de Ford fue de 42 mil millones.\n\nLa actividad de Tesla en M\u00e9xico inici\u00f3 formalmente en 2015 y, aunque su llegada fue similar a la de una nave espacial por la mezcla de extra\u00f1eza y asombro, hoy tienen una operaci\u00f3n madura y ambiciosa que planea en un futuro inmediato su mayor crecimiento.\n\nEvangelizaci\u00f3n el\u00e9ctrica. Fieles a la idea de colocarse como una compa\u00f1\u00eda que \u201cvende algo m\u00e1s que autos el\u00e9ctricos\u201d, la estrategia inicial de la compa\u00f1\u00eda en nuestro pa\u00eds es generar la idea de urgencia para la transformaci\u00f3n de movilidad de combustibles f\u00f3siles a tecnolog\u00edas que no generan emisiones contaminantes.\n\nPara tales efectos, la compa\u00f1\u00eda ha instalado m\u00e1s del 90% de la red de carga p\u00fablica a la fecha. Esti implica m\u00e1s de 1500 cargadores (con la capacidad de transferir corriente a 72 amperios) en 455 ubicaciones con, al menos, m\u00e1s de cinco cargadores por estado de la rep\u00fablica y nueve Superchargers (que cargan m\u00e1s de 250 kms de rango en menos de 30 minutos).\n\nUno de cada tres cargadores de destino que ha instalado Tesla en M\u00e9xico son de formato J1772 (universal) para que puedan ser utilizados por otras marcas que comercializan el\u00e9ctricos, como BMW, Chevrolet y Nissan.\n\nA pesar del esfuerzo de Tesla para construir una red de carga que sobrepasa al esfuerzo realizado por todas las otras marcas que ofrecen el\u00e9ctricos en M\u00e9xico, la compa\u00f1\u00eda con sede en Palo Alto, California, ha encontrado much\u00edsimos obst\u00e1culos para tener una instalaci\u00f3n que vaya de la mano con sus ambiciones.\n\n\n\nArt\u00edculo Tesla Model X: una sensaci\u00f3n dif\u00edcil de igualar\n\nAutopistas Probamos el Tesla Model X, el producto m\u00e1s grande de su cat\u00e1logo, y con sistemas como el \"Auto Pilot\" o una tableta en la consola central podemos asegurar que jam\u00e1s hab\u00edamos manejado nada igual a este auto\n\nRetos en la tarea de infraestructura. El proceso para que Tesla instale un cargador en un lugar que el equipo considera estrat\u00e9gico es hasta el momento, casi de corte altruista, pues la compa\u00f1\u00eda tiene un acercamiento con el establecimiento (centro comercial, hotel, parque p\u00fablico o estacionamiento) y ofrece la instalaci\u00f3n gratuita de las estaciones de regeneraci\u00f3n el\u00e9ctrica con la \u00fanica condici\u00f3n de permitir que dos de cada tres puntos de esta naturaleza sean exclusivos para los clientes de esta marca.\n\nAdem\u00e1s, de acuerdo a informaci\u00f3n proporcionada por Tesla, la compa\u00f1\u00eda norteamericana ofrece un apoyo de 30 mil pesos a los establecimientos para que se realice una modernizaci\u00f3n y remodelaci\u00f3n necesaria en el espacio destinado la carga.\n\nSin embargo, a pesar de estas facilidades, el equipo de Tesla en M\u00e9xico se\u00f1ala que ha encontrado lastres en la legislaci\u00f3n vigente y en la opacidad de la administraci\u00f3n en caminos federales que limitan la ampliaci\u00f3n de estaciones de carga en gasolineras o puntos de servicio.\n\nPor mucho tiempo (hasta la aplicaci\u00f3n de la Reforma Energ\u00e9tica), la Ley de Caminos, Puentes y Autotransporte Federal se\u00f1alaba que, por cada 30 kil\u00f3metros, deb\u00eda de haber una gasolinera que garantizara seguridad en la autonom\u00eda de los autos y una competencia entre quienes ofrecen este servicio.\n\nA causa de una infraestructura pensada en ese sentido, la mayor\u00eda de las autopistas est\u00e1n configuradas as\u00ed hasta el momento. Sin embargo, al ser concesionada la administraci\u00f3n de \u00e9stas, no existe un recurso legal que les obligue a instalar (o permitir) estaciones de carga para veh\u00edculos el\u00e9ctricos.\n\nEsta es una de las razones por las cuales, hasta la fecha, no hay existencia de cargadores de el\u00e9ctricos en gasolineras, a pesar de que se trate de tramos de gran flujo comercial y tur\u00edstico como el que conecta M\u00e9rida y Canc\u00fan.\n\n\u00danicos en la clase. La mayor diferenciaci\u00f3n entre Tesla y el resto de las compa\u00f1\u00edas que venden autos en M\u00e9xico no est\u00e1 en el tipo de propulsi\u00f3n que usan, el trabajo de infraestructura que han realizado para comercializar sus autos o la tecnolog\u00eda presente en su interior (la cual s\u00ed es muy distinta a todo lo conocido).\n\nEl factor verdaderamente especial en Tesla est\u00e1 en el c\u00f3mo comercializan sus autos en todo el mundo. Contrario al esquema de agencias o distribuidores que son designados como una especie de franquicia por el corporativo, en la compa\u00f1\u00eda de Elon Musk la l\u00ednea es directa entre quien compra y quien vende.\n\nEste modelo de negocios es tan at\u00edpico en la industria automotriz que, incluso, en entidades de los Estados Unidos se intent\u00f3 bloquear y determinar como ilegal por afectar los intereses de los distribuidores tradicionales.\n\nEn una marca premium esto beneficia en muchos sentidos en aras de brindar una experiencia de mayor exclusividad, pues la \u00fanica tienda f\u00edsica (ubicada en Avenida Masaryk en la Ciudad de M\u00e9xico) est\u00e1 dise\u00f1ada como una boutique en la que el cliente configura el auto en cuanto a interiores, colores y rango de autonom\u00eda. Esto no significa que su oferta se limita a clientes de la capital del pa\u00eds, pues a trav\u00e9s de su sitio se pueden hacer pedidos que son entregados a domicilio en cualquier punto de M\u00e9xico.\n\nAdem\u00e1s, en t\u00e9rminos de refacciones o partes que un usuario necesite, la ausencia de la figura de distribuidor o agencia facilita la entrega e instalaci\u00f3n para los clientes, pues Tesla concentra todas \u00e9stas en un almac\u00e9n central que directamente administra y atiende.\n\nDe esta manera, en caso de que faltara una pieza o refacci\u00f3n, el Corporativo es el responsable de atender la petici\u00f3n. Y, si llegara a faltar en su cat\u00e1logo, es solicitado directamente a otra oficina regional, sea en Estados Unidos, Holanda o donde haya mayor disponibilidad.\n\nEl rango de precios actual de los modelos Tesla va de un mill\u00f3n 756 mil pesos (la versi\u00f3n base del Model S) a dos millones 942 mil pesos (en la variante de mayor desempe\u00f1o de la Model X). Eso representa la mayor limitante de crecimiento de la marca en M\u00e9xico. No obstante, el panorama inmediato parece que cambiar\u00e1 con el arribo del Model 3: el \u201cecon\u00f3mico\u201d de la marca que compite con autos como el BMW Serie 3 y el Audi A4, que empezar\u00e1 comercializarse en M\u00e9xico en el primer semestre de 2019.\n\nEste ejemplar ha superado en EEUU las ventas de su competencia en el segmento desde que solvent\u00f3 los problemas de producci\u00f3n, rompiendo una hegemon\u00eda de liderato de marcas alemanas en la categor\u00eda de sedanes medianos en dicho pa\u00eds.\n\nEl equipo de Tesla en M\u00e9xico contempla que el fen\u00f3meno se replique de manera similar en nuestro pa\u00eds a su ingreso, considerando la alta demanda que han tenido sus modelos m\u00e1s costosos y la expectativa que el Model 3 ha generado desde su anuncio de ventas, pues a pesar de que a\u00fan ni siquiera se hab\u00eda presentado el dise\u00f1o final de este auto, en nuestro pa\u00eds se solicitaron 50 modelos en preventa el primer d\u00eda de apertura a la convocatoria.\n\nAntes de la llegada de Tesla, se podr\u00eda haber argumentado que M\u00e9xico no ten\u00eda los elementos indispensables para convertirse en un pa\u00eds con opci\u00f3n hacia la movilidad el\u00e9ctrica. Sin embargo, al igual que en el panorama global, esta compa\u00f1\u00eda norteamericana ha demostrado que el \u00fanico desinter\u00e9s en cuanto a el\u00e9ctricos est\u00e1 en \u201cel establishment\u201d y no en el mercado.\n\nM\u00e1s all\u00e1 de las intenciones y objetivos de venta de la compa\u00f1\u00eda en M\u00e9xico, la llegada de Tesla a nuestro pa\u00eds sirve para observar el panorama determinante con el que Elon Musk y su operaci\u00f3n regional pretende generar un cambio en la movilidad en una escala global y que, al igual que en otras partes del mundo, esperamos que se empiecen a replicar.\n\n", "url": "http://www.eluniversal.com.mx/autopistas/el-efecto-de-tesla-en-el-mercado-mexicano", "image": "http://www.eluniversal.com.mx/sites/default/files/styles/f03-651x400/public/2018/07/20/tesla_en_el_mercado_mexicano.png?itok=2WvuS91_", "movies": [], "ej_keywords": [["Emisiones", 1]], "location": ["22.96", "-102.910277778"], "address": "city: MODELO"}, {"title": "\u201cEn qu\u00e9 basurero comes\u201d, pregunta Fern\u00e1ndez Noro\u00f1a a Mar\u00eda Conchita Alonso", "authors": "El Universal", "date": "07/10/18", "summary": "La actriz Mar\u00eda Conchita Alonso y el activista Gerardo Fern\u00e1ndez Noro\u00f1a pelearon en la red social Twitter, luego de que ella compartiera un video en donde se expone que algunos ni\u00f1os en Venezuela comen restos de basura.\n\u201cM\u00e1ndanos un video tuyo, mostr\u00e1ndonos en qu\u00e9 basurero comes\u201d, escribi\u00f3 el pr\u00f3ximo diputado federal por Morena en respuesta a Mar\u00eda Conchita.\nFue con esa declaraci\u00f3n que la tambi\u00e9n cantante acus\u00f3 a Fern\u00e1ndez Noro\u00f1a de \u201cno tener alma ni coraz\u00f3n\u201d.\nFalta de respeto... Ni a\u00fan con pruebas y viendo la verdad y miseria en q vive #Venezuela lo admites, as\u00ed son Uds... sin alma ni coraz\u00f3n\u201d (sic.\nFalta de respeto... Ni a\u00fan con pruebas y viendo la verdad y miseria en q vive #Venezuela lo admites, asi son Uds... sin alma ni coraz\u00f3n.", "keywords": ["venezuela", "video", "fern\u00e1ndez", "comes", "coraz\u00f3n", "noro\u00f1a", "alma", "viendo", "conchita", "pregunta", "basurero", "alonso", "vive", "vida", "mar\u00eda"], "text": "La actriz Mar\u00eda Conchita Alonso y el activista Gerardo Fern\u00e1ndez Noro\u00f1a pelearon en la red social Twitter, luego de que ella compartiera un video en donde se expone que algunos ni\u00f1os en Venezuela comen restos de basura.\n\n\u201cM\u00e1ndanos un video tuyo, mostr\u00e1ndonos en qu\u00e9 basurero comes\u201d, escribi\u00f3 el pr\u00f3ximo diputado federal por Morena en respuesta a Mar\u00eda Conchita.\n\nFue con esa declaraci\u00f3n que la tambi\u00e9n cantante acus\u00f3 a Fern\u00e1ndez Noro\u00f1a de \u201cno tener alma ni coraz\u00f3n\u201d. \u201cY no perdamos m\u00e1s el tiempo, t\u00fa ser\u00e1s comunista de por vida y yo opositora. Buenas tardes\u201d, remat\u00f3.\n\n\u201cTenlo por seguro que no como lo mismo que t\u00fa. Falta de respeto... Ni a\u00fan con pruebas y viendo la verdad y miseria en q vive #Venezuela lo admites, as\u00ed son Uds... sin alma ni coraz\u00f3n\u201d (sic.), anot\u00f3 Mar\u00eda Conchita Alonso.\n\n\n\nTenlo por seguro que no como lo mismo que t\u00fa. Falta de respeto... Ni a\u00fan con pruebas y viendo la verdad y miseria en q vive #Venezuela lo admites, asi son Uds... sin alma ni coraz\u00f3n. Y no perdamos m\u00e1s el tiempo, tu ser\u00e1s comunista de x vida y yo opositora. Buenas tardes. https://t.co/o2zCo7KdyU \u2014 MariaConchitaAlonso (@MariaConchita_A) 10 de julio de 2018\n\nAyer, ambos personajes ya se enfrentaban por una fotograf\u00eda que comparti\u00f3 la actriz de Fern\u00e1ndez Noro\u00f1a con el presidente de Venezuela, Nicol\u00e1s Maduro, quien es acusado de dictador y de fomentar una crisis humanitaria en dicho pa\u00eds.\n\n\n\n\u201cDeja de servir al imperio con tus comentarios miserables. Sabes bien de cu\u00e1ndo es ese video y de c\u00f3mo se ha deteriorado la situaci\u00f3n de la fecha a entonces por el bloqueo econ\u00f3mico\u201d, contest\u00f3 esta ma\u00f1ana el pol\u00edtico.\n\nlsm/ml", "url": "http://www.eluniversal.com.mx/nacion/politica/en-que-basurero-comes-pregunta-fernandez-norona-maria-conchita-alonso", "image": "http://www.eluniversal.com.mx/sites/default/files/styles/f03-651x400/public/2018/07/10/conchita_alonso.jpg?itok=DxKetoBo", "movies": [], "ej_keywords": [["Basurero", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "D\u00f3nde encontrar productos gourmet en CDMX", "authors": "El Universal", "date": "07/31/18", "summary": "Stim 1316, col. Lomas de ChamizalTel: 2224 1740Twitter: @ BottCulinariaHorario: lun-s\u00e1b 9-00 hrs, dom 9-22 hrs.\nDirecci\u00f3n: Colima 114, col. RomaTel: 5264 1468Twitter: @AbarrotesDeliHorario: lun-s\u00e1b 8-9 hrs, dom 9-19 hrs.\nCatamundiNo solo cuentan con una gran selecci\u00f3n de productos gourmet.\nExpendio DurangoAdem\u00e1s de encontrar todo tipo de abarrotes gourmet, cuentan con una secci\u00f3nde panader\u00eda dulce que no te puedes perder, al igual que alimentos preparados como s\u00e1ndwiches, ensaladas, pastas y postres.\nDeli LouEn este original deli de la chef Ale Apreza encontrar\u00e1s distintos productos gourmet y artesanales para preparar todo tipo de delicias en casa.", "keywords": ["dom", "puedes", "gourmet", "selecci\u00f3n", "col", "cdmx", "hrs", "productos", "romatel", "cuentan", "tipo", "encontrar", "d\u00f3nde"], "text": "Bottega Culinaria\n\nNo importa cu\u00e1l de sus sucursales visites (Condesa,Interlomas y Bosques de las Lomas), en esta boutiquegourmet encontrar\u00e1s todo lo que necesitas para tu alacena: desde pastas, aceites, aderezos y especias hasta encurtidos y carnes fr\u00edas.\n\nDirecci\u00f3n: Av. Stim 1316, col. Lomas de Chamizal\n\nTel: 2224 1740\n\nTwitter: @ BottCulinaria\n\nHorario: lun-s\u00e1b 9-00 hrs, dom 9-22 hrs.\n\n\n\nAbarrotes Delirio\n\nTal y como lo describe la chef M\u00f3nica Pati\u00f1o y su hija Micaela Miguel, Abarrotes Delirio es una \u201ctiendita\u201d de barrio chic en la que puedes encontrar ingredientes de alta calidad para alimentar tu alacena; al igual que disfrutar in situ de un vino o caf\u00e9.\n\nDirecci\u00f3n: Colima 114, col. Roma\n\nTel: 5264 1468\n\nTwitter: @AbarrotesDeli\n\nHorario: lun-s\u00e1b 8-9 hrs, dom 9-19 hrs.\n\n\n\nCatamundi\n\nNo solo cuentan con una gran selecci\u00f3n de productos gourmet. Tambi\u00e9n poseen una gran selecci\u00f3n de vinos y espirituosos as\u00ed como servicio de restaurante y catering para tus eventos; tambi\u00e9n ofrecen experiencias gastron\u00f3micas como catas y maridajes.\n\nDirecci\u00f3n: Alejandro Dumas 97B, col. Polanco\n\nTel: 5280 6681\n\nTwitter: @CATAMUNDI_MX\n\nHorario: lun 8-20 / mar-mi\u00e9 8-23, jue-s\u00e1b 8-01 / dom 9-20 hrs.\n\n\n\nExpendio Durango\n\nAdem\u00e1s de encontrar todo tipo de abarrotes gourmet, cuentan con una secci\u00f3nde panader\u00eda dulce que no te puedes perder, al igual que alimentos preparados como s\u00e1ndwiches, ensaladas, pastas y postres.\n\nDirecci\u00f3n: Durango 202, col. Roma\n\nTel: 5208 2029\n\nTwitter: @ ExpendioDurango\n\nHorario: lun-vie 8-21 hrs, s\u00e1b-dom 10-19 hrs.\n\n\n\nDeli Lou\n\nEn este original deli de la chef Ale Apreza encontrar\u00e1s distintos productos gourmet y artesanales para preparar todo tipo de delicias en casa. Adem\u00e1s, cuentan con una amplia carta de panes,baguettes, ensaladas, pasteles,postres y cafeter\u00eda.\n\nDirecci\u00f3n: Parroquia 709, col. Del Valle Sur\n\nTel: 8435 2085\n\nTwitter: @ deli_ Lou_ mx\n\nHorario: lun-vie 8-20 hrs., s\u00e1b 8-17 hrs.\n\n", "url": "http://www.eluniversal.com.mx/menu/las-mejores-tiendas-gourmet-en-cdmx", "image": "http://www.eluniversal.com.mx/sites/default/files/styles/f03-651x400/public/2018/07/31/donde_encontrar_productos_gourmet_en_cdmx_istock_menu_el_universal.jpg?itok=eH3TEAmP", "movies": [], "ej_keywords": [["Bosques", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "Alimentos b\u00e1sicos en la dieta mexicana", "authors": "El Universal", "date": "07/12/18", "summary": "La llamada tr\u00edada mesoamericana est\u00e1 compuesta por ma\u00edz, frijol y calabaza; se complementa con el chile en algunas regiones.\nEstos alimentos son b\u00e1sicos en la dieta de los mexicanos y han formado parte de nuestra tradici\u00f3n gastron\u00f3mica desde antes de la colonizaci\u00f3n espa\u00f1ola.\nConoce estos tres alimentos y sus propiedades:CalabazaDestaca por ser un vegetal muy completo del que se aprovecha el fruto, la flor y la pepita.\nPara recuperar los elementos b\u00e1sicos de la cocina tradicional mexicana, es necesario comenzar por cambiar h\u00e1bitos de consumo, aprovechar la biodiversidad regional, respetar la temporalidad de los alimentos e impulsar el mercado local.\nTambi\u00e9n te puede interesar: Frijol: B\u00e1sico en la dieta mexicana", "keywords": ["dieta", "aportan", "salud", "aporta", "b\u00e1sicos", "alimentos", "vegetal", "mexicana", "frijol", "ayuda", "prote\u00ednas", "antioxidantes", "ser", "ma\u00edz"], "text": "La llamada tr\u00edada mesoamericana est\u00e1 compuesta por ma\u00edz, frijol y calabaza; se complementa con el chile en algunas regiones. Estos alimentos son b\u00e1sicos en la dieta de los mexicanos y han formado parte de nuestra tradici\u00f3n gastron\u00f3mica desde antes de la colonizaci\u00f3n espa\u00f1ola. M\u00e1s all\u00e1 de ser la base de nuestra cocina, este tr\u00edo posee propiedades nutrimentales para mantener un buen estado de salud.\n\nConoce estos tres alimentos y sus propiedades:\n\nCalabaza\n\nDestaca por ser un vegetal muy completo del que se aprovecha el fruto, la flor y la pepita. Es un alimento de f\u00e1cil digesti\u00f3n, con gran contenido de agua, vitamina C y bajo aporte cal\u00f3rico. Tiene un leve efecto diur\u00e9tico, antiinflamatorio y ayuda a regular el tr\u00e1nsito intestinal. Las semillas, aportan calcio, f\u00f3sforo, vitaminas, y son especialmente ricas en aceites (39%) y prote\u00ednas (44%).\n\nDato: Es una verdura muy utilizada en dietas para perder peso pues aporta solo 17 calor\u00edas por 100 gramos.\n\nFrijol\n\nAdem\u00e1s de ser un alimento pr\u00e1ctico, vers\u00e1til y econ\u00f3mico, es una de las mejores fuentes de prote\u00edna vegetal. Contiene sustancias bioactivas con efectos antioxidantes que pueden prevenir o retrasar algunos tipos de da\u00f1os a las c\u00e9lulas. Su rico aporte de fibra y antioxidantes ayuda a disminuir el colesterol LDL o \u201cmalo\u201d en la sangre, adem\u00e1s de mejorar la salud digestiva y reducir el riesgo de algunos tipos de c\u00e1ncer.\n\nDato: Una taza de frijol cocido aporta m\u00e1s de la mitad del requerimiento diario de fibra (15g).\n\nMa\u00edz\n\nEs la esencia de muchos platillos tradicionales como pozole, esquites, tlacoyos, adem\u00e1s de indispensable para elaborar tortillas, alimento b\u00e1sico y principal fuente de energ\u00eda de los mexicanos. Nutrimentalmente, destaca por ser rico en leucina, un amino\u00e1cido que contribuye a mantener estables los niveles de glucosa en sangre; y tiamina, vitamina del complejo B que ayuda a las c\u00e9lulas del organismo a convertir los hidratos de carbono en energ\u00eda. Tambi\u00e9n aporta antioxidantes que benefician la salud ocular.\n\nNixtamalizaci\u00f3n\n\nEs un proceso para elaborar masa que implica precocer los granos de ma\u00edz en agua con alguna sustancia alcalina como cal o cenizas. Gracias a este sofisticado proceso, las tortillas aportan mayor contenido de calcio y f\u00f3sforo, nutrimentos indispensables para la salud \u00f3sea.\n\nDato: Por cada kilo de ma\u00edz nixtamalizado y molido, se obtienen casi dos kilos de masa.\n\nCombinaci\u00f3n ma\u00edz-frijol\n\nTanto el frijol como el ma\u00edz aportan prote\u00ednas, pero estas, al ser de origen vegetal, son consideradas como incompletas, curiosamente, los amino\u00e1cidos carentes del frijol, los aporta el ma\u00edz y viceversa por lo que esta combinaci\u00f3n construye prote\u00ednas de buena calidad.\n\nDato: El ma\u00edz, usualmente se sembraba junto a los frijoles para poder depositar nitr\u00f3geno como fertilizante natural.\n\nPara recuperar los elementos b\u00e1sicos de la cocina tradicional mexicana, es necesario comenzar por cambiar h\u00e1bitos de consumo, aprovechar la biodiversidad regional, respetar la temporalidad de los alimentos e impulsar el mercado local. Estos peque\u00f1os cambios no solo impactar\u00e1n positivamente en tu cartera, tambi\u00e9n lo har\u00e1n en tu nutrici\u00f3n.\n\nTambi\u00e9n te puede interesar: Frijol: B\u00e1sico en la dieta mexicana", "url": "http://www.eluniversal.com.mx/menu/descubre-los-tres-alimentos-basicos-en-la-dieta-mexicana", "image": "http://www.eluniversal.com.mx/sites/default/files/styles/f03-651x400/public/2018/07/11/trio_de_alimentos_mexicanos.jpg?itok=ZQj6PBp-", "movies": [], "ej_keywords": [["Biodiversidad", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "Humanos utilizaron sofisticadas t\u00e9cnicas de pesca con redes hace 29 mil a\u00f1os", "authors": "El Universal", "date": "08/07/18", "summary": "Un grupo de arque\u00f3logos que trabaja en una cueva en Corea del Sur encontr\u00f3 indicios que sugieren que los seres humanos comenzaron a utilizar sofisticadas t\u00e9cnicas de pesca con redes hace 29 mil a\u00f1os, mucho antes de lo que se cre\u00eda hasta ahora.\nPero dichos hallazgos hab\u00eda sido datados en el per\u00edodo neol\u00edtico, hace unos 10 mil a\u00f1os, agreg\u00f3.\n\"Este nuevo descubrimiento hace pensar que los humanos del paleol\u00edtico superior pescaban de forma muy activa para subsistir\", subray\u00f3 Han.\nAntes de este hallazgo en la cueva de Maedun, los utensilios de pesca m\u00e1s antiguos que se conoc\u00edan se remontaban a hace 23 mil a\u00f1os y fueron descubiertos en una isla del sur de Jap\u00f3n.\nArt\u00edculo Colombia reactiva el rescate del gale\u00f3n San Jos\u00e9Cultura El presidente de Colombia, Juan Manuel Santos, anunci\u00f3 este jueves la reactivaci\u00f3n del proceso de contrataci\u00f3n para rescatar el gale\u00f3n San Jos\u00e9, hundido hace tres siglosakc", "keywords": ["humanos", "mil", "hace", "a\u00f1os", "san", "gale\u00f3n", "29", "redes", "pesca", "t\u00e9cnicas", "sur", "sofisticadas", "lastres", "utilizaron"], "text": "Un grupo de arque\u00f3logos que trabaja en una cueva en Corea del Sur encontr\u00f3 indicios que sugieren que los seres humanos comenzaron a utilizar sofisticadas t\u00e9cnicas de pesca con redes hace 29 mil a\u00f1os, mucho antes de lo que se cre\u00eda hasta ahora.\n\nLas dataciones con carbono 14 de catorce lastres de pesca hechos de piedra calc\u00e1rea descubiertos en junio en el condado de Jeongseon, en el este del pa\u00eds, situaron \"la historia de la pesca con redes 19 mil a\u00f1os antes\" de lo que se pensaba, explic\u00f3 el martes a la AFP Han Chang-gyun, director del museo de la Universidad de Yonsei.\n\nLos arque\u00f3logos hab\u00edan descubierto anteriormente este tipo de lastres \u2014piedras destinadas a hundir las redes de pesca\u2014 en la prefectura de Fukui, en Jap\u00f3n, y en la ciudad de Cheongju, en Corea del Sur.\n\nPero dichos hallazgos hab\u00eda sido datados en el per\u00edodo neol\u00edtico, hace unos 10 mil a\u00f1os, agreg\u00f3.\n\n\"Este nuevo descubrimiento hace pensar que los humanos del paleol\u00edtico superior pescaban de forma muy activa para subsistir\", subray\u00f3 Han.\n\nLos lastres de caliza, que pesan entre 14 y 52 gramos y tiene un di\u00e1metro de 37 a 56 mil\u00edmetros, presentan ranuras aparentemente destinadas a atarlos en el fondo de una red posiblemente utilizada para atrapar peces peque\u00f1os en r\u00edos poco profundos, explic\u00f3.\n\nAntes de este hallazgo en la cueva de Maedun, los utensilios de pesca m\u00e1s antiguos que se conoc\u00edan se remontaban a hace 23 mil a\u00f1os y fueron descubiertos en una isla del sur de Jap\u00f3n.\n\nArt\u00edculo Colombia reactiva el rescate del gale\u00f3n San Jos\u00e9\n\nCultura El presidente de Colombia, Juan Manuel Santos, anunci\u00f3 este jueves la reactivaci\u00f3n del proceso de contrataci\u00f3n para rescatar el gale\u00f3n San Jos\u00e9, hundido hace tres siglos\n\nakc", "url": "http://www.eluniversal.com.mx/cultura/humanos-utilizaron-sofisticadas-tecnicas-de-pesca-con-redes-hace-29-mil-anos", "image": "http://www.eluniversal.com.mx/sites/default/files/styles/f03-651x400/public/2018/08/07/piedras_pesca_corea.jpg?itok=YuuDr-ag", "movies": [], "ej_keywords": [["Pesca", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "Pescadoras afro de la Costa oaxaque\u00f1a resisten agon\u00eda de la laguna Pastor\u00eda", "authors": "El Universal", "date": "08/01/18", "summary": "La peque\u00f1a embarcaci\u00f3n de motor llamada Venus rompe pacientemente el agua estancada de la laguna Pastor\u00eda, en el Parque Nacional Lagunas de Chacahua.\nElla forma parte de la cooperativa Mujeres Pescadoras del Manglar, la \u00fanica agrupaci\u00f3n de su tipo registrada en el pa\u00eds y cuyas integrantes tienen como fuente de sustento las aguas contaminadas de esta laguna.\nOtras, como Emperatriz, lo aprendieron a ra\u00edz de que sus esposos migraron a Estados Unidos a buscar trabajo.\n\u201cCreo que si el gobierno no hace algo para rescatar nuestra laguna esto se va a morir.\nNosotras vamos a comenzar a recuperar nuestro espacio de vida, la que da de comer a nuestros hijos\u201d, dice con esperanza Emperatriz.", "keywords": ["afro", "zona", "pescadoras", "costa", "salir", "agon\u00eda", "mujeres", "pesca", "oaxaque\u00f1a", "emperatriz", "zapotalito", "resisten", "laguna", "proyecto", "cooperativa", "pastor\u00eda", "tres"], "text": "La peque\u00f1a embarcaci\u00f3n de motor llamada Venus rompe pacientemente el agua estancada de la laguna Pastor\u00eda, en el Parque Nacional Lagunas de Chacahua. Emperatriz, su capitana, rema hacia la zona contaminada y mal oliente para denunciar que los 300 metros de arena que forman la bocabarra que conecta la laguna con el oc\u00e9ano Pac\u00edfico impiden la oxigenaci\u00f3n, por lo que no hay productos qu\u00e9 pescar.\n\nEmperatriz Arellanos Mart\u00ednez tiene 33 a\u00f1os, es madre de tres hijos y es una orgullosa afrodescendiente de Zapotalito, una agencia municipal de Villa de Tututepec, en la Costa Negra. Ella forma parte de la cooperativa Mujeres Pescadoras del Manglar, la \u00fanica agrupaci\u00f3n de su tipo registrada en el pa\u00eds y cuyas integrantes tienen como fuente de sustento las aguas contaminadas de esta laguna.\n\nLa idea de formar la cooperativa inici\u00f3 hace m\u00e1s de dos a\u00f1os, impulsada por 20 mujeres afros en busca de independencia econ\u00f3mica e igualdad de derechos; la mayor\u00eda, conocedoras del oficio por sus padres o parejas. Otras, como Emperatriz, lo aprendieron a ra\u00edz de que sus esposos migraron a Estados Unidos a buscar trabajo.\n\nEl proyecto consist\u00eda en tres partes: la pesca grupal; la pescader\u00eda, donde se vender\u00eda el producto sin intermediarios para obtener mejores ganancias; y el restaurante \u201cLas Mujeres del Manglar\u201d, donde ofrecer\u00edan sus pescados a los visitantes que llegaban a Zapotalito para recorrer la laguna.\n\nLo que no esperaban es que la contaminaci\u00f3n de las aguas terminar\u00eda por debilitar el proyecto. De las 20 mujeres, ahora s\u00f3lo quedan siete activas, las dem\u00e1s dejaron la cooperativa al no tener peces que capturar y no poder con el gasto que implica salir a mar abierto, pues tendr\u00edan que atravesar toda la zona lagunar y salir por la playa de Chacahua. M\u00e1s tiempo y m\u00e1s dinero en combustible.\n\n\u201cAqu\u00ed, ser pescador dej\u00f3 de ser negocio, las que seguimos apenas y sobrevivimos. A veces, salimos a la laguna y pescamos 12 kilos de producto, cuando antes logr\u00e1bamos hasta 40\u201d, explica Emperatriz, quien est\u00e1 convencida que la falta de oxigenaci\u00f3n en la laguna est\u00e1 matando la actividad.\n\nAdem\u00e1s, la pescadora explica que desde que comenzaron los temblores, en septiembre de 2017, los peces mueren m\u00e1s \u201cporque salen gases del fondo del agua y aparecen los peces blancos muertos; es algo raro que he visto varias veces, algo malo est\u00e1 pasando\u201d, afirma y muestra un video para reforzar sus dichos.\n\nCon esos factores en contra, las ganancias para Emperatriz apenas llegan a los 50 pesos en cada jornada, de las tres que realiza por semana, por lo que ya no es rentable para salir a pescar todos los d\u00edas. Dice que si la situaci\u00f3n contin\u00faa se acabar\u00e1 hasta el turismo, principal fuente de empleo de la comunidad.\n\nArena, un muro natural\n\nAntes de 2003, la laguna ten\u00eda libre acceso al mar y la actividad pesquera estaba en su plenitud para los m\u00e1s de 2 mil pescadores de cinco poblaciones; despu\u00e9s, en 2003, se comenz\u00f3 a crear una franja de arena de 200 metros entre la laguna y el mar.\n\nCon esa barrera blanca que se extiende por medio kil\u00f3metro lleg\u00f3 tambi\u00e9n la contaminaci\u00f3n y el desplome de la pesca. La bocabarra estuvo cerrada por 10 a\u00f1os, hasta que la fuerza del hurac\u00e1n Ingrid, en 2013, la abri\u00f3 de forma natural, aunque tiempo despu\u00e9s se volvi\u00f3 a cerrar.\n\nEn 2014 la Comisi\u00f3n Nacional de Acuacultura y Pesca (Conapesca) empez\u00f3 a dragar el canal de tres kil\u00f3metros que hay entre Zapotalito y la bocabarra, pero hasta hoy la arena sigue como un muro natural.\n\nPor ello, las mujeres de la cooperativa piden que el gobierno federal retome el dragado de manera seria, mientras tanto las siete pescadoras lograron bajar un proyecto a trav\u00e9s de semillas para limpiar una peque\u00f1a zona del manglar y poder seguir pescando.\n\n\u201cCreo que si el gobierno no hace algo para rescatar nuestra laguna esto se va a morir. Nosotras vamos a comenzar a recuperar nuestro espacio de vida, la que da de comer a nuestros hijos\u201d, dice con esperanza Emperatriz.", "url": "http://oaxaca.eluniversal.com.mx/especiales/01-08-2018/pescadoras-afro-de-la-costa-oaxaquena-resisten-agonia-de-la-laguna-pastoria", "image": "http://oaxaca.eluniversal.com.mx/sites/default/files/styles/f03-651x400/public/2018/08/01/4_1.jpg?itok=UOTUCztH", "movies": [], "ej_keywords": [["Pesca", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "\u00bfQu\u00e9 hacer si pierdes el pasaporte en el extranjero?", "authors": "El Universal", "date": "08/07/18", "summary": "El extrav\u00edo o robo del pasaporte en el extranjero genera angustia, d\u00edas felices tirados a la basura y gastos.\nIdentif\u00edcatePara verificar tu nacionalidad e identidad, el personal de la oficina consular te pedir\u00e1 una identificaci\u00f3n oficial.\nSi no tienes credencial para votar (INE), puedes suplira por tu c\u00e9dula profesional, cartilla militar liberada o acta de nacimiento.\nSi tienes suerte, tu copia certificada de acta de nacimiento podr\u00e1s conseguirla AQU\u00cd.\nSi todo est\u00e1 en orden, podr\u00e1s obtener un pasaporte de emergencia, una vez que pagues los derechos correspondientes.", "keywords": ["documentos", "lleva", "hacer", "pierdes", "acta", "si", "pasaporte", "podr\u00e1s", "extranjero", "oficina", "viaja", "consular", "nacimiento"], "text": "El extrav\u00edo o robo del pasaporte en el extranjero genera angustia, d\u00edas felices tirados a la basura y gastos. Cuida tus cosas y s\u00e9 precavido: escanea tus documentos m\u00e1s importantes, guarda tel\u00e9fonos de emergencia, no cargues con todos tus documentos ni con todo tu dinero durante los recorridos. \"\u00a1No te duermas en tus laureles!\"\n\n1. Denuncia\n\nAcude de inmediato con la polic\u00eda local para denunciar lo sucedido. El acta es obligatoria para poder tramitar una reposici\u00f3n del pasaporte. Si por cuestiones de idioma o cualquier otro problema no consigues presentar tu denuncia, podr\u00e1s dar tu declaraci\u00f3n en la propia oficina consular mexicana, pero solo como \u00faltimo recurso. Lleva copia fotost\u00e1tica del acta.\n\n\n\n2. Viaja con fotos tama\u00f1o pasaporte\n\nEn la embajada o consulado mexicanos te pedir\u00e1n un par de fotos tama\u00f1o pasaporte (t\u00fa lleva m\u00e1s). Para no perder tiempo, lo mejor ser\u00e1 que guardes en tu equipaje un paquetito de fotograf\u00edas. Por favor, no las coloques junto al pasaporte.\n\n3. Identif\u00edcate\n\nPara verificar tu nacionalidad e identidad, el personal de la oficina consular te pedir\u00e1 una identificaci\u00f3n oficial. Si no tienes credencial para votar (INE), puedes suplira por tu c\u00e9dula profesional, cartilla militar liberada o acta de nacimiento. Si tienes suerte, tu copia certificada de acta de nacimiento podr\u00e1s conseguirla AQU\u00cd.\n\n(Foto: Istock)\n\n4. C\u00f3rrele a la oficina consular\n\nAntes de viajar, lleva direcci\u00f3n y tel\u00e9fono de la oficina consular de M\u00e9xico que se encuentra en tu destino y ub\u00edcala en el Google Maps. Si todo est\u00e1 en orden, podr\u00e1s obtener un pasaporte de emergencia, una vez que pagues los derechos correspondientes. El tr\u00e1mite puede tardar algunas horas en el mejor de los casos, o un par de d\u00edas. Depende del d\u00eda y de la hora. Los costos del tr\u00e1mite var\u00edan, seg\u00fan el pa\u00eds donde hayas extraviado el pasaporte. Toma en cuenta que en algunas embajadas u oficinas consulares no aceptan tarjeta de cr\u00e9dito para realizar el pago.\n\n\n\nAcerca de tr\u00e1mites e informaci\u00f3n sobre consulados en el extranjero consulta el sitio de la Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores.\n\n\n\n5. Viaja protegido\n\nMundo Joven, una agencia enfocada al turismo e intercambio cultural, recomienda adquirir un seguro de viajero, el cual te brinda protecci\u00f3n durante las vacaciones y asistencia en caso de alguna emergencia.\n\nLo volvemos a repetir: llevas copias fotost\u00e1ticas de todo: pasaporte, INE, acta de nacimiento. Estos documentos puedes escanearlos y guardarlos en tu correo electr\u00f3nico.\n\nCualquier duda que tengas comun\u00edcate al tel\u00e9fono de la Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores: \u200b01800 8010 773.", "url": "http://www.eluniversal.com.mx/destinos/que-hacer-si-pierdes-el-pasaporte-en-el-extranjero", "image": "http://www.eluniversal.com.mx/sites/default/files/styles/f03-651x400/public/2018/08/06/pasaporte_perdido.png?itok=q09Wuqln", "movies": [], "ej_keywords": [["Basura", 1]], "location": ["22.1944444444", "-101.971944444"], "address": "city: MEXICANOS"}, {"title": "10 Pueblos M\u00e1gicos que no te debes perder", "authors": "El Universal", "date": "10/05/15", "summary": "Sus playas, como La Ventanilla, se unen con lagunas protegidas por mangles, hogar de aves, cocodrilos e iguanas negras.\nHuey Atlixcayotl es una de ellas y se celebra en el Cerro de San Miguel, a finales de septiembre.\nEL DATOEl Programa Pueblos M\u00e1gicos fue creado por Sectur federal, en 2001, con el fin de resaltar atributos que generan una oferta tur\u00edstica original de peque\u00f1as poblaciones del pa\u00eds.\nBasura, comercio ambulante que no forme parte de las tradiciones o grafitis, pueden ser motivo para retirar el nombramiento de Pueblo M\u00e1gico.\nFuente: Eduardo Barroso Alarc\u00f3n, exsubsecretario de Turismo federal y creador del Programa Pueblos M\u00e1gicos", "keywords": ["pueblos", "zona", "federal", "centro", "natural", "10", "perder", "pueblo", "ser", "cultura", "tulum", "m\u00e1gicos", "debes", "sitios", "tradiciones"], "text": "1. Tulum, Quintana Roo\n\nEn 10 kil\u00f3metros de arena blanca se concentran las joyas de Tulum: una zona arqueol\u00f3gica maya al borde de un acantilado; un pueblo asentado en ambos lados de la carretera federal 307; hotelitos que incitan al romance; cenotes; playas de aguas turquesa, y la puerta de entrada a la Reserva de la Bi\u00f3sfera de Siaan Ka\u2019an, protectora indiscutible de 110 kil\u00f3metros del Sistema Arrecifal Mesoamericano, el segundo m\u00e1s grande del mundo.\n\n2. El Mazunte, Oaxaca\n\nUn nirvana r\u00fastico que mira al Pac\u00edfico. Tiene el cari\u00f1o y respeto del turista ecol\u00f3gico por registrar arribazones de tortugas, principalmente de especie golfina que llega de junio a noviembre. Sus playas, como La Ventanilla, se unen con lagunas protegidas por mangles, hogar de aves, cocodrilos e iguanas negras. El equinoccio de primavera (marzo) y el jazz (noviembre) son motivos importantes para realizar grandes festivales.\n\n3. Atlixco, Puebla\n\nEn las faldas del Popo, este pueblo est\u00e1 rodeado por exconventos franciscanos y campos florales de crisantemo, cempas\u00fachil y hasta nochebuena, que dan color no solo al paisaje, sino tambi\u00e9n a sus fiestas. Huey Atlixcayotl es una de ellas y se celebra en el Cerro de San Miguel, a finales de septiembre. M\u00e1s de 20 danzas tradicionales de Puebla se ofrendan a Quetzalc\u00f3atl y Xochipilli, el dios de la m\u00fasica, el amor, la belleza y las flores.\n\n4. Palenque, Chiapas\n\nAdem\u00e1s de resaltar el complejo arqueol\u00f3gico maya, antiguos dominios del gobernante Pakal, y ahora Patrimonio de la Humanidad, Palenque es hogar de la etnia chol, maestros mayas del arte textil, lapidario y pirograbado. Esos terrenos salvajes tambi\u00e9n est\u00e1n habitados por la guacamaya escarlata y los monos aulladores, para los cuales construyeron una reserva en el centro de interpretaci\u00f3n Los Aluxes. Whelib H\u00e1 es un tesoro de cascadas turquesas.\n\n5. Sayulita, Nayarit\n\nSi quieres aprender a surfear este es el lugar; las mejores olas se levantan para ser conquistadas en campeonatos internacionales o tomando clases de un d\u00eda. Su centro es un im\u00e1n de galer\u00edas de arte que resaltan el folclor mexicano, hoteles coquetos y econ\u00f3micos, bares para contemplar la puesta del sol y calles conquistadas por la cultura huichol y sus artesan\u00edas de chaquira. El viajero tambi\u00e9n disfrutar\u00e1 de buenos sitios para deleitarse con las especialidades del mar.\n\n6. Casas Grandes, Chihuahua\n\nEl ancla de esta regi\u00f3n es Paquim\u00e9, zona arqueol\u00f3gica en forma de laberinto, construida en adobe por las culturas del norte. Hay un juego de pelota y puertas gruesas en forma de \u2018T\u2019 que abastec\u00edan de agua a la ciudad. Otro atractivo es la cer\u00e1mica del pueblo de Mata Ortiz, distinguida por sus dise\u00f1os de grecas y figuras geom\u00e9tricas pintadas a mano con pigmentos naturales. Es una artesan\u00eda con renombre mundial.\n\n7. Mascota, Jalisco\n\nTiene el don de conjugar el viento c\u00e1lido de la costa y la frescura de la sierra, pues se ubica en medio de Guadalajara y Puerto Vallarta. Su Museo de Arqueolog\u00eda resguarda 600 piezas de cer\u00e1mica y huesos recuperados en la excavaci\u00f3n de un pante\u00f3n que data del a\u00f1o 800 a. C. Como tesoro natural se alza el volc\u00e1n dormido El Molcajete, todo un reto para los aventureros que conquistan su cima. Sus calles son una postal de techos de teja cobriza y fachadas de cantera.\n\n8. San Joaqu\u00edn, Qro.\n\nPuerta de entrada a la Sierra Gorda. Sus bosques de neblina se recorren en cuatrimoto, hasta llegar al Exconvento de Bucareli. Su pasado prehisp\u00e1nico se resume en Ranas y Toluquilla, dos sitios arqueol\u00f3gicos chichimecas. Las Grutas de los Herrera son dignas de visitar. Fueron esculpidas por el agua hace 100 millones de a\u00f1os.\n\n9. Tecozautla, Hidalgo\n\nEs el \u00fanico poblado en M\u00e9xico con un g\u00e9iser natural: toda una olla de presi\u00f3n que escupe vapor sin freno. Este fen\u00f3meno natural da la oportunidad de congregar varios sitios para sumergirse en aguas termales. La cultura xajay, descendiente de la otom\u00ed, dej\u00f3 como herencia los basamentos de la zona Pa\u00f1hu, un centro religioso y econ\u00f3mico de importancia hist\u00f3rica, similar a Teotihuac\u00e1n. En temporada de carnaval hay que bailar con los xith\u00e1s, que \u2018roban\u2019 todo lo viejo a quien se cruce durante su danza.\n\n10. Villa del Carb\u00f3n, Estado de M\u00e9xico\n\nRemanso de paz para sus visitantes. Rodeado por presas que permiten navegar sobre un pueblo sumergido; bosques fr\u00edos en los que uno se emociona como ni\u00f1o, desliz\u00e1ndose en tirolesas sobre las copas de las \u00e1rboles; caba\u00f1as para acurrucarse frente a una chimenea, y callejones empedrados donde es posible comer un pan reci\u00e9n horneado, un buen taco de barbacoa y un pulque.\n\nEL DATO\n\nEl Programa Pueblos M\u00e1gicos fue creado por Sectur federal, en 2001, con el fin de resaltar atributos que generan una oferta tur\u00edstica original de peque\u00f1as poblaciones del pa\u00eds.\n\nPara ser Pueblo M\u00e1gico, la localidad debe contar con alguna de las siguientes caracter\u00edsticas: conservar atractivos simb\u00f3licos, arquitectura bella, historia, cultura, costumbres y tradiciones, una poblaci\u00f3n mayor a 20 mil habitantes y ubicarse en una distancia no superior a los 200 km o el equivalente a dos horas de distancia v\u00eda terrestre, de un destino tur\u00edstico consolidado.\n\n111 entidades poseen esta designaci\u00f3n. Anualmente son evaluados para refrendar su permanencia.\n\nBasura, comercio ambulante que no forme parte de las tradiciones o grafitis, pueden ser motivo para retirar el nombramiento de Pueblo M\u00e1gico.\n\nFuente: Eduardo Barroso Alarc\u00f3n, exsubsecretario de Turismo federal y creador del Programa Pueblos M\u00e1gicos", "url": "http://www.eluniversal.com.mx/articulo/destinos/2015/10/5/10-pueblos-magicos-que-no-te-debes-perder", "image": "http://www.eluniversal.com.mx/sites/default/files/styles/f03-651x400/public/2015/10/02/prinaper_1.jpg?itok=NgEYJKOG", "movies": [], "ej_keywords": [["Bosques", 1]], "location": ["21.1805555556", "-87.6208333333"], "address": "city: QUINTANA"}, {"title": "5 cosas que el personal de limpieza del hotel odia de ti", "authors": "El Universal", "date": "05/24/18", "summary": "Probablemente no lo notemos, pero hay comportamientos nuestros que pueden dificultar el trabajo del personal que se encarga de la limpieza de tu habitaci\u00f3n de hotel.\n), enlistamos cinco cosas que pueden desatar su odio hacia ti, de acuerdo con el sitio web Jet Set.\nDejar basura en el pasilloCuando algunos empleados de hotel fueron cuestionados por el sitio Thrillist sobre las cosas que m\u00e1s les molestan, \u00e9sta fue una de las principales.\nAconsej\u00f3 utilizar los soportes de metal que normalmente est\u00e1n guardados en el cl\u00f3set, para que el personal no tenga que usar la aspiradora alrededor de tus cosas.\nSin embargo, te sorprender\u00eda saber las terribles cosas que se encuentra en las habitaciones de hotel.", "keywords": ["personal", "odia", "d\u00eda", "usuario", "limpieza", "5", "puede", "habitaci\u00f3n", "hotel", "trabajo", "cosas", "dejar"], "text": "Probablemente no lo notemos, pero hay comportamientos nuestros que pueden dificultar el trabajo del personal que se encarga de la limpieza de tu habitaci\u00f3n de hotel. Para que no los hagas pasar un mal rato en el futuro (\u00bfte imaginas con cu\u00e1ntos tipos de hu\u00e9spedes tienen que lidiar?), enlistamos cinco cosas que pueden desatar su odio hacia ti, de acuerdo con el sitio web Jet Set.\n\n1. No dejar propina\n\nEn muchos pa\u00edses es bien visto dejar propina para la persona encargada de la limpieza de tu cuarto, de la misma manera en que le das una gratificaci\u00f3n a quien lleva tus maletas o un mesero. Pero al menos en Estados Unidos, s\u00f3lo 31% de los viajeros acostumbran dejar propina, seg\u00fan USA Today; puede ser algo desconsiderado, pues el aseo es uno de los trabajos m\u00e1s demandantes en un hotel, y un empleado suele limpiar de 10 a 14 habitaciones por d\u00eda.\n\n2. Dejar basura en el pasillo\n\nCuando algunos empleados de hotel fueron cuestionados por el sitio Thrillist sobre las cosas que m\u00e1s les molestan, \u00e9sta fue una de las principales. La respuesta fue: \u201cLas bandejas de servicio a la habitaci\u00f3n est\u00e1n bien. Pero 48 latas de cerveza, tres cajas de pizza, un envase vac\u00edo de pasta de dientes, y lo que esperamos que no sea un cond\u00f3n usado, no lo est\u00e1\u201d.\n\n3. Tender la cama\n\nS\u00ed, aunque no lo creas. Por muy amable o \u201chacendoso\u201d que seas, esto puede entorpecer el trabajo, pues significa que el empleado debe deshacer la cama por completo y volver a hacer el trabajo. Al menos as\u00ed funciona para Bruce Claver, un usuario de la plataforma Quora que asegura haberse desempe\u00f1ado en la industria por m\u00e1s de dos d\u00e9cadas. Desde su perspectiva, si quieres ayudar en tu d\u00eda de partida, puedes retirar todas las s\u00e1banas y almohadas para despu\u00e9s apilarlas del lado contrario a la puerta del ba\u00f1o, adem\u00e1s de dejar en su lugar todo lo que hayas usado (como el control remoto).\n\n\n\n4. Dejar tu maleta en el suelo\n\nAl final, se convierte en un obst\u00e1culo para limpiar la habitaci\u00f3n, cont\u00f3 un usuario de la plataforma Reddit, quien trabaj\u00f3 en el personal de aseo de un hotel. Aconsej\u00f3 utilizar los soportes de metal que normalmente est\u00e1n guardados en el cl\u00f3set, para que el personal no tenga que usar la aspiradora alrededor de tus cosas.\n\n5. Poner el letrero de \u201cNo molestar\u201d el d\u00eda que te vas\n\nEs necesario que el cuarto est\u00e9 listo para los pr\u00f3ximos hu\u00e9spedes. Aunque est\u00e9 el letrero, el personal de limpieza est\u00e1 obligado a tocar la puerta de tu habitaci\u00f3n para averiguar que no est\u00e1s ah\u00ed y poder asear, explic\u00f3 Lara Weiss, experta en la industria, a la revista Woman\u2019s Day. Adem\u00e1s, preparar una habitaci\u00f3n para la llegada de un nuevo hu\u00e9sped puede tardar el doble que cualquier otro d\u00eda, ya que hay una larga lista de cosas qu\u00e9 verificar.\n\nExtra: Dejar un absoluto desastre\n\nEsto es un poco obvio. Sin embargo, te sorprender\u00eda saber las terribles cosas que se encuentra en las habitaciones de hotel. Juguetes sexuales, drogas, sangre y hasta excremento, son algunas de las peores cosas que se han hallado algunos empleados, seg\u00fan el diario Daily Mail.", "url": "http://www.eluniversal.com.mx/destinos/5-cosas-que-el-personal-de-limpieza-del-hotel-odia-de-ti", "image": "http://www.eluniversal.com.mx/sites/default/files/styles/f03-651x400/public/2018/05/22/destinos-personal_limpieza_hotel_odia.jpg?itok=mzhROrxx", "movies": [], "ej_keywords": [["Basura", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "Mexicano combate hambre con nopal en \u00c1frica", "authors": "El Universal", "date": "07/21/18", "summary": "Aunque las dos regiones son \u00e1ridas, Eritrea no se compara con Saltillo, su ciudad natal.\nEl coahuilense Jes\u00fas Fuentes pas\u00f3 a\u00f1os viajando a \u00c1frica para mostrar el nopal como una opci\u00f3n de alimentaci\u00f3n.\nMeses despu\u00e9s, en Nuevo Le\u00f3n, recibi\u00f3 la invitaci\u00f3n de un representante de la FAO para viajar a \u00c1frica ya que ah\u00ed ten\u00edan grandes expectativas sobre el nopal como recurso alimentario.\n\u201cEl recibimiento fue excelente, hab\u00eda mucha apertura de la gente al saber que yo era mexicano y que el nopal es mexicano, muchos no lo sab\u00edan\u201d, explica el investigador.\nNopal, futuro de la alimentaci\u00f3nEl nopal representa una esperanza para granjeros y pastores en tierras tan \u00e1ridas, especialmente con las pron\u00f3sticos que el cambio clim\u00e1tico ha dejado, explica Taguchi.", "keywords": ["hambre", "pa\u00edses", "pa\u00eds", "mundo", "eritrea", "combate", "nopal", "s\u00f3lo", "\u00e1frica", "fuentes", "planta", "mexicano", "\u00e1ridas"], "text": "Texto: Cynthia Villal\u00f3n\n\nCuando el investigador mexicano Jes\u00fas Fuentes Rodr\u00edguez lleg\u00f3 a Eritrea, en \u00c1frica; las autoridades le dijeron que no saliera de noche, que no caminara s\u00f3lo y no portara joyas, c\u00e1maras ni tarjetas de cr\u00e9dito. \u201cIncluso me pusieron un guardia que era muy inc\u00f3modo\u201d, recuerda. La guerra entre Etiop\u00eda y Eritrea, hab\u00eda terminado pero gente armada transitaba todav\u00eda en las calles. Aunque las dos regiones son \u00e1ridas, Eritrea no se compara con Saltillo, su ciudad natal. Muy cerca de Asmara, la capital del pa\u00eds, hay tramos de desierto que se combinan con verdes colinas cubiertas de hierbas silvestres. El pa\u00eds pertenece al continente africano, la regi\u00f3n con m\u00e1s hambre en el mundo, en donde una de cada cuatro personas tiene desnutrici\u00f3n, seg\u00fan el Programa Mundial de Alimentos. El problema tambi\u00e9n es grave cuando se trata de animales. Es com\u00fan la muerte de bovinos, caprinos, equinos y camellos porque no tienen alimento; en las granjas de Eritrea, no se come diariamente.\n\nEl coahuilense Jes\u00fas Fuentes pas\u00f3 a\u00f1os viajando a \u00c1frica para mostrar el nopal como una opci\u00f3n de alimentaci\u00f3n. Cuando era ni\u00f1o, nunca pens\u00f3 que la planta que es el s\u00edmbolo nacional lo llevar\u00eda a otro continente. En ese entonces a \u00e9l s\u00f3lo le gustaba estar cerca de los animales en el rancho de sus abuelos, orde\u00f1ar las vacas y cuidar cabras. \u201cMe dicen mis padres, en paz descansen, que desde chiquillo me gustaba ver el ganado y acompa\u00f1ar a mis abuelos\u201d, recuerda.\n\nIncluso, desisti\u00f3 de su idea de ser m\u00e9dico, igual que su padre, porque prefiri\u00f3 dedicarse a la salud animal porque le gustaba estar en el campo. Por eso decidi\u00f3 estudiar Ingenier\u00eda Agr\u00f3noma Zootecnista en la Universidad Aut\u00f3noma Agraria Antonio Narro, una de las m\u00e1s importantes universidades especializada en agricultura de Am\u00e9rica Latina.\n\nEn M\u00e9xico, Fuentes Rodr\u00edguez viv\u00eda en una de las zonas m\u00e1s \u00e1ridas y con sequ\u00eda del pa\u00eds. \u00c9l quer\u00eda alimentar animales con los recursos disponibles, y despu\u00e9s de probar con varios residuos de comida, como corazones de manzana, las plantas como el maguey y el mezquite fueron la mejor opci\u00f3n.\n\nMeses despu\u00e9s, en Nuevo Le\u00f3n, recibi\u00f3 la invitaci\u00f3n de un representante de la FAO para viajar a \u00c1frica ya que ah\u00ed ten\u00edan grandes expectativas sobre el nopal como recurso alimentario. As\u00ed fue como en el 2000, hizo su primera visita a Eritrea. Aquel pa\u00eds hab\u00eda terminado la guerra con Etiop\u00eda, y durante un par de a\u00f1os, permitieron que la planta creciera sin control en los campos.\n\nEn \u00c1frica los nopales, conocidos como Opuntia o Pinkly Pear Weed, y en ciertas regiones a\u00fan son vistos como una plaga que ocupa espacios \u00fatiles para otros cultivos.\n\nJes\u00fas estuvo m\u00e1s de 30 horas a bordo de un avi\u00f3n para llegar y pas\u00f3 por tres continentes en s\u00f3lo dos d\u00edas, nunca hab\u00eda hecho un viaje tan largo. Tras cruzar practicamente todo el mundo, finalmente lleg\u00f3 a Asmara y se maravill\u00f3 al ver una tierra tan distante a lo que conoc\u00eda. \u201cYo iba con mucha ilusi\u00f3n de que pudiera ser de utilidad lo que yo sab\u00eda\u201d, recuerda.\n\nLlegar a \u00c1frica fue enfrentarse a una tierra completamente distinta, si bien estaba acostumbrado a vivir en clima seco, la tierra \u00e1rida de Eritrea era diferente. Pero la gente fue c\u00e1lida con \u00e9l, los productores estuvieron dispuestos a escuchar sus consejos con un traductor como intermediario.\n\n\u201cEl recibimiento fue excelente, hab\u00eda mucha apertura de la gente al saber que yo era mexicano y que el nopal es mexicano, muchos no lo sab\u00edan\u201d, explica el investigador.\n\nAs\u00ed que, desde el primer viaje, explor\u00f3 las variantes que pod\u00edan comerse, y Jes\u00fas demostr\u00f3 a los granjeros que vacas, camellos y cabras pod\u00edan consumir el cactus mexicano como alternativa para alimentarse diario y no morir. \u201cLa forma en que el camello mueve el hocico, evita que se lastimen los labios con las espinas, es conveniente para ellos\u201d, detalla el especialista.\n\nEl investigador de la UAAAN pasaba seis semanas en cada pa\u00eds, ense\u00f1aba a granjeros a construir chamuscadores de espinas con materiales caseros, para que ellos mismos pudieran limpiar la planta y otras t\u00e9cnicas, tambi\u00e9n colabor\u00f3 en investigaciones acad\u00e9micas, dio charlas en universidades y promovi\u00f3 el cactus. Finalmente regresaba a ver los resultados.\n\n\u201cGracias al equipo de expertos, en Eritrea tambi\u00e9n aprendieron la ingesti\u00f3n de nopalitos, en salmuera y vinagre, todo para incluirlo en la alimentaci\u00f3n humana\u201d, menciona el doctor Fuentes.\n\nNopal, futuro de la alimentaci\u00f3n\n\nEl nopal representa una esperanza para granjeros y pastores en tierras tan \u00e1ridas, especialmente con las pron\u00f3sticos que el cambio clim\u00e1tico ha dejado, explica Taguchi. \u201cEst\u00e1 estimado que las regiones \u00e1ridas y semi\u00e1ridas del mundo se volver\u00e1n m\u00e1s secas en las siguientes d\u00e9cadas. El 40% del mundo son tierras \u00e1ridas y m\u00e1s de 2 billones de personas viven en estas \u00e1reas, hay esperanza de que la opuntia contribuya significativamente hacia la seguridad alimentaria\u201d.\n\nAntes de llevar la investigaci\u00f3n a otros lugares; en el norte de M\u00e9xico durante \u00e9pocas de sequ\u00eda, alimentaron colonias enteras de ganado con plantas de zonas \u00e1ridas y el modelo tuvo buenos resultados. Fuentes Rodr\u00edguez explica que este cactus ofrece muchos beneficios para todos los organismos vivos por su alta concentraci\u00f3n de f\u00f3sforo, calcio, fibra y porque tiene una alta digestibilidad. Ayuda a la diabetes en los seres humanos, baja el colesterol y de \u00e9l se obtiene una alta concentraci\u00f3n de nutrientes. Sin embargo, para su uso forrajero, debe ser adicionado con prote\u00ednas pues s\u00f3lo posee el 4% de estas sustancias.\n\nEn 2017, la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Alimentaci\u00f3n y la Agricultura, expres\u00f3 que las opuntias eran el alimento del futuro y que con frecuencia, estaban infravalorados en los pa\u00edses donde est\u00e1n presentes. Durante una de las m\u00e1s intensas sequ\u00edas en Madagascar, los nopales fueron las principales fuentes de alimento tanto para humanos como para la ganader\u00eda.\n\n\u201cEn los a\u00f1os recientes, la FAO recibe m\u00e1s solicitudes de pa\u00edses en desarrollo para apoyo en el cutivo\u201d, comenta la oficial de agricultura.\n\nAunque recientemente surgi\u00f3 un inter\u00e9s por aprovechar este recurso, no sab\u00edan exactamente c\u00f3mo hacerlo; en Eritrea tienen alrededor de 40 mil hect\u00e1reas del nopal silvestre que no son utilizadas para consumo humano.\n\nSi bien, la planta es originaria de Mesoam\u00e9rica, tras la conquista comenz\u00f3 su expansi\u00f3n por todo el mundo y fue llevada a Europa por los espa\u00f1oles, que a su vez la llevaron a \u00c1frica. Los marineros acostumbraban llevar tunas para evitar el escorbuto, una enfermedad producida por el d\u00e9ficit de vitamina C.\n\nHoy en d\u00eda se cultiva en decenas de pa\u00edses, algunos cuentan con plantaciones m\u00e1s grandes que las de M\u00e9xico y pueden aprovecharse de muchas formas, seg\u00fan la p\u00e1gina de biodiversidad del gobierno mexicano.\n\nEn sus viajes, Jes\u00fas Fuentes Rodr\u00edguez not\u00f3 que alrededor del mundo hay un especial inter\u00e9s hacia el uso alternativo de esta planta mexicana debido a sus m\u00faltiples beneficios: pa\u00edses \u00e1rabes venden productos de nopal molido como suplementos alimenticios, shampoo, aceite y otros productos, \u201cse utiliza pr\u00e1cticamente para todo\u201d\n\nSin embargo, por lo s\u00f3lo se consumen las tunas, que son un fruto codiciado, y el resto de la planta se desecha; en el portal ingl\u00e9s Fine Food Specialist una s\u00f3la pieza cuesta sesenta pesos mexicanos. \u201cEn Europa comen la fruta, pero no consumen nopalito, eso es exclusivo de M\u00e9xico y alg\u00fan otro pa\u00eds de centroam\u00e9rica como Guatemala. Lo que tratamos es lograr que se incluya en la alimentaci\u00f3n humana, especialmente en pa\u00edses en v\u00eda de desarrollo, como es el caso de los pa\u00edses africanos\u201d, explica el investigador. Makiko Taguchi, oficial de la FAO comenta por su parte que a pesar del inter\u00e9s generalizado por este cactus, ella ha visto un auge mucho mayor en la alimentaci\u00f3n animal.\n\nEntre M\u00e9xico y \u00c1frica\n\nHasta ahora, Fuentes Rodr\u00edguez ha llevado sus conocimientos del nopal hasta pa\u00edses como Zimbaue, Angola, Sud\u00e1frica, Namibia y Argelia, pero contin\u00faa brindando capacitaci\u00f3n y asistiendo a reuniones para decisiones futuras. Sus m\u00e1s recientes proyectos han sido en Chile y en pa\u00edses \u00e1rabes como Argelia, T\u00fanez y Marruecos. Incluso fue invitado a China para dise\u00f1ar un modelo de aprovechamiento de lirio acu\u00e1tico, ya que esa planta representa un obst\u00e1culo en algunas v\u00edas de comunicaci\u00f3n mar\u00edtima.\n\nPor su parte, el doctor contin\u00faa realizando investigaci\u00f3n aplicable para las zonas m\u00e1s \u00e1ridas del pa\u00eds, por ejemplo, en Zacatecas ense\u00f1a a hacer bloques nutricionales para conservar m\u00e1s tiempo la comida. Adem\u00e1s, es el coordinador de la regi\u00f3n de Norte Am\u00e9rica de la FAO y el Centro Internacional de Investigaci\u00f3n Agr\u00edcola en Zonas \u00c1ridas (ICARDA).\n\nEn cuanto a la experiencia de estar viajando entre ambos continentes por m\u00e1s de diez a\u00f1os, dice sentirse satisfecho porque sus trabajos han trascendido m\u00e1s all\u00e1 de M\u00e9xico y afortunado por la oportunidad de llegar a lugares tan distantes.\n\n\u201cExtra\u00f1aba mucho el chile, eso s\u00ed, pero en algunos pa\u00edses s\u00ed lo comen\u201d, recuerda el doctor Jes\u00fas Rodr\u00edguez, a quien le encanta viajar a pesar de todo el sacrificio que esto requiere, y no dejar\u00e1 de hacerlo, pues cada tres a\u00f1os contin\u00faan las reuniones entre investigadores de todo el mundo y las estancias intermitentes desde hace dieciocho a\u00f1os. \u201cPara m\u00ed todo fue fabuloso, no s\u00f3lo en lo t\u00e9cnico, tambi\u00e9n en el aspecto cultural y culinario. Fue muy interesante y ahora tengo muchos amigos por all\u00e1\u201d, reconoce el investigador con alegr\u00eda.\n\n\u201cEs una satisfacci\u00f3n muy grande poder llevar el emblema nacional y ver que ellos pueden aprovecharlo en pa\u00edses tan lejanos\u201d, concluye el investigador.", "url": "http://www.eluniversal.com.mx/orgullomexicano/mexicano-combate-hambre-con-nopal-en-africa", "image": "http://www.eluniversal.com.mx/sites/default/files/styles/f03-651x400/public/2018/07/20/nopal_africa_61272005.jpg?itok=nKHagYGZ", "movies": [], "ej_keywords": [["Biodiversidad", 1]], "location": ["22.96", "-102.910277778"], "address": "city: MODELO"}, {"title": "La Tierra en riesgo de caer en un irreversible estado \"invernadero\"", "authors": "Noticias Voz e Imagen de Chiapas", "date": "08/07/18", "summary": "La Tierra en riesgo de caer en un irreversible estado \"invernadero\"KERRY SHERIDAN / AFPTampa, EU.- El planeta necesita urgentemente una transici\u00f3n a una econom\u00eda verde porque la contaminaci\u00f3n por combustibles f\u00f3siles amenaza con empujar a la Tierra hacia un duradero y peligroso estado \"invernadero\", advirtieron los investigadores el lunes.\n- \u00bfQU\u00c9 ES UNA \"TIERRA INVERNADERO\"?\n-\"Es probable que una Tierra Invernadero sea incontrolable y peligrosa para muchos\", dice el art\u00edculo realizado por cient\u00edficos de la Universidad de Copenhague, la Universidad Nacional de Australia y el Instituto de Investigaci\u00f3n de Efectos Clim\u00e1ticos de Potsdam, en Alemania.\n\"Lugares en la Tierra se volver\u00e1n inhabitables si la 'Tierra Invernadero' se convierte en una realidad\", dijo el coautor Johan Rockstrom, director ejecutivo del Stockholm Resilience Center.\n-Los investigadores sugieren que el punto de inflexi\u00f3n podr\u00eda producirse una vez que la Tierra se caliente se ubique 2\u00b0 Celsius por encima de los niveles preindustriales.", "keywords": ["sistema", "invernadero", "niveles", "tierra", "inflexi\u00f3n", "riesgo", "a\u00fan", "punto", "dijo", "caer", "podr\u00eda", "millones", "irreversible"], "text": "La Tierra en riesgo de caer en un irreversible estado \"invernadero\"\n\nKERRY SHERIDAN / AFP\n\nTampa, EU.- El planeta necesita urgentemente una transici\u00f3n a una econom\u00eda verde porque la contaminaci\u00f3n por combustibles f\u00f3siles amenaza con empujar a la Tierra hacia un duradero y peligroso estado \"invernadero\", advirtieron los investigadores el lunes.\n\nSi el hielo polar contin\u00faa derriti\u00e9ndose, los bosques reduci\u00e9ndose y los gases de efecto invernadero aumentando a nuevos m\u00e1ximos -como ocurre actualmente cada a\u00f1o- la Tierra llegar\u00e1 a un \"punto de inflexi\u00f3n\", es decir, un punto de da\u00f1o irreversible para el planeta.\n\nCruzar ese umbral \"garantiza un clima de 4-5 grados Celsius mayor que en la era preindustrial, y niveles del mar de entre 10 y 60 metros m\u00e1s altos que hoy\", advirtieron los cient\u00edficos en las Actas de la Academia Nacional de Ciencias.\n\nY eso \"podr\u00eda pasar apenas en algunas d\u00e9cadas\", dijeron.\n\n- \u00bfQU\u00c9 ES UNA \"TIERRA INVERNADERO\"? -\n\n\"Es probable que una Tierra Invernadero sea incontrolable y peligrosa para muchos\", dice el art\u00edculo realizado por cient\u00edficos de la Universidad de Copenhague, la Universidad Nacional de Australia y el Instituto de Investigaci\u00f3n de Efectos Clim\u00e1ticos de Potsdam, en Alemania.\n\nPara fines de siglo o incluso antes, los r\u00edos se desbordar\u00edan, las tormentas causar\u00edan estragos en las comunidades costeras y los arrecifes de coral desaparecer\u00edan.\n\nEl promedio de las temperaturas globales podr\u00eda exceder el de cualquier per\u00edodo interglaciar -es decir, las \u00e9pocas m\u00e1s c\u00e1lidas que se producen entre las Edades del Hielo- de los \u00faltimos 1,2 millones de a\u00f1os.\n\nEl deshielo polar llevar\u00eda a niveles del mar dram\u00e1ticamente m\u00e1s altos, inundando las tierras costeras que albergan a cientos de millones de personas.\n\n\"Lugares en la Tierra se volver\u00e1n inhabitables si la 'Tierra Invernadero' se convierte en una realidad\", dijo el coautor Johan Rockstrom, director ejecutivo del Stockholm Resilience Center.\n\n- \u00bfD\u00d3NDE EST\u00c1 EL PUNTO DE INFLEXI\u00d3N? -\n\nLos investigadores sugieren que el punto de inflexi\u00f3n podr\u00eda producirse una vez que la Tierra se caliente se ubique 2\u00b0 Celsius por encima de los niveles preindustriales.\n\nEl planeta ya se ha calentado 1\u00b0C respecto de la era preindustrial y se sigue calentando a una velocidad de 0,17\u00b0C por d\u00e9cada.\n\n\"Un calentamiento de 2\u00b0C podr\u00eda activar elementos de inflexi\u00f3n importantes, elevando a\u00fan m\u00e1s la temperatura para activar otros elementos de inflexi\u00f3n en una cascada estilo domin\u00f3 que podr\u00eda llevar a que la temperatura del sistema de la Tierra se eleve a\u00fan m\u00e1s\", dijo el informe.\n\nEsta cascada \"podr\u00eda inclinar todo el sistema de la Tierra hacia un nuevo modo de operaci\u00f3n\", dijo el coautor Hans Joachim Schellnhuber, director del Instituto de Investigaci\u00f3n de Efectos Clim\u00e1ticos de Potsdam.\n\nLos expertos tambi\u00e9n est\u00e1n preocupados por otros fen\u00f3menos como los incendios forestales, que se propagar\u00e1n a medida que el planeta se vuelve m\u00e1s caliente y seco y tienen el potencial de acelerar la acumulaci\u00f3n de di\u00f3xido de carbono y el calentamiento global.\n\n- \u00bfC\u00d3MO SE CALCULA? -\n\nEl art\u00edculo titulado \"Perspectiva\" se basa en estudios previamente publicados sobre puntos de inflexi\u00f3n de la Tierra.\n\nLos cient\u00edficos tambi\u00e9n examinaron condiciones que la Tierra ha experimentado en el pasado lejano, como el per\u00edodo Plioceno hace 5 millones de a\u00f1os, cuando el CO2 estaba en 400 part\u00edculas por mill\u00f3n (ppm) como hoy.\n\nDurante el per\u00edodo Cret\u00e1cico, la era de los dinosaurios hace unos 100 millones de a\u00f1os, los niveles de C02 eran a\u00fan m\u00e1s altos alcanzando los 1.000 ppm, en gran parte debido a la actividad volc\u00e1nica.\n\nAfirmar que 2\u00b0C es un umbral de no retorno \"es nuevo\", dijo Martin Siegert, codirector del Instituto Gratham en el Imperial College de Londres, quien no particip\u00f3 en el estudio.\n\nLos autores del estudio \"recolectaron ideas y teor\u00edas previamente publicadas para presentar una narraci\u00f3n sobre c\u00f3mo ocurrir\u00eda el cruce de umbral\", dijo.\n\n\"Es bastante selectivo, pero no descabellado\".\n\n- \u00bfC\u00d3MO DETENERLO? \u2013\n\nLas personas deben cambiar inmediatamente su estilo de vida para ser mejores tripulantes de la Tierra, dijeron los investigadores.\n\nDentro de la lista de acciones est\u00e1 la gesti\u00f3n del suelo, mejorar las pr\u00e1cticas agr\u00edcolas, la conservaci\u00f3n de tierras y costas y las tecnolog\u00edas de captura del carbono.\n\nSin embargo, incluso si los humanos dejaran ahora de emitir gases de efecto invernadero, la tendencia actual de calentamiento podr\u00eda desencadenar otros procesos del sistema Tierra, llamados retroalimentaciones, que conducir\u00edan a un calentamiento a\u00fan mayor.\n\nEsto incluye el deshielo del permafrost, deforestaci\u00f3n, la p\u00e9rdida de la capa de nieve del hemisferio norte, del hielo marino y de las capas de hielo polar.\n\nLos investigadores dicen que no es seguro que la Tierra pueda permanecer estable.\n\n\"Lo que a\u00fan no sabemos es si el sistema clim\u00e1tico puede 'estacionarse' de forma segura cerca de 2\u00b0C por encima de los niveles preindustriales, como prev\u00e9 el Acuerdo de Par\u00eds\", dijo Schellnhuber.", "url": "http://www.noticiasnvi.com/Articles/internacional/2018/08/07/la-tierra-en-riesgo-de-caer-en-unirreversible-estado-invernadero", "image": "http://www.noticiasnvi.com/mediacontent/images/NACIOANLES/TIERRA.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Bosques", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "Manglares amenazados por el cambio del uso de suelo", "authors": "Noticias Voz e Imagen de Chiapas", "date": "08/04/18", "summary": "Manglares amenazados por el cambio del uso de sueloMAR\u00cdA JOS\u00c9 S\u00c1NCHEZTuxtla Chico.- Instituciones gubernamentales y no gubernamentales de M\u00e9xico y Guatemala intercambian experiencias en conservaci\u00f3n de manglares y bosques tropicales.\nCeleste M\u00e9ndez, del Instituto Nacional de Bosques de Guatemala, precis\u00f3 que durante su visita a la regi\u00f3n Soconusco pudieron conocer c\u00f3mo trabajan los procesos de restauraci\u00f3n de los ecosistemas de manglar.\nIndic\u00f3 que en su pa\u00eds tienen el compromiso a nivel nacional de poder restaurar 1.2 millones de hect\u00e1reas de bosques en general, \u201cde los cuales el ecosistema de manglar es bastante prioritario para nosotros, porque sabemos todos los beneficios, bienes y servicios ecosist\u00e9micos que trae a las comunidades en general y conocemos la importancia, sobre todo ahora, el incremento del cambio clim\u00e1tico que est\u00e1 siendo bastante fuerte\u201d.\nM\u00e9xico tiene muchos a\u00f1os experiencia en este tema, sobre todo porque el tipo de amenazas que vive la zona de manglar es bastante parecido, entre ellos el cambio de uso de suelo, la transformaci\u00f3n del ecosistema de manglar en otros usos como la ganader\u00eda, la construcci\u00f3n de viviendas, los cultivos como la palma africana que est\u00e1 viniendo a degradar bastante a los ecosistemas, la tala la tala ilegal, los incendios provocados para hacer cambio de uso de suelo.\nA\u00f1adi\u00f3 que durante los trabajos en el marco del intercambio de experiencias de restauraci\u00f3n en bosque manglar, con la participaci\u00f3n de UICN Cacahoat\u00e1n, UICN Guatemala, Programa de Naciones Unidas para el Desarrollo (PNUD), Instituto Nacional de Bosques de Guatemala, donde conocieron de cerca el ecosistema de manglar y el vivero de plantas para con fines de restauraci\u00f3n de bosques tropicales.", "keywords": ["ecosistema", "uso", "guatemala", "cambio", "suelo", "bosques", "manglares", "bastante", "experiencias", "manglar", "nacional", "amenazados", "restauraci\u00f3n"], "text": "Manglares amenazados por el cambio del uso de suelo\n\nMAR\u00cdA JOS\u00c9 S\u00c1NCHEZ\n\nTuxtla Chico.- Instituciones gubernamentales y no gubernamentales de M\u00e9xico y Guatemala intercambian experiencias en conservaci\u00f3n de manglares y bosques tropicales.\n\nCeleste M\u00e9ndez, del Instituto Nacional de Bosques de Guatemala, precis\u00f3 que durante su visita a la regi\u00f3n Soconusco pudieron conocer c\u00f3mo trabajan los procesos de restauraci\u00f3n de los ecosistemas de manglar.\n\nIndic\u00f3 que en su pa\u00eds tienen el compromiso a nivel nacional de poder restaurar 1.2 millones de hect\u00e1reas de bosques en general, \u201cde los cuales el ecosistema de manglar es bastante prioritario para nosotros, porque sabemos todos los beneficios, bienes y servicios ecosist\u00e9micos que trae a las comunidades en general y conocemos la importancia, sobre todo ahora, el incremento del cambio clim\u00e1tico que est\u00e1 siendo bastante fuerte\u201d.\n\nDestac\u00f3 la funcionaria guatemalteca que, durante los tres d\u00edas en la zona, pudieron conocer diferentes experiencias, \u201csobre todo porque el tema marino costero en nuestro pa\u00eds es realmente nuevo, sin embargo, consideramos que est\u00e1 teniendo bastante importancia a nivel nacional y lo que venimos a aprender viene a servirnos bastante porque el ecosistema tanto en M\u00e9xico como en Guatemala es el mismo se comparte\u201d.\n\nM\u00e9xico tiene muchos a\u00f1os experiencia en este tema, sobre todo porque el tipo de amenazas que vive la zona de manglar es bastante parecido, entre ellos el cambio de uso de suelo, la transformaci\u00f3n del ecosistema de manglar en otros usos como la ganader\u00eda, la construcci\u00f3n de viviendas, los cultivos como la palma africana que est\u00e1 viniendo a degradar bastante a los ecosistemas, la tala la tala ilegal, los incendios provocados para hacer cambio de uso de suelo.\n\nA\u00f1adi\u00f3 que durante los trabajos en el marco del intercambio de experiencias de restauraci\u00f3n en bosque manglar, con la participaci\u00f3n de UICN Cacahoat\u00e1n, UICN Guatemala, Programa de Naciones Unidas para el Desarrollo (PNUD), Instituto Nacional de Bosques de Guatemala, donde conocieron de cerca el ecosistema de manglar y el vivero de plantas para con fines de restauraci\u00f3n de bosques tropicales.", "url": "http://www.noticiasnvi.com/Articles/chiapas/2018/08/04/manglares-amenazados-porel-cambio-del-uso-de-suelo", "image": "http://www.noticiasnvi.com/mediacontent/images/LOCALES/MANGLAR.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Bosques", 1]], "location": ["17.9622222222", "-94.8813888889"], "address": "city: SOCONUSCO"}, {"title": "Obliga Marcelo Bielsa a sus jugadores a recoger basura: \u00bflocura o lecci\u00f3n de vida? (Video)", "authors": "Aristegui Noticcias", "date": "08/06/18", "summary": "El \"Loco\", estratega argentino del Leeds United, aplica t\u00e9cnicas para concientizar a sus pupilos sobre el esfuerzo que hacen los aficionados para comprar un boleto.\nMarcelo Bielsa acept\u00f3 el dif\u00edcil desaf\u00edo de devolver al hist\u00f3rico Leeds United a la Primera Divisi\u00f3n de Inglaterra o Premier League.\nAverigu\u00f3 que un ingl\u00e9s promedio debe trabajar 3 horas para ver a su equipo, el Leeds United.\n\u00a1Qu\u00e9 grande es Marcelo Bielsa!\nFirma: Marcelo Bielsa.", "keywords": ["united", "agosto", "lecci\u00f3n", "tiempo", "leeds", "hizo", "ingl\u00e9s", "recoger", "t\u00e9cnicas", "marcelo", "jugadores", "basura", "vida", "locura", "obliga", "bielsa", "video"], "text": "El \"Loco\", estratega argentino del Leeds United, aplica t\u00e9cnicas para concientizar a sus pupilos sobre el esfuerzo que hacen los aficionados para comprar un boleto.\n\nMarcelo Bielsa acept\u00f3 el dif\u00edcil desaf\u00edo de devolver al hist\u00f3rico Leeds United a la Primera Divisi\u00f3n de Inglaterra o Premier League.\n\nEl \u2018Loco\u2019 esta convencido que, para lograr su objetivo, tiene que utilizar las mejores t\u00e9cnicas que ha aprendido en su dilatada carrera.\n\nAverigu\u00f3 que un ingl\u00e9s promedio debe trabajar 3 horas para ver a su equipo, el Leeds United. Entonces llam\u00f3 a sus jugadores y los hizo recoger basura del alrededor del estadio durante ese tiempo para que entiendan el esfuerzo del hincha. Simplemente MARCELO BIELSA\ud83d\udc4f pic.twitter.com/QEnH6wNOkX \u2014 Visi\u00f3n F\u00fatbol (@visionfutbolok) 5 de agosto de 2018\n\nEl diario brit\u00e1nico The Guardian cont\u00f3 su \u00faltima locura: hizo que sus jugadores recogieran, durante tres horas, la basura de las calles aleda\u00f1as al campo de entrenamiento del equipo.\n\nSeg\u00fan les explic\u00f3 a sus dirigidos; quer\u00eda hacerles entender la cantidad de tiempo que tiene que emplear un aficionado en su trabajo para reunir el dinero que cuesta una entrada.\n\n\u00a1Qu\u00e9 grande es Marcelo Bielsa! Lo aaaamoooooooo \ud83d\udc4f\u2764\ud83d\ude0d\u26bd\ud83d\ude4c Hizo que sus jugadores recogieran basura en las calles el mismo tiempo que le toma a un aficionado ganar lo que cuesta una entrada a los partidos. Esto respondi\u00f3 al ser cuestionado\ud83d\udc47pic.twitter.com/xNYQFeb1lz \u2014 ElbaJim\u00e9nezHummelsNadalG (@elbajimenez9) 6 de agosto de 2018\n\nLa pasada semana hab\u00eda sido noticia tras una divertida conferencia de prensa donde ley\u00f3 una carta en ingl\u00e9s para disculparse por no poder hablar el idioma correctamente.\n\nLa conferencia de Marcelo Bielsa en #Leeds ley\u00f3 una carta en ingl\u00e9s antes de comenzar, luego todas las respuestas en espa\u00f1ol pic.twitter.com/81qrTZ82gM \u2014 Tom\u00e1s M. Bence (@tbence) 3 de agosto de 2018\n\nEl t\u00e9cnico argentino suele apelar a extra\u00f1as t\u00e9cnicas para inculcar valores a los jugadores que entrena. Le resulta muy importante que entiendan c\u00f3mo vive la gente que est\u00e1 fuera de la \u201cburbuja de los futbolistas\u201d.\n\n\"El f\u00fatbol, aunque parezca que trabajamos solo por dinero, es una b\u00fasqueda de emociones fuertes, que es lo que finalmente recordamos. Es mucho m\u00e1s redituable recordar emociones que contar dinero. A lo mejor se aprende tarde esa realidad\". Firma: Marcelo Bielsa. pic.twitter.com/m84feKqtuM \u2014 VarskySports (@VarskySports) 3 de agosto de 2018\n\n(Con informaci\u00f3n de Marca Claro)\n\n", "url": "https://aristeguinoticias.com/0608/kiosko/obliga-marcelo-bielsa-a-sus-jugadores-a-recoger-basura-locura-o-leccion-de-vida-video/", "image": "https://aristeguinoticias.com/wp-content/uploads/2018/08/Loco-10--600x274.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Basura", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "El desnudo y el esp\u00eda: el Partido Pirata en las elecciones de \u00c1msterdam (Art\u00edculo)", "authors": ["Por Jos\u00e9 Carlos G. Aguiar"], "date": "03/21/18", "summary": "Jelle de Graaf es un joven pol\u00edtico de 28 a\u00f1os y l\u00edder del Piratenpartij (Partido Pirata) en \u00c1msterdam.\nY el broche de oro de la ley: la informaci\u00f3n que el Estado recabe puede ser compartida con servicios de inteligencia extranjeros.\nEn la pr\u00e1ctica, esta ley significar\u00eda que alguien puede ser espiado porque su vecino es musulm\u00e1n.\nLa ciudad del futuroEl Partido Pirata es muy peque\u00f1o y cuenta con una curul de los 45 que componen el concejo.\nEn \u00c1msterdam, como en otras ciudades, se discute la posibilidad de que todos los ciudadanos tengan derecho al ingreso.", "keywords": ["partido", "elecciones", "jelle", "esp\u00eda", "derecho", "ley", "empresas", "pirata", "puede", "desnudo", "ser", "datos", "\u00e1msterdam", "ciudadanos", "art\u00edculo"], "text": "A rengl\u00f3n seguido por Jos\u00e9 Carlos G. Aguiar\n\nPor Jos\u00e9 Carlos G. Aguiar\n\nH oy mi\u00e9rcoles 21 hay elecciones municipales en diferentes ciudades de los Pa\u00edses Bajos, entre ellas \u00c1msterdam. Los ciudadanos escogen a quienes ocupar\u00e1n el concejo municipal. Jelle de Graaf es un joven pol\u00edtico de 28 a\u00f1os y l\u00edder del Piratenpartij (Partido Pirata) en \u00c1msterdam. El partido es el de m\u00e1s izquierda en el panorama pol\u00edtico. Cuando el jefe de campa\u00f1a le propuso a Jelle un p\u00f3ster con una fotograf\u00eda de \u00e9l en traje de Ad\u00e1n, le pareci\u00f3 una buena idea.\n\nEl poder del p\u00f3ster\n\nEl p\u00f3ster en cuesti\u00f3n fue pegado en diferentes puntos en las calles de \u00c1msterdam. La imagen presenta a un joven delgado, desnudo de frente, sosteniendo en las manos el mensaje \u201cnada que ocultar\u201d. La fotograf\u00eda es natural, no tiene ninguna pretensi\u00f3n est\u00e9tica ni intenta representar el cuerpo masculino de una forma idealizada. Es contundente porque llama la atenci\u00f3n: no es com\u00fan ver la desnudez masculina, un miembro viril expuesto en el espacio p\u00fablico.\n\nAl preguntarle al pol\u00edtico, Jelle de Graaf, sobre c\u00f3mo fue exponer su intimidad, dijo sentirse satisfecho con la respuesta. Jelle le mostr\u00f3 primero la imagen a su mam\u00e1; la quer\u00eda proteger de las potenciales reacciones negativas. Pero la gran mayor\u00eda de los comentarios fueron positivos, aunque tambi\u00e9n hubo quien expresara su descontento. Algunas versiones censuradas del p\u00f3ster aparecieron en los medios de comunicaci\u00f3n, donde se escond\u00eda el pene con pixeles aumentados.\n\nEl p\u00f3ster como estrategia de comunicaci\u00f3n hizo el tema visible. La desnudez de Jelle aboga por la inocencia de los ciudadanos. No se trata de esconder, sino del derecho esencial a la privacidad y el ejercicio del poder para que la ciudadan\u00eda misma elija sobre los l\u00edmites de su propia privacidad.\n\nLa pesca de datos\n\nLa discusi\u00f3n sobre la privacidad es un tema en la actualidad en los Pa\u00edses Bajos. Hoy, adem\u00e1s de votar por los concejos municipales, los ciudadanos holandeses votan en un referendo sobre la nueva Ley de los Servicios de Inteligencia y Seguridad, llamada \u201cSleepwet\u201d (la ley \u201cde arrastre\u201d, en referencia a las redes de la pesca industrial). La propuesta de ley ha sido ampliamente criticada por especialistas, organizaciones civiles y algunos pol\u00edticos, porque limita el derecho a la privacidad.\n\nLa ley le permitir\u00eda a los servicios de inteligencia y polic\u00edas, tanto como a las empresas involucradas en el almacenamiento de datos, acumular toda la informaci\u00f3n que haya sido transmitida por alg\u00fan medio de comunicaci\u00f3n. Las visitas a p\u00e1ginas web, el correo electr\u00f3nico, pero tambi\u00e9n las redes sociales, mensajes y llamadas telef\u00f3nicas. Es decir: el Estado y las corporaciones podr\u00edan pescar todos los datos de los ciudadanos con redes digitales de arrastre profundo.\n\nAdem\u00e1s, se extiende el plazo de almacenamiento de datos de 30 \u00f3 60 d\u00edas, a 3 a\u00f1os. La ley da base legal para almacenar los datos tambi\u00e9n de personas cercanas, la familia o amigos, pero tambi\u00e9n a aquellos que se encuentran f\u00edsicamente en el entorno de un sospechoso. Y el broche de oro de la ley: la informaci\u00f3n que el Estado recabe puede ser compartida con servicios de inteligencia extranjeros. De momento sucede ya, pero la diferencia es la escala: la recolecci\u00f3n masiva de todos los datos de todos, porque es t\u00e9cnicamente posible.\n\nEn la pr\u00e1ctica, esta ley significar\u00eda que alguien puede ser espiado porque su vecino es musulm\u00e1n. O que las comunicaciones con pol\u00edticos o activistas en el extranjero pueden ser solicitadas por reg\u00edmenes autoritarios. En el mundo digital de los smartphones y redes sociales, la \u201cminer\u00eda\u201d de datos, la colecci\u00f3n de meta-data, captura casi la totalidad de la vida diaria de cualquier ciudadano.\n\nLas comunicaciones, desplazamientos geogr\u00e1ficos, movimientos financieros, patrones de consumo, y la vida social tienen hoy en d\u00eda un soporte digital. Y esos datos son oro para las corporaciones y gobiernos. Lo acabamos de ver justo en los Estados Unidos y la venta de millones de cuentas de Facebook a la empresa Cambridge Analytica.\n\nLa soberan\u00eda digital\n\nEn \u00c1msterdam, este debate es importante. La ciudad se perfila cada vez m\u00e1s como una \u201csmart city\u201d, donde todo se puede cuantificar y almacenar as\u00ed m\u00e1s datos sobre la vida y trabajo de los ciudadanos. Pero, \u00bfde qui\u00e9n son esos datos? \u00bfQui\u00e9n puede acceder a ellos? \u00bfCon qu\u00e9 prop\u00f3sito? Jelle de Graaf se\u00f1ala: \u201cmuchas de las empresas que almacenan esos datos, se encuentran en Silicon Valley.\n\nLas empresas ofrecen \u2018servicios gratis\u2019 al municipio para guardar archivos, y en consecuencia cada vez se guarda m\u00e1s informaci\u00f3n de los ciudadanos de \u00c1msterdam en el extranjero, en California\u201d. Las corporaciones tambi\u00e9n desarrollan los sistemas de an\u00e1lisis, y hacen que el municipio dependa de las empresas para interpretar su propia informaci\u00f3n.\n\nLas empresas y gobiernos obtienen y quieren cada vez m\u00e1s informaci\u00f3n sobre la ciudadan\u00eda, la cual acumulan y explotan como cualquier otro capital. Pero tambi\u00e9n la oposici\u00f3n de la gente se hace m\u00e1s grande, piensa de Graaf. El Partido Pirata espera que una peque\u00f1a minor\u00eda gane en contra de la ley. Incluso si la ley pasara, diferentes organizaciones civiles por la privacidad y libertad en el internet han expresado que interpondr\u00e1n todos los recursos legales disponibles para detener la ley.\n\nLa ciudad del futuro\n\nEl Partido Pirata es muy peque\u00f1o y cuenta con una curul de los 45 que componen el concejo. Luego de estas elecciones esperan contar con dos concejales. Adem\u00e1s de la agenda digital, el partido se perfila como un movimiento progresista, incluyente, donde tambi\u00e9n los refugiados pol\u00edticos, indocumentados e inmigrantes participen en la vida pol\u00edtica de \u00c1msterdam.\n\nEl partido se ve como progresista porque tambi\u00e9n propone la renovaci\u00f3n de la econom\u00eda como la base de la ciudad del futuro, creando formas de propiedad comunales y cooperativas que participen en los sectores de la energ\u00eda o supermercados.\n\nUn tema interesante que apareci\u00f3 en los debates, es el derecho a un salario. En \u00c1msterdam, como en otras ciudades, se discute la posibilidad de que todos los ciudadanos tengan derecho al ingreso. La intenci\u00f3n ser\u00eda que cada ciudadano de \u00c1msterdam tenga un ingreso base de \u20ac1500 al mes que equivale al salario m\u00ednimo, y que podr\u00eda ser complementado por subvenciones.\n\nLa idea de un ingreso como derecho civil puede ser la base de una nueva econom\u00eda sustentable y justa, diferente a la explotaci\u00f3n de la mano de obra y recursos naturales. Que sean las ciudades las primeras formas de gobierno que nos lleven al futuro.", "url": "https://aristeguinoticias.com/2103/opinion/el-desnudo-y-el-espia-el-partido-pirata-en-las-elecciones-de-amsterdam-articulo/", "image": "https://aristeguinoticias.com/wp-content/uploads/2018/03/Desnudo-600x274.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Pesca", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "Puerto Morelos: otra tierra de ambiciones", "authors": "Aristegui Noticcias", "date": "07/24/17", "summary": "Primero fue Solidaridad, que alberga Playa del Carmen, m\u00e1s tarde Tulum, Holbox y Akumal; hoy es el puerto m\u00e1s importante y antiguo del estado: Puerto Morelos.\nLa negociaci\u00f3n consiste en lograr que se aprobaran, mediante corrupci\u00f3n, permisos de construcci\u00f3n hotelera v\u00eda el cabildo de Puerto Morelos.\nElla es habitante de Puerto Morelos y tambi\u00e9n ha sido despojada de su peque\u00f1o terreno.\nPuerto Morelos tiene 8 mil habitantes y el nuevo ayuntamiento una n\u00f3mina de 700 personas.\nplaypausemuteunmute Update Required To play the media you will need to either update your browser to a recent version or update your To play the media you will need to either update your browser to a recent version or update your Flash plugin", "keywords": ["zona", "fern\u00e1ndez", "tierra", "terrenos", "update", "puerto", "borge", "ambiciones", "to", "despojos", "morelos", "your"], "text": "El arresto del ex gobernador Roberto Borge Angulo, hoy detenido en Panam\u00e1 respondiendo a cinco denuncias penales federales por desv\u00edo de 15 millones de d\u00f3lares, blanqueo de capitales y robo de propiedad del Estado, no ha detenido a su equipo cercano, perteneciente al PRI y al Partido Verde, para continuar con despojos territoriales planificados y orquestados desde hace a\u00f1os en la costa quintanarroense. Primero fue Solidaridad, que alberga Playa del Carmen, m\u00e1s tarde Tulum, Holbox y Akumal; hoy es el puerto m\u00e1s importante y antiguo del estado: Puerto Morelos.\n\nEste es un reportaje realizado y documentado por la periodista Lydia Cacho*:\n\nJueves, siete de la ma\u00f1ana, el Sol ilumina las playas de Puerto Morelos mientras las olas se mecen acarreando algas marinas que van formando una verde barrera sobre la arena blanca y fresca. Tras la aparente tranquilidad hay hombres armados que han invadido el lugar.\n\nCamino, con gorra y lentes de sol, acompa\u00f1ada de mi fiel rottweiler. Cuatro hombres se asoman tras un muro con rejas reci\u00e9n construidas. El sonido de una planta de luz de gasolina se escucha a la distancia. Tres hombres en hamacas me observan. Toman fotograf\u00edas mientras yo los fotograf\u00edo a ellos y a los letreros clavados sobre la duna de arena. Dos sujetos llevan machetes en las manos. Sus rostros me son familiares: pertenecen al grupo de invasores que me persiguieron mientras documentaba el caso de Tulum: tierra de ambiciones.\n\nM\u00e1s tarde, al entrevistar a las familias afectadas en otros puntos de la zona, percibo el miedo y desesperaci\u00f3n frente a la injusticia que han vivido. Todas las familias han sido amenazadas despu\u00e9s de haber acudido a las autoridades y de hablar con algunos medios locales. No les he dicho a las v\u00edctimas de despojos que luego de tomar fotograf\u00edas fui advertida de no seguir haciendo mi trabajo period\u00edstico. Lo importante es asegurarnos de que salga a la luz lo que cientos de testigos saben, y el gobierno estatal tambi\u00e9n: Quintana Roo se enfrenta a una nueva oleada de ilegalidad frente a un gobierno de coalici\u00f3n (PAN/PRD) d\u00e9bil y un PRI que se niega a soltar el poder y control de las mafias locales.\n\nEn Puerto Morelos, Quintana Roo se lleva a cabo la estrategia de acaparamiento il\u00edcito de tierras de la zona costera, nuevos allanamientos con grupos armados bajo protecci\u00f3n pol\u00edtica. Este seguimiento period\u00edstico documenta las acciones institucionales para la creaci\u00f3n de un esquema ilegal con el fin de expropiar terrenos privados -provocando la expulsi\u00f3n de familias de sus hogares y el hurto de sus tierras-, as\u00ed como zonas naturales protegidas y terrenos pertenecientes al Instituto del Patrimonio Inmobiliario de la Administraci\u00f3n Publica (IPAE).\n\nBajo las \u00f3rdenes de Roberto Borge, la ex titular del IPAE, Claudia Romarillos Villanueva, se encarg\u00f3 de orquestar la duplicidad catastral y, seg\u00fan las autoridades del nuevo gobierno estatal, secuestr\u00f3 cientos de documentos oficiales del Registro P\u00fablico de la Propiedad a fin de vender patrimonio del estado a amigos y familiares de Borge Angulo. Romarillos hoy cuenta con orden de aprehensi\u00f3n y dos amparos vigentes.\n\nActa Administrativa by Aristegui Noticias on Scribd\n\nQuintana Roo se divide en once municipios; los primeros siete fueron creados en 1974 por decreto del presidente Luis Echeverr\u00eda. En 1993 bajo la gubernatura de Miguel Borge Mart\u00edn (t\u00edo de Roberto Borge) y ratificado por su sucesor Mario Villanueva, fue creado el municipio Solidaridad que alberga a Playa del Carmen y la conecta v\u00eda mar\u00edtima con la isla de Cozumel.\n\nEn 2008 el gobernador F\u00e9lix Gonz\u00e1lez dividi\u00f3 nuevamente el territorio para crear el municipio de Tulum y el de Bacalar que eran zonas tur\u00edsticas de bajo impacto ambiental, en esas fechas la casa que el colombiano Pablo Escobar construy\u00f3 en la costa de Tulum, fue devuelta por el gobierno estatal al grupo criminal aliado que opera aun la zona. El 5 de noviembre de 2015 Roberto Borge cre\u00f3 el municipio de Puerto Morelos a fin de que fuera gobernado por el PRI.\n\nUna caracter\u00edstica notable en la reestructuraci\u00f3n pol\u00edtica de estos territorios se basa en la necesidad de crear nuevos cotos electorales y a la vez segregar y controlar a los movimientos derecho-humanistas y ambientalistas que, durante tres d\u00e9cadas, hab\u00edan logrado proteger estas \u00e1reas del turismo de alto impacto que, como en Canc\u00fan, han devastado humedales, contaminado r\u00edos subterr\u00e1neos, destruido dunas y manglares; elementos vitales para el equilibrio del ecosistema.\n\nLa creaci\u00f3n de los nuevos ayuntamientos coincide directamente con actos evidentes de violaciones a los derechos humanos, represi\u00f3n policiaca de movimientos sociales y despojos operados por la polic\u00eda y el gobierno en colusi\u00f3n con empresarios.\n\nRoberto Borge, antes de huir del estado, eligi\u00f3 como candidata a la presidencia municipal de Puerto Morelos a Laura Fern\u00e1ndez Pi\u00f1a, sobrina del esposo de la ex senadora Addy Joaqu\u00edn Coldwell. Pero tuvo que llegar a trav\u00e9s del Partido Verde (PVEM) debido al fuerte rechazo dentro de su partido. El PRI y PVEM tienen una alianza ininterrumpida en el estado desde hace tres sexenios. Laura Fern\u00e1ndez gan\u00f3 con un total de tan s\u00f3lo dos mil 833 votos, pues solamente votaron siete mil 803 personas debido a la opacidad del proceso.\n\nLaura Fern\u00e1ndez Pi\u00f1a es una mercad\u00f3loga nacida en 1971 en de Torre\u00f3n, Coahuila. En 1999 fue nombrada directora de Turismo y Relaciones P\u00fablicas del ayuntamiento Benito Ju\u00e1rez, gobernado por la priista Magaly Achach, quien fuera coordinadora de los grupos de choque y acarreo electoral de la zona norte (Canc\u00fan), para los gobiernos de Mario Villanueva Madrid y Joaqu\u00edn Hendricks D\u00edaz. En 2002 Fern\u00e1ndez fue elegida como delegada del Instituto Quintanarroense de la Mujer, desde donde foment\u00f3 el debilitamiento de las organizaciones defensoras de la igualdad.\n\nAl t\u00e9rmino fue nombrada Secretaria T\u00e9cnica del gabinete municipal en Canc\u00fan, bajo el gobierno pri\u00edsta de Alor Quezada (2002-2008). M\u00e1s tarde se convirti\u00f3 en diputada local (2008-2011) de la XIV legislatura y nombrada presidenta de la Comisi\u00f3n de Hacienda Presupuesto y Cuenta P\u00fablica, desde donde, con un bloqueo contra la transparencia y medios, oper\u00f3 para el gobernador F\u00e9lix Gonz\u00e1lez la primera fase del mayor endeudamiento de la historia del estado por 13 mil millones de pesos.\n\nDurante su gesti\u00f3n como diputada local, Laura Fern\u00e1ndez cre\u00f3 la \u201cLey Pi\u00f1a\u201d para penalizar todas las formas de interrupci\u00f3n legal del embarazo; criminaliz\u00f3 el caso de una ni\u00f1a de diez a\u00f1os que qued\u00f3 embarazada como resultado de violaci\u00f3n paterna. En 2013 Roberto Borge la nombr\u00f3 Secretaria de Turismo del estado, enfocada en fortalecer la industria hotelera en la zona norte, en particular prometi\u00f3 diversificar la oferta tur\u00edstica de Puerto Morelos. En 2017 se convirti\u00f3, contra la ley electoral, en la primera alcaldesa del reci\u00e9n formado municipio sin habitar en \u00e9l; pues su residencia oficial est\u00e1 en la ciudad de Canc\u00fan.\n\nMientras Fern\u00e1ndez llevaba a cabo su campa\u00f1a electoral fue apedreada dos veces por la poblaci\u00f3n local cuando se dio el primer despojo de terrenos en la zona operada por los mismos grupos de choque que robaron 23 hoteles en Tulum, para los socios del ex gobernador F\u00e9lix Gonz\u00e1lez Canto.Despojos encabezados por Javier Rivera Bonilla \u201calias El frijol\u201d.\n\nEn diciembre de 2016 llegaron sujetos armados con Rivera Bonilla a tomar por la fuerza terrenos privados en la zona aleda\u00f1a a la playa. En febrero de 2017 sucedieron los segundos despojos y en marzo de este mismo a\u00f1o, se fortalecieron las operaciones il\u00edcitas de invasi\u00f3n de terrenos con la utilizaci\u00f3n de documentos ap\u00f3crifos, amenazas de muerte y colusi\u00f3n de servidores p\u00fablicos.\n\nplay\n\npause\n\nmute\n\nunmute Update Required To play the media you will need to either update your browser to a recent version or update your To play the media you will need to either update your browser to a recent version or update your Flash plugin\n\nDocumentos en poder de este medio demuestran c\u00f3mo Erick Estrella Matos, director de catastro bajo el mando de Laura Fern\u00e1ndez, valid\u00f3 que la empresa Gajo del Sureste, S.A de C.V invadiera estos terrenos mostrando falsos registros catastrales y escrituras ap\u00f3crifas que se encontraban en procesos penales y civiles avanzados.\n\nDiez de las v\u00edctimas entrevistadas por este medio presentan la evidencia de los despojos, mientras tomamos fotograf\u00edas de los terrenos hurtados por sujetos armados. Todas han sido hostigadas y aunque se han reunido con las autoridades, piden que sus nombres completos ya no aparezcan en los medios de comunicaci\u00f3n.\n\n\u201cTodo comenz\u00f3 a fines de diciembre 2016, cuando se dio la primera invasi\u00f3n por parte de la empresa Gajo del Sureste S.A de C.V\u2026 los sujetos se fueron extendiendo hasta el 6 de enero a todos los lotes de manzana 7\u201d, asegura la m\u00e9dica. \u201cNosotros descubrimos en el registro p\u00fablico de la propiedad que tambi\u00e9n est\u00e1n rob\u00e1ndose terrenos del IPAE que est\u00e1n sobre el manglar\u201d.\n\nplay\n\npause\n\nmute\n\nunmute Update Required To play the media you will need to either update your browser to a recent version or update your To play the media you will need to either update your browser to a recent version or update your Flash plugin\n\nplay\n\npause\n\nmute\n\nunmute Update Required To play the media you will need to either update your browser to a recent version or update your To play the media you will need to either update your browser to a recent version or update your Flash plugin\n\nEl abogado afectado responde: \u201cAqu\u00ed est\u00e1n todos los documentos, hemos acudido a todas las autoridades, nos hemos reunido para que sepan que se est\u00e1 reproduciendo el patr\u00f3n de despojos que ustedes denunciaron en Tulum. Nos han dicho que \u00e9sta es una situaci\u00f3n derivada de un sobreposicionamiento catastral consentido y orquestado desde hace a\u00f1os por el gobierno de Borge y Laura Fern\u00e1ndez, sin cumplir con las m\u00e1s m\u00ednimas disposiciones de la ley de catastro estatal. Hemos comprobado que est\u00e1 implicado personal de la actual administraci\u00f3n de la alcaldesa, de su primer director de catastro Ra\u00fal Mart\u00edn Mendoza y ratificado posteriormente por el segundo director de catastro Erick Estrella\u201d.\n\nLa propietaria V.S, quien ha sido amenazada por hombres empu\u00f1ando machetes, nos muestra presencialmente que sobrepusieron en su terreno un letrero con la leyenda: \u201cAgrupaci\u00f3n Gajo del Sureste S.A de C.V\u201d con un n\u00famero inexistente de c\u00e9dula catastral.\n\n\n\nSeg\u00fan datos publicados en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n, la empresa Gajo del Sureste S.A de C.V tiene como representante legal en octubre 2009 a la empresa tur\u00edstica Papaya Maya S.A de C.V cuyo representante legal es Adalberto Rodr\u00edguez Quintero, propietario del parque tur\u00edstico Chack Balam. Sin embargo, los abogados que han operado los despojos a nombre esa empresa, Mateo Reyes Alpuche y Jos\u00e9 Luis de la Pe\u00f1a Nava, muestran un acta constitutiva y documentos con el sello de la SHCP que revelan que Gajo del Sureste nace en 2015 en Tecax, Yucat\u00e1n y su representante legal es Manuel Concha.\n\n\n\nLa empresa invasora tiene doble documentaci\u00f3n; probablemente resultado de la alianza entre los grupos usurpadores, pues la segunda escritura de Gajo del sureste S.A aparece fundada por Gabriela Polanco y Deisy D\u00edaz, la segunda es una mujer de escasos recursos que vive en la regi\u00f3n 228 de Canc\u00fan en una casa de inter\u00e9s social.\n\nEl abogado defensor de los invasores, Jos\u00e9 Luis de la Pe\u00f1a Nava fue operador de Jorge Emilio Gonz\u00e1lez \u201cEl ni\u00f1o verde\u201d, mientras fue director de la Junta de Conciliaci\u00f3n y Arbitraje en Playa del Carmen y hasta la fecha cuenta con causas penales abiertas por extorsi\u00f3n y despojo de esa zona. A pesar de ello fue candidato a la alcald\u00eda de Solidaridad presentado por el presidente del Partido Verde Ecologista y por el PRI.\n\n\n\nEl segundo domingo de febrero 2017 surge otra invasi\u00f3n masiva. Un grupo de m\u00e1s de 40 personas empu\u00f1ando machetes, bates de b\u00e9isbol y armas de fuego sacaron a los ocho primeros invasores. En lugar de que las autoridades se involucraran en la devoluci\u00f3n de los predios a sus propietarios originales, se present\u00f3 el exalcalde Gregorio S\u00e1nchez a hablar con ambos grupos invasores, quienes se dividieron los terrenos ocupados. Gregorio S\u00e1nchez es actualmente presidente del Partido Encuentro Social. Se hizo acompa\u00f1ar del joven Jos\u00e9 Antonio Daniel Aguilar Quiroz su jefe de campa\u00f1a y ex candidato del PES a regidor, a cuyo nombre est\u00e1 un documento con c\u00e9dula falsa que fue avalado por el nuevo ayuntamiento.\n\n1.- Sefiplan reconoce que el terreno est\u00e1 registrado a nombre de Jos\u00e9 Antonio Daniel Aguilar Quiroz, en Lote 3, Manzana 3 (inexistente en el catastro estatal). 2: El Certificado de libertad de gravamen ratifica que el Aguilar Quiroz tiene el 100% de esa propiedad. 3.La tesorer\u00eda cobra en marzo de 2016 predial para la construcci\u00f3n de 600 cuartos hoteleros a Aguilar Quiroz en el \u201clote 3 de zona federal mar\u00edtima\u201d.\n\nT\u00edtulos de Groenlandia y Lituania en M\u00e9xico\n\nLa constante en los despojos radica en la intervenci\u00f3n de notarios para crear escrituras falsas operando junto a directores municipales para validar falsas c\u00e9dulas catastrales. Los notarios son los mismos que orquestaron bajo id\u00e9ntico esquema los despojos en Isla Blanca, Tulum y la isla Holbox.\n\nHabla un m\u00e9dico despojado: \u201cLa manzana seis donde est\u00e1 mi terreno, qued\u00f3 en manos del primer invasor Agrupaci\u00f3n Gajo del Sureste y la manzana 7 en manos de los segundos invasores cuyo representante legal es Mateo Ram\u00f3n Alpuche Reyes, poseedor de falsos t\u00edtulos agrarios. \u00c9l nos dijo que su representado es un tal Roberto Pinedo Galv\u00e1n\u201d.\n\nRevisando el t\u00edtulo agrario que presenta el abogado Alpuche, descubrimos que su ubicaci\u00f3n, por las coordenadas geogr\u00e1ficas de la escritura notarial corresponde a un sitio cercano a Groenlandia.\n\n\n\nDurante una visita al catastro municipal del municipio Benito Ju\u00e1rez, la reportera recibi\u00f3 la siguiente respuesta de la empleada municipal: \u201cPues yo creo que quien empadron\u00f3 los hizo indebidamente, sin checar ubicaci\u00f3n, eso est\u00e1 en un pa\u00eds muy lejos de aqu\u00ed. No es legal\u201d.\n\nOtro t\u00edtulo de propiedad de 12 hect\u00e1reas presentado por los invasores ante la alcald\u00eda de Puerto Morelos, y validados por Erick Estrella es el n\u00famero 51379, supuestamente expedido por la Reforma Agraria, pero en registros de libros y captura electr\u00f3nica oficial aparece como propiedad del estado a nombre del IPAE. Dicho documento a nombre de Juan \u00c1ngel Cervantes Rodr\u00edguez marca las coordenadas Norte 54\u00b7, 33\u00a8, 17.7\u201d Longitud Oeste, 25\u00b7, 34\u00b4,47.9\u201d. Estas corresponden a un punto que se encuentra en el Oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico en la costa europea, a pesar de haberlo demostrado, la tesorer\u00eda municipal acept\u00f3 el pago de $24,595.92 pesos mexicanos.\n\n\n\nLa doctora expresa: \u201cDesde un principio todos los vecinos de Punta Brava y la costa de Puerto Morelos hemos denunciado tanto al gobierno municipal como estatal. Juntos les entregamos en propia mano tanto a la presidenta municipal Laura Fern\u00e1ndez como al gobernador Carlos Joaqu\u00edn una relator\u00eda de las investigaciones, denuncias y testimonios. Vivimos con mucho miedo\u201d.\n\nMientras document\u00e1bamos este caso y acudimos a entrevistar al personal responsable del ayuntamiento de Puerto Morelos, Erick Estrella empleado de catastro fue supuestamente removido de sus funciones, pero los invasores y letreros siguen intocados. Ese jueves 13 de julio, de regreso de documentar el caso, en el sem\u00e1foro de la gasolinera de Puerto Morelos fui interceptada por un joven que parec\u00eda vender algo, se acerc\u00f3 a mi veh\u00edculo y me dijo \u201cno se meta periodista, aqu\u00ed los due\u00f1os son los de la \u00faltima letra\u201d. Segu\u00ed conduciendo y busqu\u00e9 de inmediato al abogado de Art\u00edculo 19 para reportarle el incidente como medida de prevenci\u00f3n.\n\nHasta que medios locales documentaron algunos despojos, el gobernador Carlos Joaqu\u00edn les ha recomend\u00f3 hablar con funcionarios estatales. Todos coinciden en que les \u201cest\u00e1n dando largas\u201d mientras los invasores est\u00e1n construyendo en sus terrenos sin permisos de ninguna especie.\n\n\n\nRed de funcionarios\n\nUno de los abogados despojados explica \u201cdurante los \u00faltimos 5 meses hemos tenido reuniones con secretario de SEDUVI, con Carlos R\u00edos secretario de Desarrollo Urbano y Vivienda, tambi\u00e9n con el fiscal Miguel \u00c1ngel Pech Cen. El gobernador supuestamente cre\u00f3 una comisi\u00f3n exprofeso para la investigaci\u00f3n de situaciones como la nuestra el todo el estado. Esa comisi\u00f3n la encabeza Juan Vergara, el nuevo Secretario de Finanzas y Planeaci\u00f3n (Sefiplan) pues de \u00e9l dependen los registros p\u00fablicos de la propiedad. Nos reunimos con el director y subdirectores del IPAE y tambi\u00e9n con el catastro del estado\u201d.\n\n(El secretario de Sefiplan, Juan Vergara, se re\u00fane con algunas v\u00edctimas y otros funcionaros estatales. Foto. Lydia Cacho)\n\nAnte la pregunta de si dicha comisi\u00f3n les ha respondido c\u00f3mo pueden permanecer sujetos armados que est\u00e1n destruyendo la duna y el manglar de zona protegida por SEMARNAT, hombres y mujeres responden que no hay argumentos. Intercede entonces la doctora \u201cSe supone que iban a detener tr\u00e1mites y cobros de la zona invadida. Siguen cobrando y otorgando documentos ap\u00f3crifos que han permitido el despojo mediante escrituras nuevas, posfechadas, basadas en otros t\u00edtulos agrarios hechos en lugares como Xochimilco en la Ciudad de M\u00e9xico, o en Puebla. El cobro de predial a los invasores causa un conflicto legal pues implica que la autoridad local reconoce sus documentos y el cambio de uso de suelo\u201d.\n\nUn fraude anunciado desde 2004\n\nEl viernes 14 de julio de 2017 esta reportera testific\u00f3 una nueva invasi\u00f3n, ahora de la manzana 3 y de nueva cuenta al patrimonio estatal (IPAE) y por m\u00e1s de 12 hect\u00e1reas. Este terreno sin salida al mar es propiedad del empresario chetumale\u00f1o Jos\u00e9 Garc\u00eda Coral, due\u00f1o de la empresa inmobiliaria Sakura S.A de C.V y quien desde 2007 se vio involucrado en una compra fraudulenta con la Semarnat de \u201cterreno ganado al mar\u201d en Puerto Morelos. A pesar de ello Garc\u00eda Coral ha logrado permisos de SEMARNAT con un proyecto denominado Ecopladesa S.C bajo el argumento de \u201crehabilitaci\u00f3n de duna costera y proyecto La Vista\u201d, en la p\u00e1gina 4 de dicho documento en manos de este medio en el rubro \u201cestudio de riesgo y modalidad\u201d la respuesta es \u201cno se requiere\u201d; basta decir que el terreno est\u00e1 rodeado de duna, \u00e1reas protegidas y manglar que la ley impide modificar.\n\nEn mayo 26 de 2016 el Concejo Municipal de Puerto Morelos impuesto por Borge, aprob\u00f3 los cambios de uso de suelo para el proyecto \u201cLa Vista\u201d y sin revisar documentos del RAN, aval\u00f3 ilegalmente la superposici\u00f3n catastral para robarse m\u00e1s de diez hect\u00e1reas privadas y p\u00fablicas. Garc\u00eda junto a sus nueve socios de CostaRealty con oficinas en Canad\u00e1, ya ha puesto a la venta los terrenos despojados de Punta Vista como un desarrollo de lujo id\u00e9ntico al que est\u00e1 en litigio por despojos en Holbox.\n\n\n\nGarc\u00eda Coral ha eliminado ilegalmente zona de duna protegida y aunque s\u00ed es propietario legal de un terreno, este no tiene salida al mar.\n\nJustamente los terrenos frente al suyo que le dar\u00edan entrada al mar, han sido invadidos con violencia, armas y amenazas. Seg\u00fan el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n (DOF), el 29 de mayo de 2017 Jos\u00e9 Garc\u00eda Coral acredit\u00f3 ser propietario de 47 hect\u00e1reas de terrenos ganados al mar, que le fueron escriturados por el notario # 20 Benjam\u00edn de la Pe\u00f1a Mora, bajo el folio 30625. El supuesto vendedor, seg\u00fan acta notarial, fue el secretario del Medio Ambiente y Recursos Naturales (SEMARNAT) Jos\u00e9 Luis Luegue. El \u201cpol\u00edgono dentro del mar\u201d fue vendido por la cantidad de 5 millones de pesos. Garc\u00eda Coral tiene el proyecto, desde aquellos tiempos para la construcci\u00f3n de un Home Port (puerto mar\u00edtimo). En 2007 el entonces gobernador F\u00e9lix Gonz\u00e1lez Canto apoy\u00f3 a Jos\u00e9 Garc\u00eda para que lograra la construcci\u00f3n y operaci\u00f3n de la terminal portuaria Punta Brava, sin embargo, los grupos ambientalistas impidieron que se construyera debido al impacto que \u00e9ste tendr\u00eda en zonas naturales protegidas y en la segunda barrera de arrecifes m\u00e1s grande del mundo que est\u00e1 localizada en Puerto Morelos. Hicimos tres llamadas a las oficinas de Garc\u00eda Coral para solicitar entrevista, esta fue denegada por la secretaria bajo el argumento de que el \u201ccontador est\u00e1 muy ocupado\u201d.\n\nPlanes extralegales\n\nEl 4 de mayo de 2016 el Tribunal Electoral aprob\u00f3 la candidatura de Laura Fern\u00e1ndez Pi\u00f1a para gobernar el nuevo municipio de Puerto Morelos. Esa misma semana se llevaron a cabo dos reuniones privadas entre los candidatos del Partido Verde Ecologista Remberto Estrada, su mejor amigo y padrino pol\u00edtico Jorge Emilio Gonz\u00e1lez Mart\u00ednez \u201cel ni\u00f1o verde\u201d, con Laura Fern\u00e1ndez para reforzar la alianza del control de Canc\u00fan y Puerto Morelos bajo el liderazgo empresarias del PVEM. Dos testigos de dicha reuni\u00f3n, aseguran que el trato fue \u201crespetar los acuerdos con Roberto Borge, para que se dividan los linderos costeros entre Canc\u00fan y Puerto Morelos y todos salgan ganando en la promoci\u00f3n de la venta de terrenos\u201d.\n\nUna de las testigos aun pertenece al PVEM y se dice indignada frente a los actos de corrupci\u00f3n, pero imposibilitada a denunciar, porque el partido no tiene controles internos contra la corrupci\u00f3n y por miedo a venganzas que puedan costarle la vida. Jos\u00e9 de la Pe\u00f1a, presidente local del PVEM es hijo de Benjam\u00edn de la Pe\u00f1a Mora, Notario # 20 que ha registrado los terrenos invadidos basados en documentos ap\u00f3crifos.\n\nVale recordar que el 24 de febrero de 2004 Jorge Emilio Gonz\u00e1lez, presidente del PVEM fue captado en una grabaci\u00f3n evidenciado por el diario El Pa\u00eds y reproducido por los medios mexicanos. La negociaci\u00f3n consiste en lograr que se aprobaran, mediante corrupci\u00f3n, permisos de construcci\u00f3n hotelera v\u00eda el cabildo de Puerto Morelos. El \u201cni\u00f1o verde\u201d negoci\u00f3 dos millones de d\u00f3lares a cambio de lograr que esos permisos se otorguen para un puerto en la zona costera.\n\n\u201cEso s\u00ed a los particulares que estamos empadronados no nos dejan ni pagar predial por el bloqueo a modo que realiza la alcaldesa Laura, pero a los que nos est\u00e1n robando y amenazado de muerte les permiten pagar como si fueran propietarios\u201d. Mientras habla una de las v\u00edctimas, con tono desesperado, mostrando sus documentos legales ratificados por autoridades federales y por el registro p\u00fablico en Chetumal, as\u00ed como por el registro agrario nacional (RAN), interviene un hombre maduro que lleva m\u00e1s de cuarenta a\u00f1os viviendo en Quintana Roo y es miembro de los grupos ambientalistas: \u201cmira Lydia, hace cinco d\u00edas entraron a mi negocio hombres encapuchado y con armas para decirnos que dejemos de ir a pedir ayuda al gobierno, tenemos miedo, porque sabemos que detr\u00e1s de Laura est\u00e1 F\u00e9lix Gonz\u00e1lez Canto, el gobernador que encarcel\u00f3 a Aracely Dom\u00ednguez\u201d.\n\nAracely Dom\u00ednguez es, desde hace treinta a\u00f1os, una respetada ambientalista, reconocida internacionalmente por su labor educativa y de protecci\u00f3n del medio ambiente, promotora del ecoturismo y experta en la protecci\u00f3n de recursos natrales y calentamiento global. La fundadora y presidenta del Grupo Ecologista del Mayab (GEMA) fue encarcelada por \u00f3rdenes del gobernador F\u00e9lix Gonz\u00e1lez Canto en un juicio ama\u00f1ado por supuestamente haber difamado a un empresario que introdujo ilegalmente 28 delfines de las Islas Salom\u00f3n, ella es quien logr\u00f3 convocar a la sociedad civil para salvar la destrucci\u00f3n de Tajamar. La ley le dio la raz\u00f3n a la activista, pues es ilegal introducir especies ex\u00f3ticas. La ambientalista ha ganado una serie de duras batallas despu\u00e9s de su encarcelamiento y el subsecuente hostigamiento del gobierno de Gonz\u00e1lez Canto y Borge Angulo. Ella es habitante de Puerto Morelos y tambi\u00e9n ha sido despojada de su peque\u00f1o terreno.\n\nCon procedimientos il\u00edcitos de documentos falsificados, alterados o manipulados por las autoridades coludidas, los despojos de Puerto Morelos reproducen el mismo modelo de robo de tierras y propiedades de Tulum, Majahual, Holbox, Isla Blanca y Akumal. Los actores son los mismos en todos los casos, tanto los l\u00edderes de macheteros y hombres armados, como las y los pol\u00edticos y notarios implicados; lo \u00fanico que cambia es el nombre de los empresarios dispuestos a aceitar la maquinaria de corrupci\u00f3n que utiliza como escudo a supuestos miembros de la delincuencia organizada.\n\nCon escrituras fraguadas en 24 horas, libertades de gravamen entregadas d\u00edas antes de la salida de Roberto Borge, miles de documentos y firmas falsificadas, tanto de jueces como de peritos, Quintana Roo parece estar sometido al pillaje pol\u00edtico empresarial sin contenci\u00f3n legal. Los compromisos electorales del PRI/PVEM para esquilmar a Puerto Morelos se est\u00e1n cumpliendo bajo el mando de la alcaldesa Fern\u00e1ndez Pi\u00f1a, ex secretaria de turismo de Roberto Borge y amiga personal del ex gobernador y actual senador F\u00e9lix Gonz\u00e1lez Canto. La alianza PRI/PVEM sigue avalando los despojos y la destrucci\u00f3n de zonas protegidas, el robo de terrenos privados y p\u00fablicos frente a la mirada de la comunidad y del gobernador Carlos Joaqu\u00edn.\n\nDetr\u00e1s de ella hay m\u00e1s de una d\u00e9cada de planeaci\u00f3n institucional para despojar de sus tierras, hogares y negocios a cientos de familias que han entregado su vida a Quintana Roo y cuyo trabajo ha mejorado la econom\u00eda y sustentabilidad del estado. Mientras el gobierno estatal demuestra su incapacidad para controlar las operaciones il\u00edcitas que lleva a cabo Fern\u00e1ndez Pi\u00f1a utilizando a las instituciones como instrumentos de falsificaci\u00f3n y duplicidad catastral, aumentando los impuestos y planificando, desde ya, su reelecci\u00f3n en 2018. Puerto Morelos tiene 8 mil habitantes y el nuevo ayuntamiento una n\u00f3mina de 700 personas.\n\n*Las afirmaciones en el reportaje son de la periodista, quien previamente escribi\u00f3 Tulum: tierra de ambiciones. Por petici\u00f3n de los testigos y la propia autora, las voces de los audios fueron distorsionadas.\n\nplay\n\npause\n\nmute\n\nunmute Update Required To play the media you will need to either update your browser to a recent version or update your To play the media you will need to either update your browser to a recent version or update your Flash plugin", "url": "https://aristeguinoticias.com/2407/mexico/puerto-morelos-otra-tierra-de-ambiciones/", "image": "https://aristeguinoticias.com/wp-content/uploads/2013/07/puertomorelos-600x274.jpg", "movies": ["https://www.youtube.com/embed/Pi2FgGbru-w?rel=0&showinfo=0", "https://www.youtube.com/embed/ip2AczH4oHc?rel=0", "https://www.youtube-nocookie.com/embed/AomoirM3rk4?rel=0&showinfo=0"], "ej_keywords": [["Ambientalista", 1]], "location": ["23.3347222222", "-102.697777778"], "address": "city: MENDOZA"}, {"title": "Di\u00e1logo con Josefa Gonz\u00e1lez, secretaria de Medio Ambiente en el gobierno de AMLO (Art\u00edculo)", "authors": ["Por Ra\u00fal Benet"], "date": "06/25/18", "summary": "Territorios Ind\u00f3mitos por Ra\u00fal BenetPor @RaulBenetJosefa Gonz\u00e1lez Blanco Ortiz Mena es la persona propuesta por Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez para ocupar la Secretar\u00eda de Medio Ambiente a partir del primero de diciembre de este a\u00f1o.\nEn cuanto a opciones para esta estrategia de conservaci\u00f3n basada en el aprovechamiento, menciona que existen muchas opciones.\nLa respuesta de Josefa es que para Andr\u00e9s Manuel la producci\u00f3n de gasolina es un asunto de seguridad y de soberan\u00eda nacional.\nPregunt\u00e9 a Josefa qu\u00e9 va a hacer el nuevo gobierno con las concesiones mineras y la extracci\u00f3n de gas mediante fractura hidr\u00e1ulica (fracking).\nPor \u00faltimo, record\u00e9 que Josefa se define como simpatizante del movimiento zapatista, le pregunt\u00e9: \u00bfse cumplir\u00e1n los Acuerdos de San Andr\u00e9s?", "keywords": ["pa\u00eds", "medio", "comunidades", "producci\u00f3n", "josefa", "amlo", "visi\u00f3n", "secretaria", "gonz\u00e1lez", "gobierno", "necesario", "ambiente", "di\u00e1logo", "temas", "art\u00edculo"], "text": "Territorios Ind\u00f3mitos por Ra\u00fal Benet\n\nPor @RaulBenet\n\nJosefa Gonz\u00e1lez Blanco Ortiz Mena es la persona propuesta por Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez para ocupar la Secretar\u00eda de Medio Ambiente a partir del primero de diciembre de este a\u00f1o.\n\nBuscando conocer mejor la visi\u00f3n y propuestas en los temas ambientales y de sustentabilidad de la coalici\u00f3n Juntos Haremos Historia, me propuse formularle a Josefa algunas preguntas y cuestionamientos, incluyendo algunos asuntos que han levantado controversia e incluso rechazo entre simpatizantes y seguidores de Morena.\n\nEsta colaboraci\u00f3n da cuenta de la entrevista con ella. Antes de entrar en esas materias, es necesario mencionar que si bien la licenciada Gonz\u00e1lez Blanco no tiene una trayectoria conocida en los temas ambientales nacionales, a lo largo de la entrevista pude constatar que tiene una mente abierta, y disposici\u00f3n para escuchar y aprender, y que ha estado trabajando su programa de la mano de organizaciones de la sociedad civil serias y de acad\u00e9micos destacados.\n\nTiene una visi\u00f3n bastante avanzada y compleja sobre los principales conceptos y enfoques relacionados con la gesti\u00f3n p\u00fablica y el medio ambiente, y sobre todo parece tener disposici\u00f3n para ser agente de cohesi\u00f3n y articulaci\u00f3n de un amplio abanico de visiones, propuestas e iniciativas provenientes de todos los parajes del pa\u00eds donde el medio ambiente es un asunto importante.\n\nEn cuanto a su enfoque conceptual, que ella misma define como el marco filos\u00f3fico que rige su visi\u00f3n y la acci\u00f3n de su administraci\u00f3n, ella destaca la clara influencia de la manera de pensar del bi\u00f3logo V\u00edctor Toledo, investigador de la UNAM y entra\u00f1able pensador de nuestro tiempo, y menciona tambi\u00e9n las bases filos\u00f3ficas de la Enc\u00edclica Laudato s\u00ed, del Papa Francisco. Al preguntarle cu\u00e1les son los principios o elementos de esta visi\u00f3n, enumera asuntos tales como la noci\u00f3n de bioculturalidad, la eco eficiencia, la justicia socio-ambiental e inter generacional, la econom\u00eda social, autogestiva y solidaria, la perspectiva de g\u00e9nero, la transparencia y rendici\u00f3n de cuentas, y el bienestar de las comunidades y los grupos sociales como eje del bienestar de los ecosistemas.\n\nTambi\u00e9n identifica a la transversalidad como un principio b\u00e1sico de pol\u00edtica ambiental, y considera que la Secretar\u00eda de Medio Ambiente es tal vez la instancia m\u00e1s transversal de todo el gabinete, ya que las pol\u00edticas orientadas a abordar temas como pobreza, desigualdad y marginaci\u00f3n, adem\u00e1s de la producci\u00f3n, pasan invariablemente por temas ambientales, como la calidad del agua y el aire, la vulnerabilidad ante el cambio clim\u00e1tico, el acceso a suelos productivos y la producci\u00f3n de alimentos sanos.\n\nAqu\u00ed me detuve a preguntar si realmente podemos esperar transversalidad y sustentabilidad cuando Andr\u00e9s Manuel ha propuesto a V\u00edctor Villalobos para secretario de Agricultura, ya que este personaje y su principal aliado al interior del equipo de L\u00f3pez Obrador, Alfonso Romo, se han caracterizado y beneficiado por promover un modelo agropecuario basado en los monocultivos intensivos y transg\u00e9nicos, que ha producido devastaci\u00f3n ambiental, p\u00e9rdida de biodiversidad, despojo de territorio y violaci\u00f3n de derechos de comunidades ind\u00edgenas y locales.\n\nLa respuesta de Josefa es que Villalobos es una persona que conoce los problemas de la producci\u00f3n de alimentos en nuestro pa\u00eds; puede tomar decisiones pragm\u00e1ticas, y por eso se necesita ah\u00ed. Considera que su compromiso no es con las empresas para las que ha trabajado, sino con el pa\u00eds y con las ideas y propuestas de Andr\u00e9s Manuel. En caso contrario, ya las comunidades, las organizaciones de la sociedad civil y los medios de comunicaci\u00f3n se encargar\u00e1n de demandar una orientaci\u00f3n acorde con los derechos de las propias comunidades.\n\nEste tema, la presencia de Romo y Villalobos en equipo de L\u00f3pez Obrador, se relaciona con otro asunto propuesto en su proyecto de gobierno: la siembra de un mill\u00f3n de hect\u00e1reas de \u00e1rboles frutales y maderables en el sur \u2013 sureste.\n\nAmbos personajes han estado relacionados con el negocio de plantaciones, y surge la duda de si esta idea no puede convertirse en una extensi\u00f3n de sus negocios como la siembra de palma de aceite, jatropha, eucalipto, melina, etc., actividades que dif\u00edcilmente pueden verse como las alternativas que se requieren para recuperar y hacer producir las selvas y bosques de nuestro pa\u00eds con un sentido social.\n\nJosefa responde que las plantaciones se har\u00e1n con especies end\u00e9micas y con un enfoque comunitario, buscando generar alternativas para evitar que los j\u00f3venes emigren y que las comunidades se sigan empobreciendo.\n\nReitera que el manejo forestal comunitario es muy importante, que se puede promover una regeneraci\u00f3n de la selva que impacte econ\u00f3micamente en la comunidad.\n\nInsiste en que no basta plantearnos la regeneraci\u00f3n y restauraci\u00f3n de los ecosistemas, sino que es necesario plantearnos en primer lugar la restauraci\u00f3n del tejido social, y aborda el tema de la conservaci\u00f3n como un concepto activo, donde una estrategia central para lograr el equilibrio ambiental es mediante el aprovechamiento. Se puede \u2018conservar aprovechando y aprovechar conservando\u2019, seg\u00fan sus propias palabras.\n\nEn cuanto a opciones para esta estrategia de conservaci\u00f3n basada en el aprovechamiento, menciona que existen muchas opciones. No duda de las virtudes del aprovechamiento forestal comunitario como una estrategia muy viable, y considera adem\u00e1s un abanico de opciones para el desarrollo de cadenas de valor locales basadas en el buen manejo de las oportunidades que brindan los ecosistemas, tales como la observaci\u00f3n de aves y el ecoturismo \u2018bien hecho\u2019.\n\nEn esta estrategia, le parece fundamental promover y fortalecer la competitividad de los emprendimientos comunitarios basados en el buen manejo de los recursos naturales. Para esto propone combatir la ilegalidad, vigilar el consumo y garantizar que las compras del gobierno y sus proveedores provengan de productos producidos localmente de manera legal y sustentable.\n\nY en relaci\u00f3n con la conservaci\u00f3n de la biodiversidad, Josefa plantea un enfoque ecosist\u00e9mico \u2018no podemos seguir invirtiendo millones y afectando las fuentes de ingreso de miles de familias para proteger a una sola especie, cuando los ecosistemas completos se est\u00e1n perdiendo; tenemos que proteger los ecosistemas de manera integral, concibiendo a las comunidades que los habitan, como parte integrante de los mismos\u2019.\n\nSe\u00f1ala tambi\u00e9n que el prohibicionismo extremo es causa de deterioro ambiental, y que lo que hace falta es m\u00e1s acompa\u00f1amiento y promoci\u00f3n de actividades productivas sustentables conducidas por las propias comunidades pero con un acompa\u00f1amiento cercano por parte de las instancias de gobierno.\n\nOtro de los planteamientos ambientalmente m\u00e1s controversiales de L\u00f3pez Obrador se refiere al tema de energ\u00eda: la modernizaci\u00f3n de las seis refiner\u00edas que existen en el pa\u00eds y la construcci\u00f3n de una m\u00e1s, para incrementar muy significativamente la producci\u00f3n nacional de gasolina.\n\nEn el mundo entero se requiere urgentemente dejar de invertir en energ\u00edas f\u00f3siles y contaminantes, por lo que la idea de invertir en infraestructura de largo plazo para construir refiner\u00edas resulta contraria a una visi\u00f3n sustentable de futuro y contradice la necesaria transici\u00f3n de la econom\u00eda hacia una econom\u00eda baja en consumo de\n\ncombustibles f\u00f3siles que deje de destrozar el clima del planeta.\n\nLa respuesta de Josefa es que para Andr\u00e9s Manuel la producci\u00f3n de gasolina es un asunto de seguridad y de soberan\u00eda nacional. No podemos depender de gobiernos extranjeros que nos venden el combustible y los alimentos, y no podemos arriesgarnos a que M\u00e9xico se quede sin combustible por una decisi\u00f3n de Estados Unidos o alg\u00fan otro pa\u00eds.\n\nLa matriz energ\u00e9tica de nuestro pa\u00eds se tiene que transformar hacia una matriz dominada por la energ\u00eda limpia, y el gobierno de L\u00f3pez Obrador invertir\u00e1 mucho en esa direcci\u00f3n, nos dice Josefa, pero completar esa transici\u00f3n tomar\u00e1 bastante tiempo. Para el 2024, s\u00f3lo entre 30 y 40 % de la energ\u00eda producida provendr\u00e1 de fuentes renovables, e incluso en los mejores escenarios, en el 2030 y cumpliendo con los compromisos de M\u00e9xico, todav\u00eda una fracci\u00f3n importante de la energ\u00eda ser\u00e1 f\u00f3sil.\n\nTambi\u00e9n se\u00f1ala que tener las refiner\u00edas trabajando al 30% de su capacidad, mientras se importa a altos precios la mayor\u00eda de la gasolina que se sigue consumiendo, es una ineficiencia que resulta de la corrupci\u00f3n y la mala gesti\u00f3n, que adem\u00e1s provoca los altos precios en los combustibles, y por eso es urgente recuperar la capacidad de las refiner\u00edas que ya existen.\n\nConsidera que renovar las refiner\u00edas no tiene que estar peleado con la inversi\u00f3n y promoci\u00f3n de las energ\u00edas limpias, y apuesta por un modelo descentralizado de energ\u00edas renovables al que se destinen est\u00edmulos y se promuevan mercados. Si bien esta respuesta tiene l\u00f3gica, esperar\u00edamos una actitud mucho m\u00e1s comprometida hacia las energ\u00edas renovables, por ahora lo que vemos son declaratorias y buenas intenciones, pero no propuestas concretas y viables hacia una verdadera transici\u00f3n energ\u00e9tica.\n\nTambi\u00e9n en el tema de emisiones de gases de efecto de invernadero y cambio clim\u00e1tico, platicamos sobre el papel de los bosques y la ganader\u00eda. La propuesta del nuevo gobierno en materia de ganader\u00eda, en el caso de las zonas ambientalmente sensibles, ser\u00e1 promover la producci\u00f3n basada en una ganader\u00eda regenerativa, que utilice especies de \u00e1rboles forrajeros, bancos de prote\u00ednas, rotaci\u00f3n de potreros, selecci\u00f3n de variedades m\u00e1s adecuadas en los hatos ganaderos, y otras pr\u00e1cticas silvo pastoriles, y que se armonicen cabalmente los programas de fomento a la producci\u00f3n de alimentos con los objetivos de conservaci\u00f3n y manejo sustentable de los bosques y selvas.\n\nSin embargo es necesario abordar m\u00e1s a fondo los temas de ganader\u00eda extensiva, agricultura agroindustrial y de\n\nmonocultivos, y plantaciones de palma y agrocombusibles, que tienen un efecto devastador sobre el ambiente. No queda del todo claro c\u00f3mo se incluir\u00e1n estos temas en una pol\u00edtica ambientalmente responsable.\n\nOtro de los grandes temas de la econom\u00eda que tiene graves implicaciones ambientales, y que continuamente genera conflictos sociales, violencia y violaci\u00f3n de derechos, es el de la industria extractiva, particularmente la miner\u00eda y la extracci\u00f3n de hidrocarburos. Pregunt\u00e9 a Josefa qu\u00e9 va a hacer el nuevo gobierno con las concesiones mineras y la extracci\u00f3n de gas mediante fractura hidr\u00e1ulica (fracking).\n\nSu respuesta es que en una primera instancia se tendr\u00e1 que gobernar con lo que hay, porque las concesiones ya est\u00e1n dadas. Se revisar\u00e1n las concesiones y los contratos para verificar que cumplen con lo establecido en la ley, y s\u00f3lo en una segunda fase se entrar\u00e1 a revisar y modificar leyes. Desde la Secretar\u00eda de Medio Ambiente se har\u00e1 lo necesario para garantizar que en aquellas concesiones que est\u00e1n vigentes se cumpla cabalmente con toda la normatividad ambiental, ya que actualmente el principal problema es que la corrupci\u00f3n imperante impide la cabal aplicaci\u00f3n de leyes y normas.\n\nOtro componente importante de esta estrategia es una articulaci\u00f3n con secretar\u00edas tales como Desarrollo Social, Econom\u00eda y Energ\u00eda, para abordar los temas de manera transversal, ya que la incoherencia entre las pol\u00edticas p\u00fablicas es una de las principales causas del deterioro ambiental.\n\nEn cuanto a la participaci\u00f3n ciudadana en las instancias de decisi\u00f3n, plantea que se promover\u00e1 el fortalecimiento de los diferentes consejos representativos de diferentes sectores de la sociedad, tales como el Consejo Nacional para el Desarrollo Sustentable, el Consejo Nacional de \u00c1reas Naturales Protegidas y el Consejo Nacional Forestal, d\u00e1ndoles un car\u00e1cter vinculante (es decir, que sus decisiones sean de observancia obligatoria para\n\nel gobierno). Tambi\u00e9n propone la creaci\u00f3n de una contralor\u00eda social para temas ambientales.\n\nPor \u00faltimo, record\u00e9 que Josefa se define como simpatizante del movimiento zapatista, le pregunt\u00e9: \u00bfse cumplir\u00e1n los Acuerdos de San Andr\u00e9s? \u2018Por supuesto\u2019, fue su respuesta. Ya veremos, por lo pronto desde la sociedad civil y la academia es necesario profundizar de manera responsable en cada uno de los temas que ata\u00f1en al medio ambiente, hacer propuestas viables y sumarnos creativamente a la construcci\u00f3n de un nuevo pa\u00eds, sin abandonar la visi\u00f3n cr\u00edtica, independiente e innovadora, y manteniendo la disposici\u00f3n a demandar, exigir y denunciar siempre que sea necesario.", "url": "https://aristeguinoticias.com/2506/mexico/dialogo-con-josefa-gonzalez-secretaria-de-medio-ambiente-en-el-gobierno-de-amlo-articulo/", "image": "https://aristeguinoticias.com/wp-content/uploads/2018/06/Josefa-en-selva-600x274.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Suelos", 1], ["Mineras", 1]], "location": ["22.96", "-102.910277778"], "address": "city: MODELO"}, {"title": "El medio ambiente, otro perdedor en el debate (Art\u00edculo)", "authors": ["Por Ra\u00fal Benet"], "date": "06/13/18", "summary": "Este tema de la generaci\u00f3n y publicaci\u00f3n de informaci\u00f3n sobre el tema ambiental y sustentable, estuvo completamente ausente de las propuestas.\nEl impacto de la miner\u00eda, el trasvase de r\u00edos, la fractura hidr\u00e1ulica y otros megaproyectos estuvo ausente del debate.\nEstos temas, reiteradamente planteados a los candidatos por las organizaciones civiles, estuvieron claramente ausentes en todas las intervenciones.\nOtro de los temas que ha estado en el centro del debate nacional, y que los candidatos ignoraron, es el de la biodiversidad.\nUn tema central en la agenda del debate, como en la agenda de la naci\u00f3n, es el de la mitigaci\u00f3n y la adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico.", "keywords": ["ambiente", "ambientales", "medio", "agenda", "perdedor", "tema", "cambio", "organizaciones", "sociedad", "candidatos", "debate", "agua", "temas", "art\u00edculo"], "text": "Territorios Ind\u00f3mitos por Ra\u00fal Benet\n\nPor @RaulBenet\n\nSi bien los candidatos a la presidencia de la rep\u00fablica abordaron algunos tema ambientales, lo hicieron de manera muy superficial y en ning\u00fan caso fueron al fondo de los graves problemas y retos de devastaci\u00f3n y deterioro ambiental que enfrentamos.\n\nLos asuntos ambientales debieran estar en el centro de la agenda p\u00fablica, porque son la base natural sobre la cual se construye el bienestar y el futuro de la naci\u00f3n. Adem\u00e1s, la participaci\u00f3n ciudadana en la implementaci\u00f3n de esta agenda debe ser considerada como de obligatoria observancia por parte de los gobernantes.\n\nEn el debate no hubo menci\u00f3n alguna sobre la importancia de la participaci\u00f3n civil en los asuntos ambientales, no se estableci\u00f3 un compromiso que obligue a las instancias de gobierno a incorporar seriamente y con car\u00e1cter vinculante a la sociedad civil en la elaboraci\u00f3n, implementaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de toda pol\u00edtica gubernamental de manera tal que se pueda garantizar la sustentabilidad y transversalidad de la pol\u00edtica p\u00fablica.\n\nPara este fin se requiere tambi\u00e9n la generaci\u00f3n de informaci\u00f3n de calidad, confiable y oportuna, que sea accesible a la sociedad y a los funcionarios de diferentes niveles. Este tema de la generaci\u00f3n y publicaci\u00f3n de informaci\u00f3n sobre el tema ambiental y sustentable, estuvo completamente ausente de las propuestas.\n\nUn asunto crucial para garantizar la sustentabilidad es la transversalidad de las pol\u00edticas p\u00fablicas. No se puede seguir fomentando la inversi\u00f3n en miner\u00eda y megaproyectos, o en agricultura intensiva, a costa de destruir el medio ambiente y los territorios e hipotecar la salud, el agua y el clima de las generaciones venideras. La planeaci\u00f3n, el fomento y la inversi\u00f3n en todos los \u00e1mbitos y sectores debe considerar la dimensi\u00f3n ambiental de manera transversal.\n\nEl impacto de la miner\u00eda, el trasvase de r\u00edos, la fractura hidr\u00e1ulica y otros megaproyectos estuvo ausente del debate. Vale la pena se\u00f1alar que el Proyecto de Naci\u00f3n de la coalici\u00f3n Juntos Haremos Historia, presenta un an\u00e1lisis muy valioso sobre la impunidad y complicidad con la que operan las compa\u00f1\u00edas mineras, sobre el grave impacto que tiene esa actividad sobre los territorios y los ecosistemas y sobre la importancia de impedir que la actividad minera siga violando leyes, destruyendo al ambiente y pasando por encima del derecho de las comunidades.\n\nSin embargo, todo el tema de la justicia ambiental, el respeto a los territorios comunitarios y el acceso igualitario y equitativo a los beneficios ambientales estuvo ausente del debate.\n\nUn tema fundamental es el del agua. La Constituci\u00f3n obliga ya a los diferentes \u00f3rdenes de gobierno a garantizar el acceso al agua de calidad a todos las personas, y es urgente contar con una nueva Ley de Aguas Nacionales que garantice el cabal cumplimiento de los mandatos de los art\u00edculos 2, 3 y 4 de la Constituci\u00f3n, que establecen que el agua es un derecho humano y que el estado tiene la obligaci\u00f3n de garantizar ese derecho. El uso del agua para la extracci\u00f3n de gas mediante fractura hidr\u00e1ulica, tecnolog\u00eda conocida como fracking, debiera ser considerado ilegal por la grave contaminaci\u00f3n y el despojo que significa. Estos temas, reiteradamente planteados a los candidatos por las organizaciones civiles, estuvieron claramente ausentes en todas las intervenciones.\n\nOtro de los temas que ha estado en el centro del debate nacional, y que los candidatos ignoraron, es el de la biodiversidad. Recientemente se logr\u00f3 echar abajo una ley de biodiversidad que se trataba de imponer m\u00e1s por motivos de lucimiento partidista que de incorporar soluciones urgentes a problemas graves de p\u00e9rdida de la biodiversidad. Temas tales como la privatizaci\u00f3n del germoplasma, los recursos biol\u00f3gicos y el conocimiento tradicional, la p\u00e9rdida y biopirater\u00eda de las variedades de semillas tradicionales y la agro biodiversidad, la p\u00e9rdida de especies y de ecosistemas completos, la equivocada regulaci\u00f3n para el aprovechamiento sustentable de la vida silvestre, y el establecimiento de esquemas efectivos para la protecci\u00f3n de los ecosistemas m\u00e1s sensibles, han quedado fuera de la agenda de los partidos y las coaliciones, y estuvieron ausentes del debate.\n\nEl candidato Anaya alcanz\u00f3 a mencionar que el problema de las \u00c1reas Naturales Protegidas es un problema de vigilancia y control, ignorando que las ANPs est\u00e1n habitadas y en muchos casos pertenecen a comunidades ind\u00edgenas y locales, y que la mejor estrategia para conservarlas, en la mayor\u00eda de los casos, es a trav\u00e9s de la promoci\u00f3n de su manejo sustentable.\n\nRodr\u00edguez lleg\u00f3 a se\u00f1alar como responsables del deterioro ambiental a las propias comunidades, omitiendo mencionar que con frecuencia son los megaproyectos de los gobiernos estatales, como el trasvase del R\u00edo P\u00e1nuco desde Veracruz hasta el estado de Nuevo Le\u00f3n, lo que impacta gravemente al territorio, al medio ambiente y a las \u00e1reas naturales protegidas.\n\nEn el tema de bosques y selvas recientemente ha habido avances importantes, como la incorporaci\u00f3n del manejo forestal comunitario en la ley forestal. Sin embargo, las organizaciones de productores forestales comunitarios, as\u00ed como las organizaciones civiles que se dedican al cuidado y buen manejo del bosque, esperaban de los candidatos algunas menciones y propuestas respecto a c\u00f3mo detener la creciente tala ilegal, c\u00f3mo eliminar la importaci\u00f3n de madera ilegal, o c\u00f3mo fomentar al mercado de productos forestales certificados, producidos de manera sustentable por las comunidades.\n\nTambi\u00e9n se esperaba un reconocimiento del papel de los j\u00f3venes y las mujeres en el cuidado de los bosques, y el compromiso para fomentar el acceso de mujeres y j\u00f3venes a los beneficios derivados de los bosques.\n\nL\u00f3pez Obrador plante\u00f3 el proyecto de recuperar un mill\u00f3n de hect\u00e1reas de selva con especies maderables y frutales. Este planteamiento, si bien fue el \u00fanico que aborda una estrategia para revertir el deterioro de los ecosistemas, dista mucho de ser una propuesta integral para promover el aprovechamiento sustentable de los recursos forestales como una estrategia fundamental para conservar los bosques y selvas y para promover el bienestar de las comunidades ind\u00edgenas y locales que habitan esos territorios.\n\nUn tema central en la agenda del debate, como en la agenda de la naci\u00f3n, es el de la mitigaci\u00f3n y la adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico. Si bien este tema fue abordado por los candidatos, no hubo inter\u00e9s ni oportunidad de profundizar en las medidas para reducir la vulnerabilidad de las poblaciones urbanas y rurales ante el cambio clim\u00e1tico, lo m\u00e1s que se hizo, por parte del candidato de Morena, fue se\u00f1alar que mediante la recuperaci\u00f3n de un mill\u00f3n de hect\u00e1reas de selva se reducir\u00e1 la vulnerabilidad ante el cambio clim\u00e1tico.\n\nLos fen\u00f3menos hidro-meteorol\u00f3gicos extremos, tales como huracanes y sequ\u00edas, ocurren cada vez con mayor frecuencia e intensidad, provocando devastaci\u00f3n y pobreza. Es necesario abordar el tema de la adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico de manera intersectorial, integral, considerando aspectos de salud, infraestructura, agua, alimentaci\u00f3n, seguridad, cultura y educaci\u00f3n\u2026 nada de esto fue tomado en cuenta por ning\u00fan candidato.\n\nLo que s\u00ed abordaron fue lo relativo a la reducci\u00f3n de emisiones de gases de efecto de invernadero. Todos los candidatos mencionaron la importancia de generalizar el uso de las energ\u00edas renovables para hacer frente al cambio clim\u00e1tico, medidas de mitigaci\u00f3n tales como la reducci\u00f3n de emisiones en el sector energ\u00e9tico y del transporte, aunque estuvo ausente la menci\u00f3n a una estrategia para reducir emisiones por deforestaci\u00f3n y degradaci\u00f3n forestal, y favorecer el incremento de los acervos de carbono en los bosques.\n\nParticularmente importante resulta la pol\u00edtica relacionada con la extracci\u00f3n, refinaci\u00f3n y utilizaci\u00f3n de combustibles f\u00f3siles. Si bien todos los candidatos se refirieron a la importancia de las energ\u00edas renovables, L\u00f3pez Obrador sigue claramente apostando a la inversi\u00f3n en energ\u00eda f\u00f3sil, al plantear la modernizaci\u00f3n de las seis refiner\u00edas existentes y la construcci\u00f3n de una gran refiner\u00eda nueva, lo cual resulta incongruente con una visi\u00f3n de combate al cambio clim\u00e1tico y transici\u00f3n hacia una econom\u00eda baja en carbono.\n\nLa ruta hacia una econom\u00eda baja en carbono no est\u00e1 integrada seriamente en ninguno de los discursos de los candidatos, aunque tanto la coalici\u00f3n Juntos Haremos Historia como el Frente incorporaron en sus plataformas muchos de los planteamientos hechos por organizaciones de la sociedad civil para abordar los temas de mitigaci\u00f3n y adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico.\n\nPr\u00e1cticamente no hubo propuestas sobre la democratizaci\u00f3n en el acceso a la energ\u00eda limpia a trav\u00e9s de un aprovechamiento sistem\u00e1tico, generalizado y descentralizado de la energ\u00eda solar, y por el contrario, algunos candidatos le siguen apostando al subsidio de las energ\u00edas f\u00f3siles en las tarifas el\u00e9ctricas.\n\nA pregunta expresa, Meade se\u00f1al\u00f3 que considera a la energ\u00eda nuclear dentro de las opciones para diversificar la matriz energ\u00e9tica (por supuesto que los combustibles nucleares no solo no son renovables, sino que significan una inmensa contaminaci\u00f3n radioactiva y un grave riesgo para el mundo, como lo demuestran los casos de Fukushima en Jap\u00f3n y Chernobil en la Ex Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica). Las organizaciones de la sociedad civil y la academia demandan que el gobierno se comprometa a satisfacer un 40 por ciento del abasto de energ\u00eda a partir de fuentes realmente renovables para el 2024, lo cual est\u00e1 contemplado en las plataformas del Frente y de JHH, pero no queda claro cu\u00e1l ser\u00eda la ruta para alcanzar esa meta, y menos con nuevas refiner\u00edas.\n\nUna buena noticia en el debate en t\u00e9rminos ambientales, fue el anuncio hecho por L\u00f3pez Obrador en el sentido de que de ganar la presidencia (lo cual sobra decir que es altamente probable), pondr\u00e1 al frente del Conacyt a la Doctora Elena Alvarez Builla, quien tiene una trayectoria impecable como investigadora comprometida con los grandes problemas nacionales, adem\u00e1s de haber obtenido el Premio Nacional de Ciencias por su contribuci\u00f3n al conocimiento de los riesgos de los organismos gen\u00e9ticamente modificados, y es fundadora y presidenta de la Uni\u00f3n de Cient\u00edficos Comprometidos con la Sociedad (Mx), la agrupaci\u00f3n m\u00e1s seria de cient\u00edficos preocupados por los temas sociales y ambientales de nuestro pa\u00eds.\n\nSu nombramiento significa un gran acierto y un contrapeso significativo ante otro nombramiento en el mismo gabinete, el del empresario y promotor transg\u00e9nico V\u00edctor Villalobos, quien encabezar\u00e1 la secretar\u00eda de Agricultura.\n\nLos candidatos quedaron a deber mucho en cuanto a propuestas en los temas del desarrollo sustentable m\u00e1s apremiantes, pero el hecho mismo de que estos temas hayan entrado en la agenda del debate es en s\u00ed un gran logro de las organizaciones de la sociedad civil. Veremos.", "url": "https://aristeguinoticias.com/1306/mexico/el-medio-ambiente-otro-perdedor-en-el-debate-articulo/", "image": "https://aristeguinoticias.com/wp-content/uploads/2018/06/diversidad-uno--600x274.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Bosques", 1], ["Biodiversidad", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "Intensa contaminaci\u00f3n de los acu\u00edferos, provocada por las minas de Baja California Sur (Art\u00edculo)", "authors": ["Por Ra\u00fal Benet"], "date": "05/10/18", "summary": "Territorios Ind\u00f3mitos por Ra\u00fal BenetPor @RaulBenetHace unos d\u00edas, la Profepa clausur\u00f3 instalaciones de la mina La Testera en el distrito minero El Triunfo \u2013 San Antonio, municipio de La Paz, en Baja California Sur.\nDoscientos cincuenta a\u00f1os despu\u00e9s de que se estableciera la primera mina, el bienestar social en la regi\u00f3n es pr\u00e1cticamente nulo.\nEstas concesiones mineras se sobreponen en una extensi\u00f3n muy considerable con el pol\u00edgono de la Reserva de la Bi\u00f3sfera de La Laguna.\nLas implicaciones ambientales y sociales de este proyecto son incluso mayores que las que se prev\u00e9n en la regi\u00f3n de Los Cardones.\nTambi\u00e9n se\u00f1alan que uno de los inversionistas es el controvertido ex senador y abogado Diego Cervantes de Cevallos.", "keywords": ["intensa", "miner\u00eda", "organizaciones", "cardones", "minas", "provocada", "regi\u00f3n", "california", "sur", "sociedad", "acu\u00edferos", "contaminaci\u00f3n", "mina", "mineras", "agua", "empresa", "baja", "art\u00edculo"], "text": "Territorios Ind\u00f3mitos por Ra\u00fal Benet\n\nPor @RaulBenet\n\nHace unos d\u00edas, la Profepa clausur\u00f3 instalaciones de la mina La Testera en el distrito minero El Triunfo \u2013 San Antonio, municipio de La Paz, en Baja California Sur. La clausura se debi\u00f3, seg\u00fan informa la misma Profepa, a incumplimientos legales y violaci\u00f3n de las condicionantes establecidas en la autorizaci\u00f3n relativas al manejo de residuos peligrosos en un almac\u00e9n de la mina. Una clausura light, o una pantalla, pudiera decirse, pues el asunto de fondo, la contaminaci\u00f3n de los acu\u00edferos, ni siquiera fue investigada, y los motivos de la clausura parcial y temporal a lo m\u00e1s ameritar\u00e1n una multa simb\u00f3lica, como suele ocurrir con las clausuras de la Profepa. Inmediatamente despu\u00e9s de la clausura, el Frente Ciudadano en Defensa del Agua y la Vida, present\u00f3 una nueva denuncia en la que exige que se investigue a fondo y con participaci\u00f3n de expertos independientes y sociedad civil, la presencia de contaminantes peligrosos en el agua de la zona.\n\nBaja California Sur tiene el infortunio de estar surcada por vetas de oro y plata, pero hoy en d\u00eda tiene la fortuna de estar poblada por una sociedad valiente, unida y dispuesta a defender su territorio. Desde tiempos de la colonia espa\u00f1ola se establecieron en la regi\u00f3n las famosas misiones, destacamentos religioso-militares que cumpl\u00edan con la triple tarea de evangelizar o exterminar a las poblaciones ind\u00edgenas (las exterminaron), ejercer el control militar del territorio y facilitar la extracci\u00f3n de cuanta riqueza mineral fuera posible para enviarla a la Madre Patria. M\u00e1s tarde, la demencial Fiebre del Oro que se vivi\u00f3 en el Oeste de los Estados Unidos a mediados del siglo XIX se contagi\u00f3 hasta el extremo sur de la Pen\u00ednsula de Baja California, cuando el ej\u00e9rcito norteamericano la invadi\u00f3, abriendo paso a ambiciosos gambusinos y gamberros norteamericanos, ingleses y franceses, quienes lograron que sus empleados extrajeran miles de toneladas de oro y otros minerales, a costa de la salud, el medio ambiente y la vida misma, y que posteriormente sirvieron para establecer prestigiosas y respetables compa\u00f1\u00edas mineras que se apoderaron de grandes extensiones y recursos de la pen\u00ednsula y el continente.\n\nDoscientos cincuenta a\u00f1os despu\u00e9s de que se estableciera la primera mina, el bienestar social en la regi\u00f3n es pr\u00e1cticamente nulo. Poblaciones como El Triunfo, que seg\u00fan cuentan en la regi\u00f3n lleg\u00f3 a ser la capital de Las Californias, y que emple\u00f3 a diez mil mineros, es hoy un pueblo casi fantasma, cuyos escasos habitantes sobreviven de una ganader\u00eda precaria, y coexisten con algunos inversionistas que han sabido aprovechar el valor esc\u00e9nico e hist\u00f3rico del lugar. Estas tierras quedaron pr\u00e1cticamente sepultadas en presas de jales ricas en ars\u00e9nico y metales pesados. Sus campos, arroyos y acu\u00edferos quedaron severamente contaminados, adem\u00e1s de que sus selvas y bosques fueron gravemente da\u00f1ados por la tala para la obtenci\u00f3n de combustibles necesarios en el proceso minero. El abandono social y el deterioro ambiental que prevalecen donde una vez hubo miner\u00eda no se restringe a esta regi\u00f3n del mundo, pero aqu\u00ed es particularmente patente.\n\nLo primero que se encuentran los visitantes cuando se llega a El Triunfo es el \u2018Pante\u00f3n Chino\u2019, donde abundan tumbas con inscripciones que indican que algunos de sus moradores proced\u00edan de aquella regi\u00f3n del mundo. Por las fechas de varias l\u00e1pidas (segunda mitad del siglo XIX), y por testimonios de algunos habitantes, puede entenderse que muchas de esas personas trabajaron para la mina, que era pr\u00e1cticamente la \u00fanica fuente de empleo en esa regi\u00f3n. Lo curioso de esto, que me hicieron notar mis amigos y acompa\u00f1antes, Barush, Noem\u00ed y V\u00edctor, es que la mayor\u00eda de las tumbas que pueden verse en ese pante\u00f3n, son de menores de edad, que murieron en un periodo de pocos a\u00f1os al final del siglo diecinueve, en la \u00e9poca de apogeo de esa mina. Viendo los inmensos mont\u00edculos de jales t\u00f3xicos ricos en ars\u00e9nico, que se erigen por encima del arroyo del pueblo, es v\u00e1lido preguntarnos si esta gran mortandad infantil y juvenil estuvo relacionada con la mina, particularmente con la contaminaci\u00f3n del agua por ars\u00e9nico y otros metales pesados. Lo que es un hecho comprobado por organizaciones civiles como la Sociedad de Historia Natural Niparaj\u00e1, es que hasta la fecha pr\u00e1cticamente todos los pozos de esa parte la cuenca est\u00e1n contaminados, y que el 66 % de la regi\u00f3n en su conjunto, est\u00e1n contaminados por ars\u00e9nico en niveles que rebasan los est\u00e1ndares de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Tambi\u00e9n reportan que cientos de mont\u00edculos o presas de jales siguen expuestas, a cielo abierto, liberando metales pesados cada vez que llueve, lo que suele ocurrir de manera intempestiva en huracanes y tormentas tropicales. Doscientos cincuenta a\u00f1os despu\u00e9s de que se iniciara la extracci\u00f3n y pulverizaci\u00f3n de la roca para la extracci\u00f3n de oro y plata en la regi\u00f3n, los jales abandonados siguen liberando veneno, y a juzgar por la magnitud y cantidad de los mont\u00edculos, esto puede seguir ocurriendo por los siglos de los siglos. Lo que no se observa en la regi\u00f3n son escuelas, hospitales, instalaciones deportivas, tampoco campos de cultivo\u2026 ning\u00fan rastro de que la pujante miner\u00eda pudiera producir bienestar social en el largo plazo.\n\nPrecisamente en esta zona, pero ya dentro de la Reserva de la Bi\u00f3sfera Sierra de la Laguna, existe actualmente un proyecto minero que hoy lleva el nombre de Los Cardones, y anteriormente se llam\u00f3 Paredones Amarillos y La Concordia. El Servicio Geol\u00f3gico Mexicano estima que en Paredones Amarillos hay 1.3 millones de onzas de oro, que significan unos mil setecientos millones de d\u00f3lares al deprimido precio actual del metal dorado. La compa\u00f1\u00eda Invecture, que ha sido relacionada por medios nacionales con el empresario Ricardo Salinas Pliego y la Senadora Ninfa Salinas, recientemente adquiri\u00f3 los derechos de al menos siete t\u00edtulos mineros que abarcan una superficie de varios miles de hect\u00e1reas dentro de la Reserva de la Bi\u00f3sfera. En esta regi\u00f3n hay un total 32 concesiones mineras que en su conjunto abarcan m\u00e1s de cien mil hect\u00e1reas, en una franja de 75 km que cruza de norte a sur, desde un punto cercano a La Paz, en el Mar de Cort\u00e9s, hasta casi llegar a la bella ciudad Todos Santos, en el Oc\u00e9ano Pac\u00edfico. Estas concesiones mineras se sobreponen en una extensi\u00f3n muy considerable con el pol\u00edgono de la Reserva de la Bi\u00f3sfera de La Laguna.\n\nEntre las actividades productivas de las que vive la poblaci\u00f3n sudcaliforniana destaca la pesca. Seg\u00fan me se\u00f1ala Ariel Castillo, miembro de la cooperativa de pescadores de Punta Lobos, en Todos Santos, y vocero del Frente en Defensa del Agua y la Vida, los pescadores se ver\u00edan severamente afectados por las actividades de la mina Los Cardones y las dem\u00e1s minas concesionadas en la regi\u00f3n. Los arroyos conocidos como La Junta y La Muela, en la zona de Los Cardones, conectan directamente la zona de la mina con los sitios de pesca de la cooperativa Punta Lobos. En caso de una tormenta, en pocos minutos el agua que cae en la regi\u00f3n de la mina llega justamente a los varaderos en los que trabajan los pescadores, y de haber actividad minera, en pocos minutos se contaminar\u00eda el agua y los peces con ars\u00e9nico, zinc, cadmio, mercurio y otras substancias t\u00f3xicas y bioacumulables, da\u00f1ando de manera irreversible el producto del que viven miles de familias de la regi\u00f3n. El acu\u00edfero en esa regi\u00f3n hasta ahora es de buena calidad, pues las minas que han operado hasta la fecha drenan para el lado del Golfo de Cort\u00e9s, en otra cuenca diferente que s\u00ed se encuentra severamente contaminada. Las nuevas concesiones est\u00e1n del lado del Pac\u00edfico, a\u00fan libre de ars\u00e9nico, donde se encuentra Todos Santos y Cabo San Lucas.\n\nEl proyecto Los Cardones est\u00e1 suspendido por la f\u00e9rrea y ejemplar oposici\u00f3n de los pobladores de Los Cabos, Todos Santos, La Paz y otras poblaciones de la zona, organizados en el Frente Ciudadano en Defensa del Agua, en El Agua Vale M\u00e1s Que El Oro, Coraz\u00f3n de las Californias, y en otras decenas de organizaciones civiles representativas de pescadores, agricultores, estudiantes, empresarios, comunicadores y pobladores en general. La Semarnat autoriz\u00f3 en su momento la Manifestaci\u00f3n de Impacto Ambiental (el actual Secretario de Semarnat, Rafael Pacchiano, del Partido Verde, era entonces subsecretario de Fomento y responsable de la Direcci\u00f3n que otorg\u00f3 la autorizaci\u00f3n), y los regidores del ayuntamiento anterior maniobraron para otorgar los permisos de uso de suelo. Sin embargo, la sociedad sudcaliforniana ha logrado detener este proyecto mediante movilizaciones masivas, incluyendo la tomas de los dos aeropuertos internacionales de la regi\u00f3n, as\u00ed como de carreteras y de las instalaciones de la propia Secretar\u00eda de Medio Ambiente y la alcald\u00eda en el estado, adem\u00e1s de la organizaci\u00f3n de marchas, festivales, kermeses, y todo tipo de expresiones pol\u00edticas y culturales. Gracias a estas movilizaciones se logr\u00f3 impedir la maniobra de los regidores que pretend\u00edan autorizar a la empresa el uso de suelo, y en consecuencia se tiene suspendida a aprobaci\u00f3n de la Semarnat, que depende de ese permiso, adem\u00e1s de que las movilizaciones han logrado visibilizar el hecho de que la empresa no ha podido documentar fehacientemente un permiso de ocupaci\u00f3n previa que deber\u00eda ser otorgado por los leg\u00edtimos due\u00f1os de los terrenos, requisito indispensable para iniciar operaciones, tema que sin la presi\u00f3n social dif\u00edcilmente habr\u00eda sido tomado en cuenta.\n\nLa mina de Los Cardones es una punta de lanza, ya que si \u00e9sta logra superar los obst\u00e1culos legales que enfrenta, abrir\u00e1 el camino \u2018legal\u2019 que tratar\u00e1n de seguir muchas de las otras 32 concesiones de la regi\u00f3n, lo cual tendr\u00eda consecuencias devastadoras para la gente y el medio ambiente de Baja California, el Golfo de Cort\u00e9s, e incluso regiones m\u00e1s apartadas, como la costa de Sinaloa.\n\nLa referencia que hice p\u00e1rrafos m\u00e1s arriba respecto al Secretario Pacchiano y al empresario Salinas Pliego y su hija, la Senadora Ninfa, tambi\u00e9n del Partido Verde, tiene una relevancia particular, ya que muestra un modus operandi de algunos industriales mineros en nuestro pa\u00eds: El titular de la concesi\u00f3n de Televisi\u00f3n Azteca, que seg\u00fan la revista Forbes duplic\u00f3 su fortuna entre 2016 y 2018, tiene a la vez intereses en la industria minera. Utiliza el poder que le otorga la concesi\u00f3n de su cadena de televisi\u00f3n para colocar a familiares en altos cargos de representaci\u00f3n, como es el caso de su hija Ninfa, junto con toda una \u2018tele bancada\u2019, en el Congreso. Desde esa plataforma, se asocia con un partido pol\u00edtico que se apropi\u00f3 de manera infame y c\u00ednica del nombre de Partido Verde, que ha desvirtuado profundamente el sentido social y ambiental de otros partidos verdes del mundo. Ese partido, que sin tener m\u00e1s del tres por ciento del electorado, se al\u00eda con el PRI para aprovechar ventajas electorales, y logra que \u00e9ste le entregue la Secretar\u00eda de Medio Ambiente y Recursos Naturales para que la maneje a su antojo y conveniencia. La Secretar\u00eda otorga las autorizaciones necesarias para la puesta en operaci\u00f3n de la mina. Desde el Congreso, la Senadora Salinas presenta iniciativas de ley, como la Ley de Biodiversidad, que busca eliminar barreras para el aprovechamiento minero en \u00e1reas naturales protegidas, como Los Cardones. Mientras tanto, los presentadores de noticias de TV Azteca se dedican a denostar y difamar a las organizaciones y a los ciudadanos que se oponen a la mega miner\u00eda t\u00f3xica en Baja California Sur. El c\u00edrculo no se cierra ah\u00ed, pero bastan esos elementos para reflexionar sobre la forma como se conecta nuestra tele con nuestro sistema partidista, presidencialista y parlamentario, y con la muerte por ars\u00e9nico y metales pesados. Ser\u00e1 por ese mismo modelo que Germ\u00e1n Larrea, del Grupo Minero M\u00e9xico, busca desesperadamente una concesi\u00f3n para un canal de televisi\u00f3n propio.\n\nDentro de las estrategias que implementan las empresas mineras en Baja California Sur est\u00e1 la no tan novedosa \u2018estrategia espejo\u2019, que consiste en crear y financiar ampliamente a supuestas \u2018organizaciones de la sociedad civil\u2019, que copian las formas de trabajo de las organizaciones leg\u00edtimas, pero que en realidad son agencias de relaciones p\u00fablicas e imagen de las propias empresas, como ya en su momento hiciera la empresa biotecnol\u00f3gica Monsanto con organizaciones pantalla como AgroBio. Es el caso de una organizaci\u00f3n que se cre\u00f3 recientemente en BCS con la intenci\u00f3n de promover los intereses de las empresas mineras mediante la atractiva y enga\u00f1osa publicidad de la \u2018miner\u00eda sustentable\u2019. Con copiosos recursos de las mineras, esta organizaci\u00f3n ha emprendido acciones de propaganda y ha recaudado firmas, utilizando la f\u00e9rrea oposici\u00f3n que existe en la regi\u00f3n respecto a la miner\u00eda t\u00f3xica, pero poniendo en las letras chiquitas \u2018si a la miner\u00eda\u2026 sustentable\u2019. Algunas de las organizaciones que se oponen a la mega miner\u00eda t\u00f3xica han se\u00f1alado que el inter\u00e9s de esta organizaci\u00f3n (o agencia de relaciones p\u00fablicas), es el de promover una nueva ley de fomento a la miner\u00eda que mediante un discurso de supuesta sustentabilidad, permita destrabar los frenos que enfrentan las empresas mineras de la regi\u00f3n y del pa\u00eds.\n\nEl diputado Camilo Torres, presidente de la Comisi\u00f3n de Derechos Humanos del Congreso Sudcaliforniano, y una de las personas con mejor conocimiento del tema con las que me reun\u00ed, me coment\u00f3 que una empresa minera llev\u00f3 a un grupo de legisladores de BCS a Sonora para que observaran la forma como se lleva a cabo la miner\u00eda supuestamente sustentable. En el show que montaron para los legisladores no mostraron el testimonio de pueblos como Nuevo Piedras Verdes, en el municipio de \u00c1lamos, Sonora, que fueron expulsados y reubicados por la empresa minera con falsas promesas, y que hoy viven en el abandono y la pobreza total en tierras inertes, sin agua, sin tierras para cultivo y sin empleo. Tampoco mostraron los devastadores impactos generados por el vertido de 50 mil litros de sulfato de cobre \u00e1cido a los R\u00edos Bacanuchi y Sonora provocado pocos a\u00f1os atr\u00e1s por la irresponsabilidad criminal de la empresa Buenavista del Cobre, del Grupo M\u00e9xico.\n\nMucho m\u00e1s al norte del estado, cerca de la Laguna Ojo de Liebre, se cierne otra amenaza minera, el proyecto submarino Don Diego, la mayor superficie concesionada a una empresa, casi cien mil hect\u00e1reas en una sola concesi\u00f3n. Las implicaciones ambientales y sociales de este proyecto son incluso mayores que las que se prev\u00e9n en la regi\u00f3n de Los Cardones. Una de las cooperativas m\u00e1s pr\u00f3speras de la Pen\u00ednsula, la Cooperativa Pesquera Los Chales, con cientos de socios y miles de familias que dependen directa o indirectamente de su actividad, ser\u00e1 invadida en el centro de su pol\u00edgono de pesca por un concesi\u00f3n por cincuenta a\u00f1os, extendible a cien, que mediante inmensas aspiradoras flotantes pretende dragar miles de toneladas diarias del fondo marino en busca de f\u00f3sforo, aunque los miembros de la cooperativa piensan que adem\u00e1s de f\u00f3sforo se pretenden extraer metales precios e incluso uranio. La gran turbulencia y turbiedad que generar\u00eda esta actividad tendr\u00eda efectos sobre la fotos\u00edntesis y toda la cadena tr\u00f3fica del ecosistema marino de la zona. El equipo t\u00e9cnico de la cooperativa, que incluye a bi\u00f3logos expertos en el tema, considera que el impacto alcanzar\u00e1 no s\u00f3lo a la fauna bent\u00f3nica y a los microorganismos que habitan en el fondo marino, sino sobre todo a las especies de escama que aprovechan en la pesquer\u00eda, como el verdillo, e incluso a las poblaciones de ballena jorobada y ballena gris, adem\u00e1s de cinco de las seis especies de tortugas marinas que hay en M\u00e9xico, y muchas otras especies de fauna de gran val\u00eda ambiental y econ\u00f3mica. Tomando en cuenta las corrientes prevalecientes en la zona, se prev\u00e9 que el impacto pudiera llegar a toda la costa de Baja California, al Mar de Cort\u00e9s y a la costa de Sinaloa. Los impactos econ\u00f3micos ser\u00e1n devastadores para la gente de la regi\u00f3n. Tambi\u00e9n se\u00f1alan que uno de los inversionistas es el controvertido ex senador y abogado Diego Cervantes de Cevallos.\n\nLos proyectos mineros est\u00e1n detenidos por la convicci\u00f3n y tenacidad de los pobladores de BCS, pero los inmensos recursos econ\u00f3micos y poder pol\u00edtico de las empresas mineras se mantiene como una amenaza constante, permanente. En palabras de uno de los representantes de las compa\u00f1\u00edas, la poblaci\u00f3n acabar\u00e1 por cansarse, y las empresas seguir\u00e1n teniendo dinero y poder, por lo que, seg\u00fan \u00e9l, tarde o temprano terminar\u00e1n imponiendo sus proyectos. Por eso es necesario abrogar la ley minera que pr\u00e1cticamente entrega a las compa\u00f1\u00edas mineras una tercera parte del territorio nacional, viola las atribuciones constitucionales de los municipios en la determinaci\u00f3n del uso del suelo, y obliga a ejidos y comunidades a otorgar permisos de ocupaci\u00f3n hasta por cien a\u00f1os. Pero m\u00e1s all\u00e1 de la ley, lo \u00fanico que lograr\u00e1 detener a las compa\u00f1\u00edas mineras es una sociedad informada, organizada y dispuesta a defender su territorio, como es hoy la sociedad sudcalifornina.", "url": "https://aristeguinoticias.com/1005/mexico/intensa-contaminacion-de-los-acuiferos-provocada-por-las-minas-de-baja-california-sur-articulo/", "image": "https://aristeguinoticias.com/wp-content/uploads/2018/05/IMG_0336-1-600x274.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Minas", 1], ["Mineras", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "Aprueba el Senado una ley forestal de avanzada (Art\u00edculo)", "authors": ["Por Ra\u00fal Benet"], "date": "04/18/18", "summary": "En una siguiente oportunidad habr\u00eda que dotar a este Comit\u00e9 Mixto de mayor transparencia y representatividad como el \u00f3rgano de gobernanza del Fondo Forestal Mexicano.\nEn la minuta que hab\u00eda sido aprobada, la Semarnat perd\u00eda la autoridad de emitir y revocar permisos de aprovechamiento forestal, y se le transfer\u00eda dicha autoridad a la Conafor.\nLa ley aprobada recupera las funciones de la Semarnat y desecha la intenci\u00f3n de transferirlas a la Conafor.\nEl nuevo reto es trabajar en el reglamento de la ley, que permita aterrizarla de manera efectiva.\nAhora mismo se est\u00e1 tratando de aprobar en la C\u00e1mara de Diputados una nueva ley relacionada con hidrocarburos y medio ambiente, la llamada Ley ASEA, hecha a la medida de las empresas beneficiarias de la reforma energ\u00e9tica interesadas en la obtenci\u00f3n de gas a partir de la fractura hidr\u00e1ulica, el da\u00f1ino fracking.", "keywords": ["proceso", "nueva", "comunidades", "ley", "semarnat", "aprueba", "organizaciones", "forestal", "sociedad", "senado", "avanzada", "civil", "participaci\u00f3n", "art\u00edculo"], "text": "Territorios Ind\u00f3mitos por Ra\u00fal Benet\n\nPor @RaulBenet\n\nDespu\u00e9s de un a\u00f1o y medio de debates y an\u00e1lisis, en el que participaron organizaciones civiles y acad\u00e9micos, conjuntamente con la Comisi\u00f3n Nacional Forestal, adem\u00e1s de una participaci\u00f3n destacada de varios senadores de diversos partidos, y particularmente el liderazgo en todo el proceso de la presidenta de la Comisi\u00f3n de Cambio Clim\u00e1tico, senadora Silvia Garza, este martes el pleno del Senado aprob\u00f3 la nueva Ley de Desarrollo Forestal Sustentable.\n\nSi bien debi\u00f3 haber un proceso de consulta m\u00e1s amplio, es de celebrar que en la nueva ley se hayan incluido finalmente puntos tan importantes como un Programa de manejo forestal comunitario como un instrumento de pol\u00edtica, as\u00ed como una obligaci\u00f3n de fomento por parte del estado mexicano.\n\nEste tema, que hab\u00eda sido demandado por las organizaciones sociales y de la sociedad civil, es muy importante porque la mayor parte de los bosques y selvas mexicanas pertenecen a comunidades ind\u00edgenas, ejidos y comunidades agrarias, y la mejor estrategia para promover la conservaci\u00f3n de los bosques y el bienestar de sus comunidades es a trav\u00e9s de un manejo sustentable de sus recursos por parte de las comunidades.\n\nPor el mismo motivo es muy importante que se hayan establecido en la nueva ley las provisiones para el desarrollo de todo un sistema de salvaguardas sociales y ambientales basado en los principios de la Convenci\u00f3n Marco de Cambio Clim\u00e1tico de la ONU, que en la ley anterior estaba restringido s\u00f3lo a servicios ambientales.\n\nEste sistema, que a\u00fan hay que detallar en el reglamento, permitir\u00e1 establecer las bases para instrumentar el derecho a la Consulta Ind\u00edgena, que hasta la fecha ha carecido de un marco legal y un protocolo efectivo que garantice su legitimidad y representatividad.\n\nDurante estos meses, diversas organizaciones comunitarias y de productores, as\u00ed como de la sociedad civil y acad\u00e9micos hab\u00edan planteado la necesidad de mantener un \u00f3rgano de participaci\u00f3n social fuerte y con atribuciones de vigilancia y supervisi\u00f3n, y esta demanda de las organizaciones fue finalmente atendida por los legisladores, restituyendo al Consejo Nacional Forestal y a los Consejos Estatales sus funciones de vigilancia y supervisi\u00f3n de la pol\u00edtica forestal y estableciendo la obligatoriedad por parte del gobierno de consultar a dicho \u00f3rgano para todos los asuntos de pol\u00edtica forestal.\n\nEl Consejo Nacional Forestal se recupera as\u00ed como un consejo de participaci\u00f3n social de avanzada, con atribuciones obligatorias, vinculantes, y se establece un precedente para que otros sectores cuenten con \u00f3rganos de participaci\u00f3n que permitan la vigilancia y la supervisi\u00f3n de las pol\u00edticas por parte de la sociedad civil. Algo similar ocurre con el Comit\u00e9 Mixto del Fondo Forestal, al que se logr\u00f3 restituir de las funciones que se hab\u00edan perdido en la iniciativa aprobada en la C\u00e1mara de Diputados. En una siguiente oportunidad habr\u00eda que dotar a este Comit\u00e9 Mixto de mayor transparencia y representatividad como el \u00f3rgano de gobernanza del Fondo Forestal Mexicano.\n\nUn asunto crucial que hab\u00eda sido se\u00f1alado por organizaciones de la sociedad civil como un serio riesgo de corrupci\u00f3n, opacidad y conflictos de inter\u00e9s, era la transferencia de atribuciones de los actos de autoridad de la Semarnat a la Conafor. En la minuta que hab\u00eda sido aprobada, la Semarnat perd\u00eda la autoridad de emitir y revocar permisos de aprovechamiento forestal, y se le transfer\u00eda dicha autoridad a la Conafor.\n\nSe\u00f1alamos en su momento que se perder\u00edan los necesarios pesos y contrapesos entre las funciones de autorizaci\u00f3n y de fomento, y por otro lado se\u00f1alamos que con este nuevo recorte a la instituci\u00f3n ambiental se reforzaba la pol\u00edtica de desmantelamiento de la Semarnat como cabeza del sector forestal, como antes ocurri\u00f3 con la pesca.\n\nEs conocido que la Semarnat no ha jugado un gran papel en el fomento al manejo forestal, y eso debe ser corregido, pero no quit\u00e1ndole sus funciones y otorg\u00e1ndoselas a una Conafor, que dudosamente tendr\u00eda la capacidad de mejorar esa situaci\u00f3n y manejar de manera eficiente dichas autorizaciones, y con el grave riesgo de consolidar pr\u00e1cticas obscuras y ampliar espacios a la corrupci\u00f3n y el conflicto de inter\u00e9s.\n\nLa ley aprobada recupera las funciones de la Semarnat y desecha la intenci\u00f3n de transferirlas a la Conafor. Es necesario y urgente fortalecer las capacidades de la Semarnat para mejorar su gesti\u00f3n en las autorizaciones y actos de autoridad, pero el haberlas transferido a la Conafor habr\u00eda sido un error de graves consecuencias.\n\nMuchos otros temas propuestos en el seno del Consejo Nacional Forestal por las organizaciones y acad\u00e9micos, incluyendo al Colegio de Ingenieros Forestales, a la Red Mocaf, a Reforestamos M\u00e9xico, al Centro Mexicano de Derecho Ambiental, al CCMSS, fueron incluidos en la nueva ley. Se logr\u00f3 un gran \u00e9nfasis en los derechos de las comunidades ind\u00edgenas y en los derechos comunitarios y ejidales, un abordaje profundo de la participaci\u00f3n de mujeres y j\u00f3venes en las actividades forestales y en el acceso a los beneficios derivados de \u00e9stas, una mejor regulaci\u00f3n, m\u00e1s \u00e1gil y eficiente, un enfoque ecosist\u00e9mico integrado, un mayor fomento y apertura a la asistencia forestal, y varios temas de avanzada, tales como un enfoque de manejo integrado de los agentes disruptivos, como el fuego y las plagas.\n\nEn el proceso destaca la apertura tanto de la Comisi\u00f3n Nacional Forestal y su direcci\u00f3n jur\u00eddica, y de la propia Semarnat, como de los legisladores y los equipos t\u00e9cnicos de las comisiones para alcanzar esta nueva ley, y es necesario destacar tambi\u00e9n el papel que jug\u00f3 la senadora Silvia Garza, presidenta de la Comisi\u00f3n de Cambio Clim\u00e1tico, quien tuvo un liderazgo muy importante a lo largo de todo el proceso, y particularmente la brillante defensa que hizo durante la sesi\u00f3n de aprobaci\u00f3n de la ley en el Senado.\n\nGracias a ella, as\u00ed como a los senadores Alejandro Encinas y Froyl\u00e1n Esquinca, entre otros, se logr\u00f3 obtener un cien por ciento de votos a favor del manejo forestal comunitario y de las dem\u00e1s propuestas de las organizaciones de la sociedad civil. Tambi\u00e9n es de reconocer la apertura de la Comisi\u00f3n de Medio Ambiente del Senado y de su equipo t\u00e9cnico, que tuvieron la sensibilidad y la sensatez de escuchar a las organizaciones e integrar sus demandas.\n\nEs importante que este tipo de leyes sean consultadas ampliamente, y es particularmente loable que esta ley finalmente siente bases para establecer un marco de leyes reglamentarias que permitan la implementaci\u00f3n del Convenio 169 de la OIT en materia de consulta libre, previa e informada a las comunidades ind\u00edgenas y equiparables.\n\nSi bien hizo falta una consulta m\u00e1s amplia, el proceso de esta ley muestra la importancia, utilidad y viabilidad de la participaci\u00f3n de la sociedad, las comunidades y las organizaciones de la sociedad civil en la creaci\u00f3n de un marco jur\u00eddico m\u00e1s leg\u00edtimo, s\u00f3lido y \u00fatil para enfrentar los retos y problemas que enfrenta nuestra naci\u00f3n, en particular en el \u00e1mbito rural.\n\nComo toda ley, seguramente se abrir\u00e1n debates, se generar\u00e1n situaciones imprevistas y sin duda surgir\u00e1n problemas, por lo que habr\u00e1 que revisarla y actualizarla, pero considero que constituye un avance importante. El nuevo reto es trabajar en el reglamento de la ley, que permita aterrizarla de manera efectiva.\n\nNo todo es miel sobre hojuelas. Ahora mismo se est\u00e1 tratando de aprobar en la C\u00e1mara de Diputados una nueva ley relacionada con hidrocarburos y medio ambiente, la llamada Ley ASEA, hecha a la medida de las empresas beneficiarias de la reforma energ\u00e9tica interesadas en la obtenci\u00f3n de gas a partir de la fractura hidr\u00e1ulica, el da\u00f1ino fracking.\n\nEl \u00f3rgano consultivo colegiado que contempla esa ley cierra las puertas a la sociedad mientras las abre al sector energ\u00e9tico privado y a las empresarios beneficiados por las reformas estructurales de Pe\u00f1a Nieto.\n\nEl pa\u00eds se beneficiar\u00eda much\u00edsimo si todos los legisladores tomaran en cuenta los aprendizajes en el proceso de la ley forestal y escucharan a la sociedad en lugar de imponer leyes regresivas y generar continuamente conflictos ambientales y sociales que adem\u00e1s enturbian y restan legitimidad a los procesos legislativos.", "url": "https://aristeguinoticias.com/1804/mexico/aprueba-el-senado-una-ley-forestal-de-avanzada-articulo/", "image": "https://aristeguinoticias.com/wp-content/uploads/2018/04/ley-forestal--600x274.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Bosques", 1], ["Ejidos", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "Juntos por la Zapalinam\u00e9", "authors": "El Diario de Coahuila", "date": "08/07/18", "summary": "Un total de 150 mil pesos es lo que busca recaudar la iniciativa ciudadana \"Apoya tu Bosque Local\u0094 para reforestar la Sierra de Zapalinam\u00e9, a trav\u00e9s de los donativos de los saltillenses, inform\u00f3 Sof\u00eda Vald\u00e9s, integrante de este movimiento.\nCon el apoyo de la ciudadan\u00eda, los miembros de la sociedad civil buscan subsanar los enormes da\u00f1os ocasionados por los \u00faltimos incendios que han afectado a esta fuente de vida aleda\u00f1a a Saltillo, sin embargo, los recursos recaudados no han logrado alcanzar la meta establecida.\nLa meta para este 2018 es plantar 7 mil pinos, luego de que en siete a\u00f1os se ha logrado la reforestaci\u00f3n de los bosques locales en ocho ocasiones, sin embargo, la meta es seguir trabajando para mejorar estos bosques aleda\u00f1os a la capital coahuilense.\n\"Ante el panorama actual de la Zapalinam\u00e9, decidimos iniciar la reforestaci\u00f3n un grupo de amigos a los que a trav\u00e9s de los a\u00f1os se han sumado empresas, universidades, grupos deportivos y p\u00fablico en general con el mismo inter\u00e9s que es el de preservar nuestros bosques\u0094, se\u00f1ala Vald\u00e9s.\nPor Sonia P\u00e9rez", "keywords": ["mil", "logrado", "trav\u00e9s", "sierra", "miembros", "zapalinam\u00e9", "bosques", "meta", "juntos", "local", "reforestaci\u00f3n"], "text": "Un total de 150 mil pesos es lo que busca recaudar la iniciativa ciudadana \"Apoya tu Bosque Local\u0094 para reforestar la Sierra de Zapalinam\u00e9, a trav\u00e9s de los donativos de los saltillenses, inform\u00f3 Sof\u00eda Vald\u00e9s, integrante de este movimiento.\n\nCon el apoyo de la ciudadan\u00eda, los miembros de la sociedad civil buscan subsanar los enormes da\u00f1os ocasionados por los \u00faltimos incendios que han afectado a esta fuente de vida aleda\u00f1a a Saltillo, sin embargo, los recursos recaudados no han logrado alcanzar la meta establecida.\n\nSer\u00e1 hasta el 12 de agosto cuando voluntarios y miembros de \"Apoya tu Bosque Local\u0094 tienen programada una de las etapas de reforestaci\u00f3n en la sierra, por lo que est\u00e1n convocando a quienes gusten sumarse a esta causa a salir a las 07:30 horas en un transporte especial para quienes no cuenten con veh\u00edculo.\n\nLa meta para este 2018 es plantar 7 mil pinos, luego de que en siete a\u00f1os se ha logrado la reforestaci\u00f3n de los bosques locales en ocho ocasiones, sin embargo, la meta es seguir trabajando para mejorar estos bosques aleda\u00f1os a la capital coahuilense.\n\n\"Ante el panorama actual de la Zapalinam\u00e9, decidimos iniciar la reforestaci\u00f3n un grupo de amigos a los que a trav\u00e9s de los a\u00f1os se han sumado empresas, universidades, grupos deportivos y p\u00fablico en general con el mismo inter\u00e9s que es el de preservar nuestros bosques\u0094, se\u00f1ala Vald\u00e9s.\n\nPor Sonia P\u00e9rez\n\n", "url": "http://www.eldiariodecoahuila.com.mx/locales/estatal/2018/8/7/juntos-zapaliname-751136.html", "image": "http://www.eldiariodecoahuila.com.mx/u/fotografias/m/2018/8/7/f960x0-676716_676734_31.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Bosques", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "Atiende el Municipio plazas y retira hierba", "authors": "El Diario de Coahuila", "date": "08/07/18", "summary": "Y acerca de los servicios primarios, en el sector hay buen apoyo.\nBUENA EDUCACI\u00d3N C\u00cdVICALa Virreyes Colonial, es uno de los sectores donde por lo general la gente no tira basura.\nEn la Virreyes Colonial la totalidad de servicios son de calidad, coment\u00f3 la persona entrevistada.\nSe tiene buen alumbrado p\u00fablico y el cami\u00f3n recolector de basura pasa cada tres d\u00edas, adem\u00e1s el fraccionamiento tiene seguridad p\u00fablica.\nMagdalena Bustamante, coment\u00f3 que s\u00f3lo falta que se cambien las l\u00e1minas de las nomenclaturas, pues ya no son visibles los nombres de las calles.", "keywords": ["\u00e1reas", "plazas", "colonial", "parques", "hierba", "servicios", "retira", "buen", "virreyes", "municipio", "\u00e1rboles", "velocidad", "habitantes", "atiende", "\u00e1rea"], "text": "Habitantes de la Virreyes Colonial reconocen que el Ayuntamiento, mediante el Departamento de Parques y Jardines y \u00c1rea de Ecolog\u00eda trabajan de manera peri\u00f3dica para mantener en buen estado las \u00e1reas verdes y libres de basura. Y acerca de los servicios primarios, en el sector hay buen apoyo.\n\nLa extensa \u00e1rea donde hay \u00e1rboles por la calle Mart\u00edn Enrique, ayer se recolect\u00f3 una gran cantidad de hojas y ramas que hab\u00eda en estos sitios; uno de los trabajadores del municipio, Leobardo Padilla, dijo que en esta temporada de lluvias es natural que la hierba por lo general crece y es por que aprovecha el agua, por lo que se trabaja para retirarla de los parques y zonas donde hay \u00e1rboles.\n\n\n\n\n\nBUENA EDUCACI\u00d3N C\u00cdVICA\n\nLa Virreyes Colonial, es uno de los sectores donde por lo general la gente no tira basura.\n\nEn las \u00e1reas donde se plantaron \u00e1rboles se cuenta con una llave y mangueras para el riego, pero tambi\u00e9n los colonos han aportado su granito de arena para cuidar estos sitios.\n\nPara el ciudadano Tom\u00e1s Hern\u00e1ndez, es importante que se considere el esfuerzo del alcalde Manolo Jim\u00e9nez para tener un Saltillo limpio, pero tambi\u00e9n los habitantes deben participar.\n\nEn la Virreyes Colonial la totalidad de servicios son de calidad, coment\u00f3 la persona entrevistada.\n\nSe tiene buen alumbrado p\u00fablico y el cami\u00f3n recolector de basura pasa cada tres d\u00edas, adem\u00e1s el fraccionamiento tiene seguridad p\u00fablica.\n\nMagdalena Bustamante, coment\u00f3 que s\u00f3lo falta que se cambien las l\u00e1minas de las nomenclaturas, pues ya no son visibles los nombres de las calles.\n\nLo que tambi\u00e9n se necesita es que coloquen m\u00e1s se\u00f1alamientos de baja velocidad en el bulevar Isidro L\u00f3pez y, aunque hay reductores de velocidad, los conductores pasan a exceso por algunos tramos.", "url": "http://www.eldiariodecoahuila.com.mx/locales/inspector-urbano/2018/8/7/atiende-municipio-plazas-retira-hierba-751121.html", "image": "http://www.eldiariodecoahuila.com.mx/u/fotografias/m/2018/8/7/f960x0-676689_676707_20.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Basura", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "Atiende el Municipio plazas y retira hierba", "authors": "El Diario de Coahuila", "date": "08/07/18", "summary": "Y acerca de los servicios primarios, en el sector hay buen apoyo.\nBUENA EDUCACI\u00d3N C\u00cdVICALa Virreyes Colonial, es uno de los sectores donde por lo general la gente no tira basura.\nEn la Virreyes Colonial la totalidad de servicios son de calidad, coment\u00f3 la persona entrevistada.\nSe tiene buen alumbrado p\u00fablico y el cami\u00f3n recolector de basura pasa cada tres d\u00edas, adem\u00e1s el fraccionamiento tiene seguridad p\u00fablica.\nMagdalena Bustamante, coment\u00f3 que s\u00f3lo falta que se cambien las l\u00e1minas de las nomenclaturas, pues ya no son visibles los nombres de las calles.", "keywords": ["\u00e1reas", "plazas", "colonial", "parques", "hierba", "servicios", "retira", "buen", "virreyes", "municipio", "\u00e1rboles", "velocidad", "habitantes", "atiende", "\u00e1rea"], "text": "Habitantes de la Virreyes Colonial reconocen que el Ayuntamiento, mediante el Departamento de Parques y Jardines y \u00c1rea de Ecolog\u00eda trabajan de manera peri\u00f3dica para mantener en buen estado las \u00e1reas verdes y libres de basura. Y acerca de los servicios primarios, en el sector hay buen apoyo.\n\nLa extensa \u00e1rea donde hay \u00e1rboles por la calle Mart\u00edn Enrique, ayer se recolect\u00f3 una gran cantidad de hojas y ramas que hab\u00eda en estos sitios; uno de los trabajadores del municipio, Leobardo Padilla, dijo que en esta temporada de lluvias es natural que la hierba por lo general crece y es por que aprovecha el agua, por lo que se trabaja para retirarla de los parques y zonas donde hay \u00e1rboles.\n\n\n\n\n\nBUENA EDUCACI\u00d3N C\u00cdVICA\n\nLa Virreyes Colonial, es uno de los sectores donde por lo general la gente no tira basura.\n\nEn las \u00e1reas donde se plantaron \u00e1rboles se cuenta con una llave y mangueras para el riego, pero tambi\u00e9n los colonos han aportado su granito de arena para cuidar estos sitios.\n\nPara el ciudadano Tom\u00e1s Hern\u00e1ndez, es importante que se considere el esfuerzo del alcalde Manolo Jim\u00e9nez para tener un Saltillo limpio, pero tambi\u00e9n los habitantes deben participar.\n\nEn la Virreyes Colonial la totalidad de servicios son de calidad, coment\u00f3 la persona entrevistada.\n\nSe tiene buen alumbrado p\u00fablico y el cami\u00f3n recolector de basura pasa cada tres d\u00edas, adem\u00e1s el fraccionamiento tiene seguridad p\u00fablica.\n\nMagdalena Bustamante, coment\u00f3 que s\u00f3lo falta que se cambien las l\u00e1minas de las nomenclaturas, pues ya no son visibles los nombres de las calles.\n\nLo que tambi\u00e9n se necesita es que coloquen m\u00e1s se\u00f1alamientos de baja velocidad en el bulevar Isidro L\u00f3pez y, aunque hay reductores de velocidad, los conductores pasan a exceso por algunos tramos.", "url": "http://www.eldiariodecoahuila.com.mx/locales/inspector-urbano/2018/8/7/atiende-municipio-plazas-retira-hierba-751121.html#comentarios", "image": "http://www.eldiariodecoahuila.com.mx/u/fotografias/m/2018/8/7/f960x0-676689_676707_20.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Basura", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "Burocracia creci\u00f3 30% en diez a\u00f1os; hay 319 instituciones federales", "authors": "El Diario de Coahuila", "date": "08/07/18", "summary": "Al cierre de 2016, el Inegi registr\u00f3 319 instituciones dentro de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Federal (APF).\nRomero Apis detall\u00f3 que para cada subsecretar\u00eda se requieren cuatro direcciones generales y, cada una de ellas, de tres direcciones de \u00e1rea.\nEngordan cambios a gobierno federal M\u00e1s de un mill\u00f3n de personas trabajan en 319 instituciones de la administraci\u00f3n federal, seg\u00fan datos del Inegi al cierre de 2016.\nAnte esta situaci\u00f3n, coment\u00f3 el acad\u00e9mico, la nueva administraci\u00f3n federal que encabezar\u00e1 Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador est\u00e1 calculando la cantidad de trabajadores que tendr\u00e1 exactamente para trabajar.\nMora Vel\u00e1zquez agreg\u00f3 que el proyecto de descentralizar las secretar\u00edas del gobierno federal, que ha venido anunciando el virtual presidente electo se deber\u00e1 enfrentar a la abultada n\u00f3mina y a los sindicatos.", "keywords": ["a\u00f1os", "federal", "creci\u00f3", "burocracia", "administraci\u00f3n", "mill\u00f3n", "instituciones", "mil", "trabajadores", "diez", "secretar\u00eda", "servicio", "30", "gobierno", "federales", "nacional", "319", "estructura"], "text": "CIUDAD DE M\u00c9XICO.- En diez a\u00f1os, de 2006 a 2016, el personal que labora en el gobierno federal se ha incrementado 30.6%, al pasar de un mill\u00f3n 200 mil a un mill\u00f3n 567 mil 381 trabajadores, se\u00f1alan cifras del Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda (Inegi) y un reporte de la Federaci\u00f3n de Sindicatos de Trabajadores al Servicio del Estado (FSTSE).\n\n\"A partir del gobierno de Vicente Fox, ese gobierno esbelto, pero fuerte, empez\u00f3 a convertirse en un gobierno gordo, bofo, d\u00e9bil y de menor agilidad\u0094, explic\u00f3 Jos\u00e9 El\u00edas Romero Apis, exsubprocurador general de la Rep\u00fablica.\n\nAl cierre de 2016, el Inegi registr\u00f3 319 instituciones dentro de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Federal (APF).\n\nEn los \u00faltimos a\u00f1os, las administraciones han hecho cambios como quitar la funci\u00f3n de pesca a la Secretar\u00eda de Medio Ambiente, Recursos Naturales y Pesca, antes Semarnap, para convertirla en Semarnat y delegar esa labor a la Secretar\u00eda de Agricultura, Ganader\u00eda, Desarrollo Rural, Pesca y Alimentaci\u00f3n, hoy Sagarpa. Otros organismos modificaron su estructura como el Instituto Nacional Electoral (INE), antes IFE.\n\nRomero Apis detall\u00f3 que para cada subsecretar\u00eda se requieren cuatro direcciones generales y, cada una de ellas, de tres direcciones de \u00e1rea.\n\nEngordan cambios a gobierno federal M\u00e1s de un mill\u00f3n de personas trabajan en 319 instituciones de la administraci\u00f3n federal, seg\u00fan datos del Inegi al cierre de 2016.\n\nEl gobierno federal aument\u00f3 su tama\u00f1o en los \u00faltimos 10 a\u00f1os, pues con la creaci\u00f3n de subsecretar\u00edas, coordinaciones, comisiones y organismos aut\u00f3nomos pas\u00f3 de tener un mill\u00f3n 200 mil empleados en 2006 a un mill\u00f3n 567 mil 381 en 2016, un incremento de 30 por ciento.\n\nDurante las \u00faltimas administraciones federales, la estructura del llamado gabinete legal, ampliado y organismos aut\u00f3nomos se modific\u00f3 con la creaci\u00f3n de nuevas secretar\u00edas, organismos y comisiones, principalmente en materia de derechos humanos, seguridad y atenci\u00f3n a v\u00edctimas.\n\nAs\u00ed, en los \u00faltimos sexenios desaparecieron dependencias como Medio Ambiente Recursos Naturales y Pesca, para separar la \u00faltima funci\u00f3n e integrarla a la de Agricultura, Ganader\u00eda, Desarrollo Rural, Pesca y Alimentaci\u00f3n.\n\nTambi\u00e9n se transfiri\u00f3 a la Secretar\u00eda de la Contralor\u00eda y Desarrollo Administrativo, para dar paso a la de Funci\u00f3n P\u00fablica; otro cambio importante fue el fin de la Reforma Agraria para la creaci\u00f3n de la Secretar\u00eda de Desarrollo Agrario, Territorial y Urbano (Sedatu).\n\nDurante estos a\u00f1os apareci\u00f3 y desapareci\u00f3 la Secretar\u00eda de Seguridad P\u00fablica (SSP); en esta \u00faltima gesti\u00f3n se transfiri\u00f3 el trabajo de esta dependencia a la Comisi\u00f3n Nacional de Seguridad (CNS), dependiente de la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n (Segob).\n\nA la estructura de Segob tambi\u00e9n se integraron las creadas, en esta administraci\u00f3n, las cuales son: Coordinaci\u00f3n Nacional Antisecuestros (Conase) y la Comisi\u00f3n Ejecutiva de Atenci\u00f3n a V\u00edctimas y la Comisi\u00f3n Nacional de B\u00fasqueda de Personas que se integr\u00f3 a la CNS.\n\nEntre la administraci\u00f3n de Felipe Calder\u00f3n y Enrique Pe\u00f1a Nieto se crearon la Consejer\u00eda Jur\u00eddica de Ejecutivo Federal y el cargo de jefe de Oficina de la Presidencia en la estructura formal del gobierno federal.\n\nOtros organismos que se crearon o modificaron su estructura y operaci\u00f3n fueron el Instituto Nacional de Transparencia, Acceso a la Informaci\u00f3n y Protecci\u00f3n de Datos Personales (Inai), el Instituto Nacional Electoral (INE), el Instituto Nacional para la Evaluaci\u00f3n de la Educaci\u00f3n (INEE), la Auditor\u00eda Superior de la Federaci\u00f3n (ASF), entre otros.\n\nEn la \u00faltima administraci\u00f3n, adem\u00e1s, se cre\u00f3 la Secretar\u00eda de Cultura (SC) que atrajo muchas de las actividades relacionadas en la materia y que ten\u00eda encomendadas la de Educaci\u00f3n P\u00fablica (SEP), que cambi\u00f3 su estructura para dar paso a la Reforma Educativa.\n\nMas trabajadores\n\nEntre el 2006, a\u00f1o en que concluy\u00f3 la administraci\u00f3n del panista Vicente Fox, y hasta el 2016 de la gesti\u00f3n de Pe\u00f1a Nieto, el n\u00famero de bur\u00f3cratas aument\u00f3 30 por ciento.\n\nDe acuerdo con un informe de la Federaci\u00f3n de Sindicatos de Trabajadores al Servicio del Estado (FSTSE), que dirige Joel Ayala, al 2006 estaban afiliados un mill\u00f3n 200 mil trabajadores, cifra que aument\u00f3 al mill\u00f3n 567 mil 381 que report\u00f3 Inegi en 2016.\n\nPero esta cifra disminuy\u00f3 entre ambas administraciones, en el sexenio de Calder\u00f3n Hinojosa, ya que el mismo reporte de la FSTSE indica que al cierre de su gesti\u00f3n, en 2012 hab\u00eda un mill\u00f3n 120 mil trabadores al servicio de la burocracia federal.\n\nDe acuerdo con estas cifras, entre el periodo de Fox a Calder\u00f3n la burocracia disminuy\u00f3 6.6 por ciento, pero entre Calder\u00f3n y hasta el a\u00f1o 2016 de Pe\u00f1a Nieto se increment\u00f3 en 41.7 por ciento.\n\nEl colaborador de Exc\u00e9lsior, Jos\u00e9 El\u00edas Romero Apis, explic\u00f3 en su art\u00edculo del pasado 20 de julio titulado Un tratamiento contra la burocratitis que la estructura de tres subsecretar\u00edas para cada dependencia del gobierno federal se rompi\u00f3 en la administraci\u00f3n Fox Quesada (2000-2006).\n\n\"Todo funcion\u00f3 a la perfecci\u00f3n, durante d\u00e9cadas y sexenios. Pero, a partir del gobierno de Vicente Fox, ese gobierno esbelto, pero fuerte, empez\u00f3 a convertirse en un gobierno gordo, bofo, d\u00e9bil y de menor agilidad. Hab\u00eda asuntos que ten\u00edan que pasar por 5 manos de otros tantos subsecretarios\u0094, explic\u00f3 Romero Apis.\n\nEl exsubprocurador general de la Rep\u00fablica detall\u00f3 que para la operaci\u00f3n de cada subsecretar\u00eda se requieren, por lo menos, cuatro direcciones generales y, cada una de ellas, de tres direcciones de \u00e1rea, adem\u00e1s de nuevos cargos de orden subsecretarial.\n\nSalvador Mora Vel\u00e1zquez, catedr\u00e1tico de la Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Sociales de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (UNAM) e integrante del Centro de Estudios de la Administraci\u00f3n P\u00fablica, se\u00f1al\u00f3 que en todo el aparato, la SFP no cumple con su objetivo de fomentar y proteger el Servicio Profesional de Carrera.\n\n\"Evidentemente no le apostamos al fortalecimiento de la funci\u00f3n p\u00fablica para que implementara una fuerte Ley de Servicio Profesional de Carrera.\n\n\"\u00bfQu\u00e9 tipo de perfil es el que se demanda? Un Servicio Profesional de Carrera no debe ser a contentillo del jefe inmediato, sino que debe implementar toda una pol\u00edtica que vea cu\u00e1l es la demanda y los dispositivos t\u00e9cnicos que debe de dominar la persona que llega a un cargo\u0094, explic\u00f3 el investigador.\n\nMora Vel\u00e1zquez indic\u00f3 que vicios como el amiguismo y el compadrazgo llegaron a inflar la n\u00f3mina de todo el aparato burocr\u00e1tico en las c\u00fapulas de las dependencias, principalmente en el n\u00famero de trabajadores de honorarios o de confianza.\n\nAnte esta situaci\u00f3n, coment\u00f3 el acad\u00e9mico, la nueva administraci\u00f3n federal que encabezar\u00e1 Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador est\u00e1 calculando la cantidad de trabajadores que tendr\u00e1 exactamente para trabajar.\n\n\"Habr\u00e1 que situarlo en t\u00e9rminos de lo que dice L\u00f3pez Obrador, que anda rondando los 195 mil funcionarios de confianza, que son honorarios al final del camino\u0094, dijo.\n\nMora Vel\u00e1zquez agreg\u00f3 que el proyecto de descentralizar las secretar\u00edas del gobierno federal, que ha venido anunciando el virtual presidente electo se deber\u00e1 enfrentar a la abultada n\u00f3mina y a los sindicatos.\n\nOrganismos aut\u00f3nomos\n\nEl catedr\u00e1tico de Ciencias Pol\u00edticas y Sociales de la UNAM, Mora Vel\u00e1zquez, agreg\u00f3 que en las tres \u00faltimas administraciones federales se engros\u00f3 el gobierno con la creaci\u00f3n o modificaci\u00f3n de organismos aut\u00f3nomos.\n\nCasos como el Inai, el INE, el INEE y la ASF se modificaron y creci\u00f3 su estructura para garantizar derechos como el acceso a la informaci\u00f3n, educaci\u00f3n, los electorales y de conocimiento de las cuentas p\u00fablicas.\n\n\"Es un motivo de generar nuevos equilibrios dentro de un sistema federal y en ese sentido la necesidad de una ASF, de un Banco de M\u00e9xico, tenemos el INE, el INEE, el Inai mismo.\n\n\"Todos estos cuerpos apelan a una serie de dispositivos que blindan derechos humanos, y est\u00e1n en contexto y en referencia con \u00f3rganos internacionales o con dispositivos que a nivel internacional se establecen para volverse garant\u00edas que un Estado debe de proveer\u0094, dijo.\n\nPor otra parte, durante las dos administraciones panistas de Fox Quesada y Calder\u00f3n, la SSP atendi\u00f3 los temas de seguridad con la operaci\u00f3n de la Polic\u00eda Federal, de penales federales, prevenci\u00f3n y readaptaci\u00f3n, entre otros.\n\nPor su parte, la PGR tiene pendiente su conversi\u00f3n a una Fiscal\u00eda General de car\u00e1cter aut\u00f3nomo, proceso pendiente en el Congreso.\n\nPero en las \u00faltimas tres administraciones esta dependencia creci\u00f3 en estructura, hasta llegar a cuatro subprocuradur\u00edas, cuatro fiscal\u00edas especializadas y la Agencia de Investigaci\u00f3n Criminal.", "url": "http://www.eldiariodecoahuila.com.mx/activos/2018/8/7/burocracia-crecio-diez-anos-instituciones-federales-751162.html", "image": "http://www.eldiariodecoahuila.com.mx/u/fotografias/m/2018/8/7/f960x0-676728_676746_15.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Pesca", 1]], "location": ["18.5611111111", "-95.0083333333"], "address": "city: PESCA"}, {"title": "Un recorrido por Domus Aurea", "authors": "El Diario de Coahuila", "date": "08/07/18", "summary": "Algo similar sucedi\u00f3 con el Emperador Ner\u00f3n, hombre que jugo a ser artista, tuvo a bien la idea de crear un magno palacio, conocido como la DOMUS AUREA que significa \"Casa de Oro\u0094.\nLa arque\u00f3loga italiana Sara no dio una breve introducci\u00f3n sobre la historia de Ner\u00f3n, luego procedimos a ingresar a la DOMUS AUREA.\nEL ESCRITOR SUETONIOEn su obra \"Los doce C\u00e9sares\u0094, nos regala una definici\u00f3n sobre lo que fue el DOMUS AUREA. \"\nLa palabra grutesco deriva de gruta, en alusi\u00f3n a las ruinas subterr\u00e1neas de la Domus\u0094.\nEstar dentro de la DOMUS AUREA, fue algo emocionante, adentro del palacio se sent\u00eda toda la humedad de la antig\u00fcedad, las paredes parec\u00edan redactar las leyendas verdes y se cubr\u00edan por el sereno de la historia, era como si murmuran las piedras.", "keywords": ["ner\u00f3n", "emperador", "escombros", "significa", "palacio", "historia", "aurea", "casa", "roma", "recorrido", "domus"], "text": "Grandioso palacio construido por Ner\u00f3n\n\n\n\n\n\n\"Reflejar la realidad no puede ser el contenido del arte, pero esto no impide que sea expresi\u00f3n v\u00e1lida del esfuerzo empe\u00f1ado por los grandes poetas. Dicho reflejo es el comportamiento particular del poema \u00e9pico. Desplegar el plan natural en toda su amplitud es propio de \u00e9l, igual que es propio para el dramaturgo hacer un corte en la estructura del acontecer, y es propia del lirico la infinita concentraci\u00f3n de la existencia.\u0094 \u0096Gottfried Keller\n\nLos palacios hegem\u00f3nicos tienen la cara creativa del arquitecto, quien dise\u00f1a la obra respetando la idea complaciente del mecenas, ese artista que sue\u00f1a con darle forma a sus pensamientos. Algo similar sucedi\u00f3 con el Emperador Ner\u00f3n, hombre que jugo a ser artista, tuvo a bien la idea de crear un magno palacio, conocido como la DOMUS AUREA que significa \"Casa de Oro\u0094.\n\nLA CASA DE ORO\n\nSigue conservando ese aire antiguo, tuvimos la fortuna de poder entrar (Karinthya, Geraldine y un servidor), la verdad que solo abren el museo en los d\u00edas s\u00e1bado y domingo, porque de lunes a viernes se contin\u00faan con los trabajos arqueol\u00f3gicos de restauraci\u00f3n. La arque\u00f3loga italiana Sara no dio una breve introducci\u00f3n sobre la historia de Ner\u00f3n, luego procedimos a ingresar a la DOMUS AUREA.\n\nAl entrar sientes\n\nel fr\u00edo escabroso\n\nRealizamos la expedici\u00f3n un grupo de 25 personas, entramos al palacio de Ner\u00f3n, era impresionante la fachada y la arquitectura de la edificaci\u00f3n, luego nos ilustraban en tercera dimensi\u00f3n como verdaderamente era estar ah\u00ed. Con imaginaci\u00f3n hegem\u00f3nica record\u00e1bamos como era la \u00e9poca romana, cada detalle compone la obra intelectual que a\u00f1oraba Ner\u00f3n, seguramente ese emperador pose\u00eda un mapa donde plasmaba su ambici\u00f3n art\u00edstica para su propio resplandor.\n\nNER\u00d3N\n\nFue un emperador repudiado por los senadores e intelectuales de la antig\u00fcedad, hoy los arque\u00f3logos pretenden rescatar desde los escombros el esplendor y las brillantes ideas de Ner\u00f3n. La arque\u00f3loga Sara comentaba que las calumnias literarias que existen sobre el emperador Ner\u00f3n son en gran medida porque \u00e9l no simpatizaba con los pol\u00edticos de su tiempo y en especial con los senadores de Roma. Fueron estos los que se encargaron de oscurecer su historia y de pagar a intelectuales para que escribieran basura sobre Ner\u00f3n. En lo personal me parece que Ner\u00f3n era un hombre sofisticado, podr\u00e1n encubrir con negatividad su historia, pero tarde o temprano la verdad sale a la luz.\n\nLA EFIGIE DE NER\u00d3N\n\nNer\u00f3n se convirti\u00f3 en emperador a los 16 a\u00f1os, su maestro fue el popular filosofo S\u00e9neca, a dicho personaje se le acusa de todo e incluso de asesinar a su madre y de incendiar Roma (obligando a los cristianos de declararse culpables, el escritor T\u00e1cito se\u00f1ala que los crucifico y asesino con el peor de los tormentos), gracias a que el incendio libero terrenos pudo edificar la DOMUS AUREA. Tambi\u00e9n dicen que participo en unos juegos ol\u00edmpicos en Grecia y que gan\u00f3 las coronas que luego exhibi\u00f3 en Roma, pero comentan que soborno a los jueces para su favor. Lo cierto que Ner\u00f3n fue un personaje pol\u00e9mico, los escritores lo acusan de ser un emperador tir\u00e1nico, dicen que fue repudiado por su vida de excesos y homicidios, fue un perseguidor de cristianos (dicen que asesino a los ap\u00f3stoles Pedro y Pablo).\n\nEL ESCRITOR SUETONIO\n\nEn su obra \"Los doce C\u00e9sares\u0094, nos regala una definici\u00f3n sobre lo que fue el DOMUS AUREA. \" hizo construir otra que se llam\u00f3 Casa de Oro, de cuya extensi\u00f3n y magnificencia bastar\u00e1 decir que en el vest\u00edbulo se ve\u00eda una estatua colosal de Ner\u00f3n de ciento veinte pies de altura, que estaba rodeada de p\u00f3rticos de tres hileras de columnas y de mil pasos de longitud; que en ella hab\u00eda un lago imitando el mar, rodeado de edificios que simulaban una gran ciudad; que se ve\u00edan as\u00ed mismo explanadas, campos de trigo, vi\u00f1edos y bosques poblados de gran numero de reba\u00f1os y de fieras. El interior era dorado por todas partes y estaba adornado por pedrer\u00edas, n\u00e1car y perlas. El techo de los comedores estaba formado de tablillas de marfil m\u00f3viles, por algunas aberturas de los cuales brotaban flores y perfumes. De estas salas, la m\u00e1s hermosa era circular, y giraba noche y d\u00eda, imitando el movimiento de rotaci\u00f3n del mundo; los ba\u00f1os estaban alimentados con las aguas del mar y las de Albula. Terminando el palacio, el d\u00eda de la dedicaci\u00f3n, dijo: Al fin voy a habitar como hombre. [ ] Para terminar estas obras mand\u00f3 traer a Italia los presos de todas partes del Imperio, y orden\u00f3 que las sentencias que se dictasen en lo sucesivo contra criminales no impusiesen otra pena que la de estos trabajos.\u0094\n\nGRUTESCO\n\nLa DOMUS AUREA es un palacio en restauraci\u00f3n, el emperador Trajano ordeno cubrir con todos los escombros de Roma dicha casa de oro, con la finalidad de borrar a Ner\u00f3n de la historia, algo debi\u00f3 haber cometido... Lo cierto que dicho Palacio fue descubierto por casualidad en el siglo XV, cuando accidentalmente un joven cay\u00f3 y hall\u00f3 un acceso a una de las b\u00f3vedas tapadas bajo tierra.\n\n\"Las decoraciones murales descubiertas entonces fueron la inspiraci\u00f3n del motivo de grutesco que se hizo habitual en el Renacimiento. La palabra grutesco deriva de gruta, en alusi\u00f3n a las ruinas subterr\u00e1neas de la Domus\u0094.\n\nESCOMBROS DE ROMA\n\nFue especial estar ah\u00ed, el palacio sigue casi intacto gracias a que no fue destruido en los siglos posteriores, sino que solo fue tapado y cubierto por escombros, gracias a eso se conserva en su esqueleto y se pueden apreciar algunas de sus pinturas y mosaicos, poco a poco los arque\u00f3logos han liberado sus escombros del interior, han hecho un trabajo profesional para que personas admiradoras de la historia puedan disfrutar de la belleza arquitect\u00f3nica que existe dentro. Es una experiencia \u00fanica porque respiras la humedad antigua, observas y sientes la frialdad de las paredes, son como cicatrices de piedra con colores rojo, verde y azul, todav\u00eda se conservan pinturas originales, decoradas en las paredes influenciadas por la cultura helen\u00edstica.\n\nEstar dentro de la DOMUS AUREA, fue algo emocionante, adentro del palacio se sent\u00eda toda la humedad de la antig\u00fcedad, las paredes parec\u00edan redactar las leyendas verdes y se cubr\u00edan por el sereno de la historia, era como si murmuran las piedras.\n\nVIAJAR AL MUNDO DE NER\u00d3N\n\nFue real y asombroso, ver su palacio en tercera dimensi\u00f3n, contemplar la inigualable vista, esa virtud de belleza romana, han pasado muchos siglos y la tierra conserva la arquitectura de la ruina, todos sus escombros son los fantasmas que a\u00f1oran independencia, buscan proyectar al mundo la existencia de uno de los polemperadores de Roma.\n\nWalter Benjam\u00edn nos recuerda en sus apuntes de historia lo siguiente: \"Articular hist\u00f3ricamente el pasado no significa conocerlo como verdaderamente ha sido. Significa adue\u00f1arse de un recuerdo tal como \u00e9ste relampaguea en un instante de peligro. \"En cada \u00e9poca es preciso esforzarse por arrancar la tradici\u00f3n al conformismo que est\u00e1 a punto de avasallarla.\u0094\n\nEmail: historiador82@yahoo.com", "url": "http://www.eldiariodecoahuila.com.mx/sociales/2018/8/7/recorrido-domus-aurea-750975.html", "image": "http://www.eldiariodecoahuila.com.mx/u/fotografias/m/2018/8/6/f960x0-676505_676523_37.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Basura", 1], ["Bosques", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "Son unos mugrosos", "authors": "El Diario de Coahuila", "date": "08/07/18", "summary": "Las vacaciones de verano siempre son las m\u00e1s esperadas por todos.\nAs\u00ed que prefirieron buscarle directamente en l\u00ednea en otras p\u00e1ginas de internet, usando las m\u00e1s populares y grandes empresas como Best Day.\nEs lamentable que los tanques de basura ya est\u00e9n llenos, pero las mismas autoridades no les dan el mantenimiento necesario.\nDurante esta \u00e9poca del a\u00f1o cuando hay m\u00e1s visitantes los contenedores de basura se llenan m\u00e1s r\u00e1pido de lo habitual.\nPremio Estatal de Periodismo 2011 y 2013Presea Trayectoria Antonio Estrada Salazar 2018www.intersip.org", "keywords": ["principalmente", "decir", "estatal", "sino", "falta", "lugares", "visitar", "solamente", "visitantes", "naturaleza", "mugrosos"], "text": "Las vacaciones de verano siempre son las m\u00e1s esperadas por todos. Posiblemente porque son las m\u00e1s largas, pero tambi\u00e9n en esta \u00e9poca del a\u00f1o son las que m\u00e1s se antojan para visitar las playas de nuestro pa\u00eds, y es notorio entre la misma sociedad, porque la mayor\u00eda se pone a hacer ejercicio unas semanas antes para lucir bien en las playas.\n\nY aunque como dicen por ah\u00ed que los viajes ilustran, en esta ocasi\u00f3n muchos dejaron de visitar las agencias tur\u00edsticas por no respetar las promociones, como ha sucedido en los \u00faltimos a\u00f1os, o al menos aqu\u00ed en la ciudad de Saltillo. As\u00ed que prefirieron buscarle directamente en l\u00ednea en otras p\u00e1ginas de internet, usando las m\u00e1s populares y grandes empresas como Best Day.\n\nPero no todos corrieron con la misma suerte, ya que por la falta de dinero muchos mexicanos no se dieron el lujo de visitar nuestras costas, s\u00f3lo aquellos que viven cerca de ellas.\n\nLa visita en Coahuila de turistas no se trat\u00f3 de una campa\u00f1a ardua de la Secretar\u00eda de Turismo de ninguno de los dos niveles, es decir, ni municipal o estatal. Simplemente han confiado en una p\u00e1gina de internet a nivel estatal, en donde se mencionan algunos de los lugares para poder visitar, sin embargo, es necesario darle promoci\u00f3n a esa p\u00e1gina, porque por s\u00ed sola, la gente no sabe que existe.\n\nLas visitas en nuestra entidad han sido de voz en voz, es decir, porque alguien platic\u00f3 o recomend\u00f3 cierto lugar, y en otros casos, los coahuilenses ya lo conoc\u00edan por cualquier raz\u00f3n.\n\nEn el caso de los saltillenses visitaron principalmente la cabecera municipal de Arteaga, y sus ejidos como Los Olivos, Los Lirios, San Antonio de las Alazanas, El Tunal y La Carbonera, con sus paisajes de arbolada, y r\u00edos como para ir un d\u00eda de campo en la tarde, o quienes gusten ir de campamento para dormir ah\u00ed y olvidarse de los problemas de la ciudad.\n\nSobre todo, \u00e9stos \u00faltimos lugares son los favoritos no solamente para los saltillenses, sino tambi\u00e9n para los for\u00e1neos, principalmente de Monterrey, a quienes no les resulta mala idea pensar en la naturaleza y menos con eso de que la cultura ecol\u00f3gica anda de moda con la protecci\u00f3n de las especies, el medio ambiente y sus recursos naturales, y todo lo que conlleva a ese tema.\n\nPero existe un peque\u00f1o problema que ninguna autoridad ha podido o, m\u00e1s bien, no se le ha ocurrido que es despertar una conciencia ecol\u00f3gica; es decir, hace falta reflexionar sobre las formas y manera del cuidado de la naturaleza, as\u00ed como el modo de coexistir con los pocos lugares que quedan de vida vegetal, arbolada, flora y sus especies en su h\u00e1bitat natural.\n\nResulta que todav\u00eda no terminan las vacaciones y por la falta de la conciencia ecol\u00f3gica de las personas for\u00e1neas dejan en nuestra localidad un mugrero por la falta de cuidados por parte de los visitantes. Donde ya son evidentes los destrozos a la naturaleza y la basura por doquier (envolturas de todo tipo, papeles, pa\u00f1ales, toallas \u00edntimas y residuos de comida de todo tipo) que no depositan en su lugar. Es lamentable que los tanques de basura ya est\u00e9n llenos, pero las mismas autoridades no les dan el mantenimiento necesario.\n\nDurante esta \u00e9poca del a\u00f1o cuando hay m\u00e1s visitantes los contenedores de basura se llenan m\u00e1s r\u00e1pido de lo habitual. Pero no solamente es eso, sino tambi\u00e9n los visitantes, as\u00ed como locatarios, dejan las manchas de aceite automotriz y es evidente el mal estado en el que se encuentran sus unidades.\n\nLa lista puede seguir y con esto se puede asegurar que no solamente la sequ\u00eda y el fuego son parte del enemigo principal de las zonas monta\u00f1osas de Coahuila, sino tambi\u00e9n el ser humano, principalmente los for\u00e1neos, que muestran los usos y costumbres que tienen en sus casas, es decir, son unos verdaderos cochinones.\n\n\n\n\n\nPremio Estatal de Periodismo 2011 y 2013\n\nPresea Trayectoria Antonio Estrada Salazar 2018\n\nwww.intersip.org", "url": "http://www.eldiariodecoahuila.com.mx/editoriales/2018/8/7/unos-mugrosos-751122.html", "image": "http://www.eldiariodecoahuila.com.mx/u/fotografias/m/2018/8/7/f960x0-676693_676711_0.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Basura", 1], ["Ejidos", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "Son unos mugrosos", "authors": "El Diario de Coahuila", "date": "08/07/18", "summary": "Las vacaciones de verano siempre son las m\u00e1s esperadas por todos.\nAs\u00ed que prefirieron buscarle directamente en l\u00ednea en otras p\u00e1ginas de internet, usando las m\u00e1s populares y grandes empresas como Best Day.\nEs lamentable que los tanques de basura ya est\u00e9n llenos, pero las mismas autoridades no les dan el mantenimiento necesario.\nDurante esta \u00e9poca del a\u00f1o cuando hay m\u00e1s visitantes los contenedores de basura se llenan m\u00e1s r\u00e1pido de lo habitual.\nPremio Estatal de Periodismo 2011 y 2013Presea Trayectoria Antonio Estrada Salazar 2018www.intersip.org", "keywords": ["principalmente", "decir", "estatal", "sino", "falta", "lugares", "visitar", "solamente", "visitantes", "naturaleza", "mugrosos"], "text": "Las vacaciones de verano siempre son las m\u00e1s esperadas por todos. Posiblemente porque son las m\u00e1s largas, pero tambi\u00e9n en esta \u00e9poca del a\u00f1o son las que m\u00e1s se antojan para visitar las playas de nuestro pa\u00eds, y es notorio entre la misma sociedad, porque la mayor\u00eda se pone a hacer ejercicio unas semanas antes para lucir bien en las playas.\n\nY aunque como dicen por ah\u00ed que los viajes ilustran, en esta ocasi\u00f3n muchos dejaron de visitar las agencias tur\u00edsticas por no respetar las promociones, como ha sucedido en los \u00faltimos a\u00f1os, o al menos aqu\u00ed en la ciudad de Saltillo. As\u00ed que prefirieron buscarle directamente en l\u00ednea en otras p\u00e1ginas de internet, usando las m\u00e1s populares y grandes empresas como Best Day.\n\nPero no todos corrieron con la misma suerte, ya que por la falta de dinero muchos mexicanos no se dieron el lujo de visitar nuestras costas, s\u00f3lo aquellos que viven cerca de ellas.\n\nLa visita en Coahuila de turistas no se trat\u00f3 de una campa\u00f1a ardua de la Secretar\u00eda de Turismo de ninguno de los dos niveles, es decir, ni municipal o estatal. Simplemente han confiado en una p\u00e1gina de internet a nivel estatal, en donde se mencionan algunos de los lugares para poder visitar, sin embargo, es necesario darle promoci\u00f3n a esa p\u00e1gina, porque por s\u00ed sola, la gente no sabe que existe.\n\nLas visitas en nuestra entidad han sido de voz en voz, es decir, porque alguien platic\u00f3 o recomend\u00f3 cierto lugar, y en otros casos, los coahuilenses ya lo conoc\u00edan por cualquier raz\u00f3n.\n\nEn el caso de los saltillenses visitaron principalmente la cabecera municipal de Arteaga, y sus ejidos como Los Olivos, Los Lirios, San Antonio de las Alazanas, El Tunal y La Carbonera, con sus paisajes de arbolada, y r\u00edos como para ir un d\u00eda de campo en la tarde, o quienes gusten ir de campamento para dormir ah\u00ed y olvidarse de los problemas de la ciudad.\n\nSobre todo, \u00e9stos \u00faltimos lugares son los favoritos no solamente para los saltillenses, sino tambi\u00e9n para los for\u00e1neos, principalmente de Monterrey, a quienes no les resulta mala idea pensar en la naturaleza y menos con eso de que la cultura ecol\u00f3gica anda de moda con la protecci\u00f3n de las especies, el medio ambiente y sus recursos naturales, y todo lo que conlleva a ese tema.\n\nPero existe un peque\u00f1o problema que ninguna autoridad ha podido o, m\u00e1s bien, no se le ha ocurrido que es despertar una conciencia ecol\u00f3gica; es decir, hace falta reflexionar sobre las formas y manera del cuidado de la naturaleza, as\u00ed como el modo de coexistir con los pocos lugares que quedan de vida vegetal, arbolada, flora y sus especies en su h\u00e1bitat natural.\n\nResulta que todav\u00eda no terminan las vacaciones y por la falta de la conciencia ecol\u00f3gica de las personas for\u00e1neas dejan en nuestra localidad un mugrero por la falta de cuidados por parte de los visitantes. Donde ya son evidentes los destrozos a la naturaleza y la basura por doquier (envolturas de todo tipo, papeles, pa\u00f1ales, toallas \u00edntimas y residuos de comida de todo tipo) que no depositan en su lugar. Es lamentable que los tanques de basura ya est\u00e9n llenos, pero las mismas autoridades no les dan el mantenimiento necesario.\n\nDurante esta \u00e9poca del a\u00f1o cuando hay m\u00e1s visitantes los contenedores de basura se llenan m\u00e1s r\u00e1pido de lo habitual. Pero no solamente es eso, sino tambi\u00e9n los visitantes, as\u00ed como locatarios, dejan las manchas de aceite automotriz y es evidente el mal estado en el que se encuentran sus unidades.\n\nLa lista puede seguir y con esto se puede asegurar que no solamente la sequ\u00eda y el fuego son parte del enemigo principal de las zonas monta\u00f1osas de Coahuila, sino tambi\u00e9n el ser humano, principalmente los for\u00e1neos, que muestran los usos y costumbres que tienen en sus casas, es decir, son unos verdaderos cochinones.\n\n\n\n\n\nPremio Estatal de Periodismo 2011 y 2013\n\nPresea Trayectoria Antonio Estrada Salazar 2018\n\nwww.intersip.org", "url": "http://www.eldiariodecoahuila.com.mx/editoriales/2018/8/7/unos-mugrosos-751122.html#comentarios", "image": "http://www.eldiariodecoahuila.com.mx/u/fotografias/m/2018/8/7/f960x0-676693_676711_0.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Basura", 1], ["Ejidos", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "Burocracia creci\u00f3 30% en diez a\u00f1os; hay 319 instituciones federales", "authors": "El Diario de Coahuila", "date": "08/07/18", "summary": "Al cierre de 2016, el Inegi registr\u00f3 319 instituciones dentro de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Federal (APF).\nRomero Apis detall\u00f3 que para cada subsecretar\u00eda se requieren cuatro direcciones generales y, cada una de ellas, de tres direcciones de \u00e1rea.\nEngordan cambios a gobierno federal M\u00e1s de un mill\u00f3n de personas trabajan en 319 instituciones de la administraci\u00f3n federal, seg\u00fan datos del Inegi al cierre de 2016.\nAnte esta situaci\u00f3n, coment\u00f3 el acad\u00e9mico, la nueva administraci\u00f3n federal que encabezar\u00e1 Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador est\u00e1 calculando la cantidad de trabajadores que tendr\u00e1 exactamente para trabajar.\nMora Vel\u00e1zquez agreg\u00f3 que el proyecto de descentralizar las secretar\u00edas del gobierno federal, que ha venido anunciando el virtual presidente electo se deber\u00e1 enfrentar a la abultada n\u00f3mina y a los sindicatos.", "keywords": ["a\u00f1os", "federal", "creci\u00f3", "burocracia", "administraci\u00f3n", "mill\u00f3n", "instituciones", "mil", "trabajadores", "diez", "secretar\u00eda", "servicio", "30", "gobierno", "federales", "nacional", "319", "estructura"], "text": "CIUDAD DE M\u00c9XICO.- En diez a\u00f1os, de 2006 a 2016, el personal que labora en el gobierno federal se ha incrementado 30.6%, al pasar de un mill\u00f3n 200 mil a un mill\u00f3n 567 mil 381 trabajadores, se\u00f1alan cifras del Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda (Inegi) y un reporte de la Federaci\u00f3n de Sindicatos de Trabajadores al Servicio del Estado (FSTSE).\n\n\"A partir del gobierno de Vicente Fox, ese gobierno esbelto, pero fuerte, empez\u00f3 a convertirse en un gobierno gordo, bofo, d\u00e9bil y de menor agilidad\u0094, explic\u00f3 Jos\u00e9 El\u00edas Romero Apis, exsubprocurador general de la Rep\u00fablica.\n\nAl cierre de 2016, el Inegi registr\u00f3 319 instituciones dentro de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Federal (APF).\n\nEn los \u00faltimos a\u00f1os, las administraciones han hecho cambios como quitar la funci\u00f3n de pesca a la Secretar\u00eda de Medio Ambiente, Recursos Naturales y Pesca, antes Semarnap, para convertirla en Semarnat y delegar esa labor a la Secretar\u00eda de Agricultura, Ganader\u00eda, Desarrollo Rural, Pesca y Alimentaci\u00f3n, hoy Sagarpa. Otros organismos modificaron su estructura como el Instituto Nacional Electoral (INE), antes IFE.\n\nRomero Apis detall\u00f3 que para cada subsecretar\u00eda se requieren cuatro direcciones generales y, cada una de ellas, de tres direcciones de \u00e1rea.\n\nEngordan cambios a gobierno federal M\u00e1s de un mill\u00f3n de personas trabajan en 319 instituciones de la administraci\u00f3n federal, seg\u00fan datos del Inegi al cierre de 2016.\n\nEl gobierno federal aument\u00f3 su tama\u00f1o en los \u00faltimos 10 a\u00f1os, pues con la creaci\u00f3n de subsecretar\u00edas, coordinaciones, comisiones y organismos aut\u00f3nomos pas\u00f3 de tener un mill\u00f3n 200 mil empleados en 2006 a un mill\u00f3n 567 mil 381 en 2016, un incremento de 30 por ciento.\n\nDurante las \u00faltimas administraciones federales, la estructura del llamado gabinete legal, ampliado y organismos aut\u00f3nomos se modific\u00f3 con la creaci\u00f3n de nuevas secretar\u00edas, organismos y comisiones, principalmente en materia de derechos humanos, seguridad y atenci\u00f3n a v\u00edctimas.\n\nAs\u00ed, en los \u00faltimos sexenios desaparecieron dependencias como Medio Ambiente Recursos Naturales y Pesca, para separar la \u00faltima funci\u00f3n e integrarla a la de Agricultura, Ganader\u00eda, Desarrollo Rural, Pesca y Alimentaci\u00f3n.\n\nTambi\u00e9n se transfiri\u00f3 a la Secretar\u00eda de la Contralor\u00eda y Desarrollo Administrativo, para dar paso a la de Funci\u00f3n P\u00fablica; otro cambio importante fue el fin de la Reforma Agraria para la creaci\u00f3n de la Secretar\u00eda de Desarrollo Agrario, Territorial y Urbano (Sedatu).\n\nDurante estos a\u00f1os apareci\u00f3 y desapareci\u00f3 la Secretar\u00eda de Seguridad P\u00fablica (SSP); en esta \u00faltima gesti\u00f3n se transfiri\u00f3 el trabajo de esta dependencia a la Comisi\u00f3n Nacional de Seguridad (CNS), dependiente de la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n (Segob).\n\nA la estructura de Segob tambi\u00e9n se integraron las creadas, en esta administraci\u00f3n, las cuales son: Coordinaci\u00f3n Nacional Antisecuestros (Conase) y la Comisi\u00f3n Ejecutiva de Atenci\u00f3n a V\u00edctimas y la Comisi\u00f3n Nacional de B\u00fasqueda de Personas que se integr\u00f3 a la CNS.\n\nEntre la administraci\u00f3n de Felipe Calder\u00f3n y Enrique Pe\u00f1a Nieto se crearon la Consejer\u00eda Jur\u00eddica de Ejecutivo Federal y el cargo de jefe de Oficina de la Presidencia en la estructura formal del gobierno federal.\n\nOtros organismos que se crearon o modificaron su estructura y operaci\u00f3n fueron el Instituto Nacional de Transparencia, Acceso a la Informaci\u00f3n y Protecci\u00f3n de Datos Personales (Inai), el Instituto Nacional Electoral (INE), el Instituto Nacional para la Evaluaci\u00f3n de la Educaci\u00f3n (INEE), la Auditor\u00eda Superior de la Federaci\u00f3n (ASF), entre otros.\n\nEn la \u00faltima administraci\u00f3n, adem\u00e1s, se cre\u00f3 la Secretar\u00eda de Cultura (SC) que atrajo muchas de las actividades relacionadas en la materia y que ten\u00eda encomendadas la de Educaci\u00f3n P\u00fablica (SEP), que cambi\u00f3 su estructura para dar paso a la Reforma Educativa.\n\nMas trabajadores\n\nEntre el 2006, a\u00f1o en que concluy\u00f3 la administraci\u00f3n del panista Vicente Fox, y hasta el 2016 de la gesti\u00f3n de Pe\u00f1a Nieto, el n\u00famero de bur\u00f3cratas aument\u00f3 30 por ciento.\n\nDe acuerdo con un informe de la Federaci\u00f3n de Sindicatos de Trabajadores al Servicio del Estado (FSTSE), que dirige Joel Ayala, al 2006 estaban afiliados un mill\u00f3n 200 mil trabajadores, cifra que aument\u00f3 al mill\u00f3n 567 mil 381 que report\u00f3 Inegi en 2016.\n\nPero esta cifra disminuy\u00f3 entre ambas administraciones, en el sexenio de Calder\u00f3n Hinojosa, ya que el mismo reporte de la FSTSE indica que al cierre de su gesti\u00f3n, en 2012 hab\u00eda un mill\u00f3n 120 mil trabadores al servicio de la burocracia federal.\n\nDe acuerdo con estas cifras, entre el periodo de Fox a Calder\u00f3n la burocracia disminuy\u00f3 6.6 por ciento, pero entre Calder\u00f3n y hasta el a\u00f1o 2016 de Pe\u00f1a Nieto se increment\u00f3 en 41.7 por ciento.\n\nEl colaborador de Exc\u00e9lsior, Jos\u00e9 El\u00edas Romero Apis, explic\u00f3 en su art\u00edculo del pasado 20 de julio titulado Un tratamiento contra la burocratitis que la estructura de tres subsecretar\u00edas para cada dependencia del gobierno federal se rompi\u00f3 en la administraci\u00f3n Fox Quesada (2000-2006).\n\n\"Todo funcion\u00f3 a la perfecci\u00f3n, durante d\u00e9cadas y sexenios. Pero, a partir del gobierno de Vicente Fox, ese gobierno esbelto, pero fuerte, empez\u00f3 a convertirse en un gobierno gordo, bofo, d\u00e9bil y de menor agilidad. Hab\u00eda asuntos que ten\u00edan que pasar por 5 manos de otros tantos subsecretarios\u0094, explic\u00f3 Romero Apis.\n\nEl exsubprocurador general de la Rep\u00fablica detall\u00f3 que para la operaci\u00f3n de cada subsecretar\u00eda se requieren, por lo menos, cuatro direcciones generales y, cada una de ellas, de tres direcciones de \u00e1rea, adem\u00e1s de nuevos cargos de orden subsecretarial.\n\nSalvador Mora Vel\u00e1zquez, catedr\u00e1tico de la Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Sociales de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (UNAM) e integrante del Centro de Estudios de la Administraci\u00f3n P\u00fablica, se\u00f1al\u00f3 que en todo el aparato, la SFP no cumple con su objetivo de fomentar y proteger el Servicio Profesional de Carrera.\n\n\"Evidentemente no le apostamos al fortalecimiento de la funci\u00f3n p\u00fablica para que implementara una fuerte Ley de Servicio Profesional de Carrera.\n\n\"\u00bfQu\u00e9 tipo de perfil es el que se demanda? Un Servicio Profesional de Carrera no debe ser a contentillo del jefe inmediato, sino que debe implementar toda una pol\u00edtica que vea cu\u00e1l es la demanda y los dispositivos t\u00e9cnicos que debe de dominar la persona que llega a un cargo\u0094, explic\u00f3 el investigador.\n\nMora Vel\u00e1zquez indic\u00f3 que vicios como el amiguismo y el compadrazgo llegaron a inflar la n\u00f3mina de todo el aparato burocr\u00e1tico en las c\u00fapulas de las dependencias, principalmente en el n\u00famero de trabajadores de honorarios o de confianza.\n\nAnte esta situaci\u00f3n, coment\u00f3 el acad\u00e9mico, la nueva administraci\u00f3n federal que encabezar\u00e1 Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador est\u00e1 calculando la cantidad de trabajadores que tendr\u00e1 exactamente para trabajar.\n\n\"Habr\u00e1 que situarlo en t\u00e9rminos de lo que dice L\u00f3pez Obrador, que anda rondando los 195 mil funcionarios de confianza, que son honorarios al final del camino\u0094, dijo.\n\nMora Vel\u00e1zquez agreg\u00f3 que el proyecto de descentralizar las secretar\u00edas del gobierno federal, que ha venido anunciando el virtual presidente electo se deber\u00e1 enfrentar a la abultada n\u00f3mina y a los sindicatos.\n\nOrganismos aut\u00f3nomos\n\nEl catedr\u00e1tico de Ciencias Pol\u00edticas y Sociales de la UNAM, Mora Vel\u00e1zquez, agreg\u00f3 que en las tres \u00faltimas administraciones federales se engros\u00f3 el gobierno con la creaci\u00f3n o modificaci\u00f3n de organismos aut\u00f3nomos.\n\nCasos como el Inai, el INE, el INEE y la ASF se modificaron y creci\u00f3 su estructura para garantizar derechos como el acceso a la informaci\u00f3n, educaci\u00f3n, los electorales y de conocimiento de las cuentas p\u00fablicas.\n\n\"Es un motivo de generar nuevos equilibrios dentro de un sistema federal y en ese sentido la necesidad de una ASF, de un Banco de M\u00e9xico, tenemos el INE, el INEE, el Inai mismo.\n\n\"Todos estos cuerpos apelan a una serie de dispositivos que blindan derechos humanos, y est\u00e1n en contexto y en referencia con \u00f3rganos internacionales o con dispositivos que a nivel internacional se establecen para volverse garant\u00edas que un Estado debe de proveer\u0094, dijo.\n\nPor otra parte, durante las dos administraciones panistas de Fox Quesada y Calder\u00f3n, la SSP atendi\u00f3 los temas de seguridad con la operaci\u00f3n de la Polic\u00eda Federal, de penales federales, prevenci\u00f3n y readaptaci\u00f3n, entre otros.\n\nPor su parte, la PGR tiene pendiente su conversi\u00f3n a una Fiscal\u00eda General de car\u00e1cter aut\u00f3nomo, proceso pendiente en el Congreso.\n\nPero en las \u00faltimas tres administraciones esta dependencia creci\u00f3 en estructura, hasta llegar a cuatro subprocuradur\u00edas, cuatro fiscal\u00edas especializadas y la Agencia de Investigaci\u00f3n Criminal.", "url": "http://www.eldiariodecoahuila.com.mx/activos/2018/8/7/burocracia-crecio-diez-anos-instituciones-federales-751162.html#comentarios", "image": "http://www.eldiariodecoahuila.com.mx/u/fotografias/m/2018/8/7/f960x0-676728_676746_15.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Pesca", 1]], "location": ["18.5611111111", "-95.0083333333"], "address": "city: PESCA"}, {"title": "Un recorrido por Domus Aurea", "authors": "El Diario de Coahuila", "date": "08/07/18", "summary": "Algo similar sucedi\u00f3 con el Emperador Ner\u00f3n, hombre que jugo a ser artista, tuvo a bien la idea de crear un magno palacio, conocido como la DOMUS AUREA que significa \"Casa de Oro\u0094.\nLa arque\u00f3loga italiana Sara no dio una breve introducci\u00f3n sobre la historia de Ner\u00f3n, luego procedimos a ingresar a la DOMUS AUREA.\nEL ESCRITOR SUETONIOEn su obra \"Los doce C\u00e9sares\u0094, nos regala una definici\u00f3n sobre lo que fue el DOMUS AUREA. \"\nLa palabra grutesco deriva de gruta, en alusi\u00f3n a las ruinas subterr\u00e1neas de la Domus\u0094.\nEstar dentro de la DOMUS AUREA, fue algo emocionante, adentro del palacio se sent\u00eda toda la humedad de la antig\u00fcedad, las paredes parec\u00edan redactar las leyendas verdes y se cubr\u00edan por el sereno de la historia, era como si murmuran las piedras.", "keywords": ["ner\u00f3n", "emperador", "escombros", "significa", "palacio", "historia", "aurea", "casa", "roma", "recorrido", "domus"], "text": "Grandioso palacio construido por Ner\u00f3n\n\n\n\n\n\n\"Reflejar la realidad no puede ser el contenido del arte, pero esto no impide que sea expresi\u00f3n v\u00e1lida del esfuerzo empe\u00f1ado por los grandes poetas. Dicho reflejo es el comportamiento particular del poema \u00e9pico. Desplegar el plan natural en toda su amplitud es propio de \u00e9l, igual que es propio para el dramaturgo hacer un corte en la estructura del acontecer, y es propia del lirico la infinita concentraci\u00f3n de la existencia.\u0094 \u0096Gottfried Keller\n\nLos palacios hegem\u00f3nicos tienen la cara creativa del arquitecto, quien dise\u00f1a la obra respetando la idea complaciente del mecenas, ese artista que sue\u00f1a con darle forma a sus pensamientos. Algo similar sucedi\u00f3 con el Emperador Ner\u00f3n, hombre que jugo a ser artista, tuvo a bien la idea de crear un magno palacio, conocido como la DOMUS AUREA que significa \"Casa de Oro\u0094.\n\nLA CASA DE ORO\n\nSigue conservando ese aire antiguo, tuvimos la fortuna de poder entrar (Karinthya, Geraldine y un servidor), la verdad que solo abren el museo en los d\u00edas s\u00e1bado y domingo, porque de lunes a viernes se contin\u00faan con los trabajos arqueol\u00f3gicos de restauraci\u00f3n. La arque\u00f3loga italiana Sara no dio una breve introducci\u00f3n sobre la historia de Ner\u00f3n, luego procedimos a ingresar a la DOMUS AUREA.\n\nAl entrar sientes\n\nel fr\u00edo escabroso\n\nRealizamos la expedici\u00f3n un grupo de 25 personas, entramos al palacio de Ner\u00f3n, era impresionante la fachada y la arquitectura de la edificaci\u00f3n, luego nos ilustraban en tercera dimensi\u00f3n como verdaderamente era estar ah\u00ed. Con imaginaci\u00f3n hegem\u00f3nica record\u00e1bamos como era la \u00e9poca romana, cada detalle compone la obra intelectual que a\u00f1oraba Ner\u00f3n, seguramente ese emperador pose\u00eda un mapa donde plasmaba su ambici\u00f3n art\u00edstica para su propio resplandor.\n\nNER\u00d3N\n\nFue un emperador repudiado por los senadores e intelectuales de la antig\u00fcedad, hoy los arque\u00f3logos pretenden rescatar desde los escombros el esplendor y las brillantes ideas de Ner\u00f3n. La arque\u00f3loga Sara comentaba que las calumnias literarias que existen sobre el emperador Ner\u00f3n son en gran medida porque \u00e9l no simpatizaba con los pol\u00edticos de su tiempo y en especial con los senadores de Roma. Fueron estos los que se encargaron de oscurecer su historia y de pagar a intelectuales para que escribieran basura sobre Ner\u00f3n. En lo personal me parece que Ner\u00f3n era un hombre sofisticado, podr\u00e1n encubrir con negatividad su historia, pero tarde o temprano la verdad sale a la luz.\n\nLA EFIGIE DE NER\u00d3N\n\nNer\u00f3n se convirti\u00f3 en emperador a los 16 a\u00f1os, su maestro fue el popular filosofo S\u00e9neca, a dicho personaje se le acusa de todo e incluso de asesinar a su madre y de incendiar Roma (obligando a los cristianos de declararse culpables, el escritor T\u00e1cito se\u00f1ala que los crucifico y asesino con el peor de los tormentos), gracias a que el incendio libero terrenos pudo edificar la DOMUS AUREA. Tambi\u00e9n dicen que participo en unos juegos ol\u00edmpicos en Grecia y que gan\u00f3 las coronas que luego exhibi\u00f3 en Roma, pero comentan que soborno a los jueces para su favor. Lo cierto que Ner\u00f3n fue un personaje pol\u00e9mico, los escritores lo acusan de ser un emperador tir\u00e1nico, dicen que fue repudiado por su vida de excesos y homicidios, fue un perseguidor de cristianos (dicen que asesino a los ap\u00f3stoles Pedro y Pablo).\n\nEL ESCRITOR SUETONIO\n\nEn su obra \"Los doce C\u00e9sares\u0094, nos regala una definici\u00f3n sobre lo que fue el DOMUS AUREA. \" hizo construir otra que se llam\u00f3 Casa de Oro, de cuya extensi\u00f3n y magnificencia bastar\u00e1 decir que en el vest\u00edbulo se ve\u00eda una estatua colosal de Ner\u00f3n de ciento veinte pies de altura, que estaba rodeada de p\u00f3rticos de tres hileras de columnas y de mil pasos de longitud; que en ella hab\u00eda un lago imitando el mar, rodeado de edificios que simulaban una gran ciudad; que se ve\u00edan as\u00ed mismo explanadas, campos de trigo, vi\u00f1edos y bosques poblados de gran numero de reba\u00f1os y de fieras. El interior era dorado por todas partes y estaba adornado por pedrer\u00edas, n\u00e1car y perlas. El techo de los comedores estaba formado de tablillas de marfil m\u00f3viles, por algunas aberturas de los cuales brotaban flores y perfumes. De estas salas, la m\u00e1s hermosa era circular, y giraba noche y d\u00eda, imitando el movimiento de rotaci\u00f3n del mundo; los ba\u00f1os estaban alimentados con las aguas del mar y las de Albula. Terminando el palacio, el d\u00eda de la dedicaci\u00f3n, dijo: Al fin voy a habitar como hombre. [ ] Para terminar estas obras mand\u00f3 traer a Italia los presos de todas partes del Imperio, y orden\u00f3 que las sentencias que se dictasen en lo sucesivo contra criminales no impusiesen otra pena que la de estos trabajos.\u0094\n\nGRUTESCO\n\nLa DOMUS AUREA es un palacio en restauraci\u00f3n, el emperador Trajano ordeno cubrir con todos los escombros de Roma dicha casa de oro, con la finalidad de borrar a Ner\u00f3n de la historia, algo debi\u00f3 haber cometido... Lo cierto que dicho Palacio fue descubierto por casualidad en el siglo XV, cuando accidentalmente un joven cay\u00f3 y hall\u00f3 un acceso a una de las b\u00f3vedas tapadas bajo tierra.\n\n\"Las decoraciones murales descubiertas entonces fueron la inspiraci\u00f3n del motivo de grutesco que se hizo habitual en el Renacimiento. La palabra grutesco deriva de gruta, en alusi\u00f3n a las ruinas subterr\u00e1neas de la Domus\u0094.\n\nESCOMBROS DE ROMA\n\nFue especial estar ah\u00ed, el palacio sigue casi intacto gracias a que no fue destruido en los siglos posteriores, sino que solo fue tapado y cubierto por escombros, gracias a eso se conserva en su esqueleto y se pueden apreciar algunas de sus pinturas y mosaicos, poco a poco los arque\u00f3logos han liberado sus escombros del interior, han hecho un trabajo profesional para que personas admiradoras de la historia puedan disfrutar de la belleza arquitect\u00f3nica que existe dentro. Es una experiencia \u00fanica porque respiras la humedad antigua, observas y sientes la frialdad de las paredes, son como cicatrices de piedra con colores rojo, verde y azul, todav\u00eda se conservan pinturas originales, decoradas en las paredes influenciadas por la cultura helen\u00edstica.\n\nEstar dentro de la DOMUS AUREA, fue algo emocionante, adentro del palacio se sent\u00eda toda la humedad de la antig\u00fcedad, las paredes parec\u00edan redactar las leyendas verdes y se cubr\u00edan por el sereno de la historia, era como si murmuran las piedras.\n\nVIAJAR AL MUNDO DE NER\u00d3N\n\nFue real y asombroso, ver su palacio en tercera dimensi\u00f3n, contemplar la inigualable vista, esa virtud de belleza romana, han pasado muchos siglos y la tierra conserva la arquitectura de la ruina, todos sus escombros son los fantasmas que a\u00f1oran independencia, buscan proyectar al mundo la existencia de uno de los polemperadores de Roma.\n\nWalter Benjam\u00edn nos recuerda en sus apuntes de historia lo siguiente: \"Articular hist\u00f3ricamente el pasado no significa conocerlo como verdaderamente ha sido. Significa adue\u00f1arse de un recuerdo tal como \u00e9ste relampaguea en un instante de peligro. \"En cada \u00e9poca es preciso esforzarse por arrancar la tradici\u00f3n al conformismo que est\u00e1 a punto de avasallarla.\u0094\n\nEmail: historiador82@yahoo.com", "url": "http://www.eldiariodecoahuila.com.mx/sociales/2018/8/7/recorrido-domus-aurea-750975.html#comentarios", "image": "http://www.eldiariodecoahuila.com.mx/u/fotografias/m/2018/8/6/f960x0-676505_676523_37.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Basura", 1], ["Bosques", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "Juntos por la Zapalinam\u00e9", "authors": "El Diario de Coahuila", "date": "08/07/18", "summary": "Un total de 150 mil pesos es lo que busca recaudar la iniciativa ciudadana \"Apoya tu Bosque Local\u0094 para reforestar la Sierra de Zapalinam\u00e9, a trav\u00e9s de los donativos de los saltillenses, inform\u00f3 Sof\u00eda Vald\u00e9s, integrante de este movimiento.\nCon el apoyo de la ciudadan\u00eda, los miembros de la sociedad civil buscan subsanar los enormes da\u00f1os ocasionados por los \u00faltimos incendios que han afectado a esta fuente de vida aleda\u00f1a a Saltillo, sin embargo, los recursos recaudados no han logrado alcanzar la meta establecida.\nLa meta para este 2018 es plantar 7 mil pinos, luego de que en siete a\u00f1os se ha logrado la reforestaci\u00f3n de los bosques locales en ocho ocasiones, sin embargo, la meta es seguir trabajando para mejorar estos bosques aleda\u00f1os a la capital coahuilense.\n\"Ante el panorama actual de la Zapalinam\u00e9, decidimos iniciar la reforestaci\u00f3n un grupo de amigos a los que a trav\u00e9s de los a\u00f1os se han sumado empresas, universidades, grupos deportivos y p\u00fablico en general con el mismo inter\u00e9s que es el de preservar nuestros bosques\u0094, se\u00f1ala Vald\u00e9s.\nPor Sonia P\u00e9rez", "keywords": ["mil", "logrado", "trav\u00e9s", "sierra", "miembros", "zapalinam\u00e9", "bosques", "meta", "juntos", "local", "reforestaci\u00f3n"], "text": "Un total de 150 mil pesos es lo que busca recaudar la iniciativa ciudadana \"Apoya tu Bosque Local\u0094 para reforestar la Sierra de Zapalinam\u00e9, a trav\u00e9s de los donativos de los saltillenses, inform\u00f3 Sof\u00eda Vald\u00e9s, integrante de este movimiento.\n\nCon el apoyo de la ciudadan\u00eda, los miembros de la sociedad civil buscan subsanar los enormes da\u00f1os ocasionados por los \u00faltimos incendios que han afectado a esta fuente de vida aleda\u00f1a a Saltillo, sin embargo, los recursos recaudados no han logrado alcanzar la meta establecida.\n\nSer\u00e1 hasta el 12 de agosto cuando voluntarios y miembros de \"Apoya tu Bosque Local\u0094 tienen programada una de las etapas de reforestaci\u00f3n en la sierra, por lo que est\u00e1n convocando a quienes gusten sumarse a esta causa a salir a las 07:30 horas en un transporte especial para quienes no cuenten con veh\u00edculo.\n\nLa meta para este 2018 es plantar 7 mil pinos, luego de que en siete a\u00f1os se ha logrado la reforestaci\u00f3n de los bosques locales en ocho ocasiones, sin embargo, la meta es seguir trabajando para mejorar estos bosques aleda\u00f1os a la capital coahuilense.\n\n\"Ante el panorama actual de la Zapalinam\u00e9, decidimos iniciar la reforestaci\u00f3n un grupo de amigos a los que a trav\u00e9s de los a\u00f1os se han sumado empresas, universidades, grupos deportivos y p\u00fablico en general con el mismo inter\u00e9s que es el de preservar nuestros bosques\u0094, se\u00f1ala Vald\u00e9s.\n\nPor Sonia P\u00e9rez\n\n", "url": "http://www.eldiariodecoahuila.com.mx/locales/estatal/2018/8/7/juntos-zapaliname-751136.html#comentarios", "image": "http://www.eldiariodecoahuila.com.mx/u/fotografias/m/2018/8/7/f960x0-676716_676734_31.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Bosques", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "Contar\u00e1n ejidatarios con agua: Tita Flores", "authors": "El Diario de Coahuila", "date": "08/07/18", "summary": "Luego de medio a\u00f1o que el Municipio de Ramos Arizpe solicitara a la Comisi\u00f3n Nacional de Zonas \u00c1ridas proyectos para el campo con bombas de agua y potabilizadoras con costos que van desde los 2 a los 7 millones de pesos para 20 ejidos, la alcaldesa Tita Flores logr\u00f3 que por fin aterrizaran.\n\"Estuve en una reuni\u00f3n de Conaza y unos proyectos que pedimos desde que entr\u00f3 mi administraci\u00f3n concluyen hoy (ayer), son bombas potabilizadoras de agua porque el campo sufre y sufre m\u00e1s que nosotros\u0094, se\u00f1al\u00f3.\nCon este programa, se garantiza que los campesinos cuenten con agua para el consumo humano y para sus animales, ante las altas temperaturas que se han registrado durante este verano.\nExplic\u00f3 que las plantas potabilizadoras cuentan con sus tinacos y sus bombas, es decir, el equipo completo para dar soluciones concretas al abasto de agua de estas comunidades rurales.\nCon cada uno de los proyectos se beneficia un grupo de ejidatarios con la aplicaci\u00f3n correcta de los recursos, sin embargo, no se precis\u00f3 el n\u00famero total de beneficiarios.", "keywords": ["fin", "bombas", "potabilizadoras", "administraci\u00f3n", "sufre", "campo", "flores", "tita", "reuni\u00f3n", "ejidatarios", "ejidos", "contar\u00e1n", "agua", "proyectos"], "text": "Luego de medio a\u00f1o que el Municipio de Ramos Arizpe solicitara a la Comisi\u00f3n Nacional de Zonas \u00c1ridas proyectos para el campo con bombas de agua y potabilizadoras con costos que van desde los 2 a los 7 millones de pesos para 20 ejidos, la alcaldesa Tita Flores logr\u00f3 que por fin aterrizaran.\n\nTras una reuni\u00f3n que sostuvo la ma\u00f1ana de este lunes con los funcionarios federales de esta dependencia, la edil ramosarizpense se\u00f1al\u00f3 que los proyectos se solicitaron desde el inicio de su administraci\u00f3n y por fin se concretar\u00e1n para solucionar los problemas de abasto de agua de los ejidos de todo el Ca\u00f1\u00f3n de Hip\u00f3lito.\n\n\"Estuve en una reuni\u00f3n de Conaza y unos proyectos que pedimos desde que entr\u00f3 mi administraci\u00f3n concluyen hoy (ayer), son bombas potabilizadoras de agua porque el campo sufre y sufre m\u00e1s que nosotros\u0094, se\u00f1al\u00f3.\n\nCon este programa, se garantiza que los campesinos cuenten con agua para el consumo humano y para sus animales, ante las altas temperaturas que se han registrado durante este verano.\n\nExplic\u00f3 que las plantas potabilizadoras cuentan con sus tinacos y sus bombas, es decir, el equipo completo para dar soluciones concretas al abasto de agua de estas comunidades rurales.\n\nCon cada uno de los proyectos se beneficia un grupo de ejidatarios con la aplicaci\u00f3n correcta de los recursos, sin embargo, no se precis\u00f3 el n\u00famero total de beneficiarios.\n\nPor Sonia P\u00e9rez\n\n", "url": "http://www.eldiariodecoahuila.com.mx/locales/2018/8/7/contaran-ejidatarios-agua-tita-flores-751130.html", "image": "http://www.eldiariodecoahuila.com.mx/a/plantillas/1/p/73/imgs/logo-facebook.png", "movies": [], "ej_keywords": [["Ejidos", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "Contar\u00e1n ejidatarios con agua: Tita Flores", "authors": "El Diario de Coahuila", "date": "08/07/18", "summary": "Luego de medio a\u00f1o que el Municipio de Ramos Arizpe solicitara a la Comisi\u00f3n Nacional de Zonas \u00c1ridas proyectos para el campo con bombas de agua y potabilizadoras con costos que van desde los 2 a los 7 millones de pesos para 20 ejidos, la alcaldesa Tita Flores logr\u00f3 que por fin aterrizaran.\n\"Estuve en una reuni\u00f3n de Conaza y unos proyectos que pedimos desde que entr\u00f3 mi administraci\u00f3n concluyen hoy (ayer), son bombas potabilizadoras de agua porque el campo sufre y sufre m\u00e1s que nosotros\u0094, se\u00f1al\u00f3.\nCon este programa, se garantiza que los campesinos cuenten con agua para el consumo humano y para sus animales, ante las altas temperaturas que se han registrado durante este verano.\nExplic\u00f3 que las plantas potabilizadoras cuentan con sus tinacos y sus bombas, es decir, el equipo completo para dar soluciones concretas al abasto de agua de estas comunidades rurales.\nCon cada uno de los proyectos se beneficia un grupo de ejidatarios con la aplicaci\u00f3n correcta de los recursos, sin embargo, no se precis\u00f3 el n\u00famero total de beneficiarios.", "keywords": ["fin", "bombas", "potabilizadoras", "administraci\u00f3n", "sufre", "campo", "flores", "tita", "reuni\u00f3n", "ejidatarios", "ejidos", "contar\u00e1n", "agua", "proyectos"], "text": "Luego de medio a\u00f1o que el Municipio de Ramos Arizpe solicitara a la Comisi\u00f3n Nacional de Zonas \u00c1ridas proyectos para el campo con bombas de agua y potabilizadoras con costos que van desde los 2 a los 7 millones de pesos para 20 ejidos, la alcaldesa Tita Flores logr\u00f3 que por fin aterrizaran.\n\nTras una reuni\u00f3n que sostuvo la ma\u00f1ana de este lunes con los funcionarios federales de esta dependencia, la edil ramosarizpense se\u00f1al\u00f3 que los proyectos se solicitaron desde el inicio de su administraci\u00f3n y por fin se concretar\u00e1n para solucionar los problemas de abasto de agua de los ejidos de todo el Ca\u00f1\u00f3n de Hip\u00f3lito.\n\n\"Estuve en una reuni\u00f3n de Conaza y unos proyectos que pedimos desde que entr\u00f3 mi administraci\u00f3n concluyen hoy (ayer), son bombas potabilizadoras de agua porque el campo sufre y sufre m\u00e1s que nosotros\u0094, se\u00f1al\u00f3.\n\nCon este programa, se garantiza que los campesinos cuenten con agua para el consumo humano y para sus animales, ante las altas temperaturas que se han registrado durante este verano.\n\nExplic\u00f3 que las plantas potabilizadoras cuentan con sus tinacos y sus bombas, es decir, el equipo completo para dar soluciones concretas al abasto de agua de estas comunidades rurales.\n\nCon cada uno de los proyectos se beneficia un grupo de ejidatarios con la aplicaci\u00f3n correcta de los recursos, sin embargo, no se precis\u00f3 el n\u00famero total de beneficiarios.\n\nPor Sonia P\u00e9rez\n\n", "url": "http://www.eldiariodecoahuila.com.mx/locales/2018/8/7/contaran-ejidatarios-agua-tita-flores-751130.html#comentarios", "image": "http://www.eldiariodecoahuila.com.mx/a/plantillas/1/p/73/imgs/logo-facebook.png", "movies": [], "ej_keywords": [["Ejidos", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "Pavlovich pide obligar a Buenavista del Cobre resarcir da\u00f1os en r\u00edo", "authors": "El Diario de Coahuila", "date": "08/07/18", "summary": "En un inicio utilizaron agua contaminada para consumo humano y aseo personal, as\u00ed como para las actividades agr\u00edcolas y pecuarias; cientos de personas enfermaron.\nSe cerraron 36 pozos ubicados a 500 metros de los m\u00e1rgenes del R\u00edo Sonora ubicados en los municipios de Ures, Bavi\u00e1cora, Aconchi, Hu\u00e9pac, San Felipe de Jes\u00fas, Ban\u00e1michi y Arizpe.\nEl 15 de septiembre se cre\u00f3 un fideicomiso inicial de 2 mil millones de pesos para resarcir da\u00f1os, y fue cerrado en febrero del 2017, sin cumplir las promesas.\nCon respecto a la remediaci\u00f3n del r\u00edo, Grupo M\u00e9xico envi\u00f3 una cuadrilla de trabajadores a levantar tierra contaminada a unos pocos metros de la mina, y esto s\u00f3lo para expandirse de manera ilegal, acusaron los afectados.\nAseguraron que adem\u00e1s de contaminada la fuente de abastecimiento de agua, se est\u00e1 secando porque Grupo M\u00e9xico tiene concesionados 125 pozos de extracci\u00f3n para continuar con sus procesos de lixiviado de metales.", "keywords": ["grupo", "metales", "buenavista", "t\u00f3xicos", "pide", "m\u00e9xico", "obligar", "pavlovich", "r\u00edo", "da\u00f1os", "cobre", "respecto", "sonora", "agua", "resarcir", "empresa"], "text": "HERMOSILLO, Son., agosto 6 (EL UNIVERSAL).- A cuatro a\u00f1os del derrame de t\u00f3xicos a los r\u00edos Bacanuchi y Sonora, por parte de la empresa Buenavista del Cobre, los pobladores padecen el incumplimiento en la remediaci\u00f3n y resarcimiento de da\u00f1os \"y yo tambi\u00e9n estoy de acuerdo y exijo a la federaci\u00f3n para que haga cumplir a la empresa los compromisos ya establecidos\", dijo la gobernadora Claudia Pavlovich.\n\nEl 6 de agosto del 2014 la minera subsidiaria de Grupo M\u00e9xico verti\u00f3 40 millones de litros de acidulados y otros metales venenosos a los r\u00edos, provoc\u00f3 la contaminaci\u00f3n de las cuencas y dej\u00f3 alrededor de 23 mil personas sin agua potable.\n\nEn un inicio utilizaron agua contaminada para consumo humano y aseo personal, as\u00ed como para las actividades agr\u00edcolas y pecuarias; cientos de personas enfermaron. Se cerraron 36 pozos ubicados a 500 metros de los m\u00e1rgenes del R\u00edo Sonora ubicados en los municipios de Ures, Bavi\u00e1cora, Aconchi, Hu\u00e9pac, San Felipe de Jes\u00fas, Ban\u00e1michi y Arizpe.\n\nEl 15 de septiembre se cre\u00f3 un fideicomiso inicial de 2 mil millones de pesos para resarcir da\u00f1os, y fue cerrado en febrero del 2017, sin cumplir las promesas. El compromiso era reubicar los pozos, construir 36 plantas potabilizadoras de agua separadoras de metales y la construcci\u00f3n de la Unidad de Vigilancia Epidemiol\u00f3gica y Ambiental de Sonora (UVEAS), no sucedi\u00f3.\n\nCon respecto a la reparaci\u00f3n de da\u00f1os, se les pagaron 15 mil pesos por cada toma de agua, se instalaron tinacos y se pagaron p\u00e9rdidas por actividad productiva en comercio, agricultura y ganader\u00eda. Los pagos fueron insuficientes e inequitativos, acusaron los pobladores.\n\nCon respecto a la remediaci\u00f3n del r\u00edo, Grupo M\u00e9xico envi\u00f3 una cuadrilla de trabajadores a levantar tierra contaminada a unos pocos metros de la mina, y esto s\u00f3lo para expandirse de manera ilegal, acusaron los afectados.\n\nEn este sentido, la gobernadora Claudia Pavlovich dijo: \"Yo tambi\u00e9n estoy de acuerdo con los pobladores y exijo a la federaci\u00f3n para que haga cumplir los compromisos ya establecidos, ni m\u00e1s ni menos que eso, respecto al fideicomiso, pues ya llegamos \u0096al gobierno- cuando eso ya estaba pr\u00e1cticamente finiquitado y es algo que la empresa y la federaci\u00f3n tendr\u00e1n que explicar.\n\nEl grupo ambientalista Proyecto sobre Organizaci\u00f3n, Desarrollo, Educaci\u00f3n e Investigaci\u00f3n (PODER) tiene en proceso dos demandas en contra de Grupo M\u00e9xico; una por un nuevo represo de t\u00f3xicos y otra por la reparaci\u00f3n de da\u00f1os y resarcimiento econ\u00f3mico de los afectados, las cuales fueron atra\u00eddas por la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n (SCJN).\n\nEsto en base a los resultados de un estudio que realiz\u00f3 la UNAM en el 2015, donde se encontraron concentraciones de metales que superan las normas nacionales y referencias internacionales en cultivos, bovinos y animales dom\u00e9sticos. Tambi\u00e9n en alimentos como frutas, verduras, hortalizas, granos, l\u00e1cteos y c\u00e1rnicos.\n\nLos metales producen bio acumulaci\u00f3n en el organismo humano, y los da\u00f1os son incuantificables, determin\u00f3 PODER sobre el estudio de expertos de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (UNAM), sobre el impacto del derrame de t\u00f3xicos al R\u00edo Sonora. La soluci\u00f3n \u00e1cida vertida al R\u00edo Bacanuhi-Sonora conten\u00eda altas concentraciones de Hierro (Fe), Aluminio (Al), Cobre (Cu), Manganeso (Mn) y Ars\u00e9nico (As), adem\u00e1s de Plomo (PB), Zinc (Zn), Cadmio (CD) y Niquel (Ni). Tambi\u00e9n da\u00f1\u00f3 al medio ambiente.\n\nAl cumplirse cuatro a\u00f1os del derrame en el R\u00edo Sonora, decenas de pobladores se reunieron en la plaza principal del ayuntamiento de Ures, donde expresaron la dif\u00edcil situaci\u00f3n en que se encuentran y la omisi\u00f3n de las autoridades para obligar a la empresa a resarcir y remediar los da\u00f1os ocasionados. Aseguraron que adem\u00e1s de contaminada la fuente de abastecimiento de agua, se est\u00e1 secando porque Grupo M\u00e9xico tiene concesionados 125 pozos de extracci\u00f3n para continuar con sus procesos de lixiviado de metales.\n\nAmbientalistas y representantes de las cuencas del R\u00edo Sonora, enviaron hoy una carta al presidente de la Rep\u00fablica electo, Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, donde le piden que en cuanto le sea posible como m\u00e1xima autoridad en el pa\u00eds, le ponga atenci\u00f3n inmediata al ecocidio que ha dejado sin subsistencia a miles de personas de esa regi\u00f3n.", "url": "http://www.eldiariodecoahuila.com.mx/nacional/2018/8/7/pavlovich-pide-obligar-buenavista-cobre-resarcir-danos-751150.html", "image": "http://www.eldiariodecoahuila.com.mx/u/fotografias/m/2015/8/7/f960x0-383444_383462_0.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Ambientalista", 1], ["Ecocidio", 1]], "location": ["23.3044444444", "-102.984444444"], "address": "city: BUENAVISTA"}, {"title": "Pemex niega que pretenda usar \u2018fracking\u2019 en San Luis Potos\u00ed", "authors": "Vanguardia", "date": null, "summary": "Respuesta del corresponsalSi Petr\u00f3leos Mexicanos no cuenta con un proyecto para extraer hidrocarburos con el m\u00e9todo de fractura hidr\u00e1ulica (fracking) en la regi\u00f3n de la Huasteca potosina, deber\u00eda explicar por qu\u00e9, v\u00eda Pemex Exploraci\u00f3n y Producci\u00f3n, el 26 de octubre de 2017 solicit\u00f3 a la Secretar\u00eda de la Defensa Nacional autorizaci\u00f3n para adquirir 190 mil toneladas de \u2018\u2018alto explosivo\u2019\u2019 y miles de detonadores y cargas de ciclonita que, conforme al permiso castrense con n\u00famero de oficio SM/0006 y de expediente XVI/272-1/63, deber\u00e1n ser utilizadas exclusivamente durante el presente a\u00f1o en las asignaciones petroleras AE-0391-M-\u00c9bano y AE-0392-M-P\u00e1nuco, que abarca los municipios de \u00c9bano, San Antonio, Tamu\u00edn, Tanlaj\u00e1s, San Vicente y Tancuayalab, San Luis Potos\u00ed (se anexa copia de documento oficial).\nTambi\u00e9n Pemex podr\u00eda explicar al pueblo de M\u00e9xico por qu\u00e9 la compa\u00f1\u00eda estadunidense Schlumberger Offshore Services NV, especializada en fracturaci\u00f3n de roca con explosivos \u2018\u2018a varios kil\u00f3metros de profundidad\u2019\u2019, comenz\u00f3 a realizar gestiones ante los alcaldes de varios municipios potosinos, solicitando mediante oficios su \u2018\u2018anuencia\u2019\u2019 para los trabajos de perforaci\u00f3n en los pozos petroleros que \u2018\u2018pertenecen a Pemex\u2019\u2019 (se anexa copia de oficio de Schlumberger Offshore Services NV a Juan Ignacio Martina, presidente municipal de Tanlaj\u00e1s).\n\u00bfConoce Pemex la raz\u00f3n por la cual la compa\u00f1\u00eda Schlumberger Offshore Services NV comenz\u00f3 la gesti\u00f3n de los permisos el lunes 2 de julio, exactamente un d\u00eda despu\u00e9s de las elecciones presidenciales, advirtiendo adem\u00e1s en sus oficios a los alcaldes que \u2018\u2018deber\u00e1n abstenerse de solicitarnos m\u00e1s informaci\u00f3n o requerirnos m\u00e1s documentos\u2019\u2019?\n\u00bfPor qu\u00e9 en su carta a la direcci\u00f3n, la paraestatal omite informar que la Comisi\u00f3n Nacional de Hidrocarburos autoriz\u00f3 a su filial Pemex Exploraci\u00f3n y Producci\u00f3n, el pasado viernes 3 de agosto, firmar con las empresas privadas DS Servicios Petroleros y D&S Petroleum SA de CV (compa\u00f1\u00edas creadas en los gobiernos de Vicente Fox Quesada y Felipe Calder\u00f3n Hinojosa), el contrato n\u00famero CNH-M4-\u00c9bano/2018, para el pol\u00edgono AE-0391-M-\u00c9bano?\n\u00bfPor qu\u00e9 la aprobaci\u00f3n y firma del nuevo contrato de Pemex se hizo de manera expedita, s\u00f3lo tres d\u00edas despu\u00e9s de que se efectuara la mayor asamblea popular contra la aplicaci\u00f3n del m\u00e9todo de fractura hidr\u00e1ulica, donde habitantes de 12 municipios de la Huasteca potosina rechazaron dicho proyecto?", "keywords": ["fracking", "municipios", "san", "potos\u00ed", "pemex", "schlumberger", "usar", "pretenda", "services", "nv", "niega", "offshore", "proyecto", "vicente", "varios", "luis"], "text": "Respuesta del corresponsal\n\nSi Petr\u00f3leos Mexicanos no cuenta con un proyecto para extraer hidrocarburos con el m\u00e9todo de fractura hidr\u00e1ulica (fracking) en la regi\u00f3n de la Huasteca potosina, deber\u00eda explicar por qu\u00e9, v\u00eda Pemex Exploraci\u00f3n y Producci\u00f3n, el 26 de octubre de 2017 solicit\u00f3 a la Secretar\u00eda de la Defensa Nacional autorizaci\u00f3n para adquirir 190 mil toneladas de \u2018\u2018alto explosivo\u2019\u2019 y miles de detonadores y cargas de ciclonita que, conforme al permiso castrense con n\u00famero de oficio SM/0006 y de expediente XVI/272-1/63, deber\u00e1n ser utilizadas exclusivamente durante el presente a\u00f1o en las asignaciones petroleras AE-0391-M-\u00c9bano y AE-0392-M-P\u00e1nuco, que abarca los municipios de \u00c9bano, San Antonio, Tamu\u00edn, Tanlaj\u00e1s, San Vicente y Tancuayalab, San Luis Potos\u00ed (se anexa copia de documento oficial).\n\nTambi\u00e9n Pemex podr\u00eda explicar al pueblo de M\u00e9xico por qu\u00e9 la compa\u00f1\u00eda estadunidense Schlumberger Offshore Services NV, especializada en fracturaci\u00f3n de roca con explosivos \u2018\u2018a varios kil\u00f3metros de profundidad\u2019\u2019, comenz\u00f3 a realizar gestiones ante los alcaldes de varios municipios potosinos, solicitando mediante oficios su \u2018\u2018anuencia\u2019\u2019 para los trabajos de perforaci\u00f3n en los pozos petroleros que \u2018\u2018pertenecen a Pemex\u2019\u2019 (se anexa copia de oficio de Schlumberger Offshore Services NV a Juan Ignacio Martina, presidente municipal de Tanlaj\u00e1s).\n\n\u00bfConoce Pemex la raz\u00f3n por la cual la compa\u00f1\u00eda Schlumberger Offshore Services NV comenz\u00f3 la gesti\u00f3n de los permisos el lunes 2 de julio, exactamente un d\u00eda despu\u00e9s de las elecciones presidenciales, advirtiendo adem\u00e1s en sus oficios a los alcaldes que \u2018\u2018deber\u00e1n abstenerse de solicitarnos m\u00e1s informaci\u00f3n o requerirnos m\u00e1s documentos\u2019\u2019?\n\n\u00bfPor qu\u00e9 en su carta a la direcci\u00f3n, la paraestatal omite informar que la Comisi\u00f3n Nacional de Hidrocarburos autoriz\u00f3 a su filial Pemex Exploraci\u00f3n y Producci\u00f3n, el pasado viernes 3 de agosto, firmar con las empresas privadas DS Servicios Petroleros y D&S Petroleum SA de CV (compa\u00f1\u00edas creadas en los gobiernos de Vicente Fox Quesada y Felipe Calder\u00f3n Hinojosa), el contrato n\u00famero CNH-M4-\u00c9bano/2018, para el pol\u00edgono AE-0391-M-\u00c9bano?\n\n\u00bfPor qu\u00e9 la aprobaci\u00f3n y firma del nuevo contrato de Pemex se hizo de manera expedita, s\u00f3lo tres d\u00edas despu\u00e9s de que se efectuara la mayor asamblea popular contra la aplicaci\u00f3n del m\u00e9todo de fractura hidr\u00e1ulica, donde habitantes de 12 municipios de la Huasteca potosina rechazaron dicho proyecto?", "url": "https://www.vanguardia.com.mx/articulo/pemex-niega-que-pretenda-usar-fracking-en-san-luis-potosi", "image": "https://www.vanguardia.com.mx/sites/default/files/favicon_3.png", "movies": [], "ej_keywords": [["Fracking", 1]], "location": ["22.1944444444", "-101.971944444"], "address": "city: MEXICANOS"}, {"title": "\u2018Abandona\u2019 Conaza obras en el desierto de Coahuila", "authors": "Vanguardia", "date": null, "summary": "Todo porque dichos bebederos que, se supone, est\u00e1n conectados a un sistema de distribuci\u00f3n instalado en el pozo comunitario no tienen agua, permanecen secos, en una palabra no funcionan.\nLa imagen de las camionetas con sus tinacos, listas para cargar agua del pozo del ejido y llevarla hasta a los bebederos pecuarios en las profundidades del desierto, se repite desde la entrada a estos poblados.\nY que la Conaza defraud\u00f3 a los campesinos, que se burl\u00f3 de ellos, que los tim\u00f3.\nEjemplos:Una presa que tard\u00f3 m\u00e1s de tres a\u00f1os en terminarse, que a\u00fan no est\u00e1 compactada y que nunca ha captado agua, en el ejido San Miguel.\nDenuncian adem\u00e1s que los comit\u00e9s de ejidatarios, formados por la Conaza para la administraci\u00f3n y manejo de los recursos de las obras, nunca tuvieron acceso a los fondos de los programas.", "keywords": ["obras", "san", "pozo", "abandona", "agua", "proyectos", "bebederos", "coahuila", "desierto", "campesinos", "conaza", "zonas", "\u00e1ridas"], "text": "Por: Jes\u00fas Pe\u00f1a\n\nFotos y video: Luis Salcedo\n\nEdici\u00f3n: Nazul Aramayo\n\nDise\u00f1o: \u00c9dgar de la Garza\n\nTodos los d\u00edas, a eso de las 6:00 de la ma\u00f1ana, \u201cGuaro\u201d, ejidatario de Piedritas, en el des\u00e9rtico municipio de Ocampo, Coahuila, tiene que ir hasta el pozo del pueblo, bombear el agua, llenar el tinaco de mil 500 litros empotrado a su vieja Ford y acarrear el l\u00edquido hasta unos bebederos que hace cinco a\u00f1os puso la Conaza (Comisi\u00f3n Nacional de las Zonas \u00c1ridas) a varios kil\u00f3metros de aqu\u00ed.\n\nTodo porque dichos bebederos que, se supone, est\u00e1n conectados a un sistema de distribuci\u00f3n instalado en el pozo comunitario no tienen agua, permanecen secos, en una palabra no funcionan.\n\n\u201cNunca funcionaron\u201d, dice \u201cGuaro\u201d.\n\nLa operaci\u00f3n de llevar agua en su camioneta hasta el erial le cuesta a \u201cGuaro\u201d unos 175 pesos diarios de gasolina, \u201cy luego lo barata que est\u00e1\u201d, dice, pero es preferible este gasto a que sus vacas, yeguas y chivas mueran de sed en medio del monte \u00e1rido, a 45 grados de temperatura.\n\nLa historia de \u201cGuaro\u201d se parece mucho a la de sus coterr\u00e1neos, los campesinos de ejidos como San Miguel, Nuevo Milagro, La Uni\u00f3n y Santa Fe del Pino (Ocampo), en cuyos agostaderos lucen como elefantes blancos, y en total abandono, decenas de obras hidr\u00e1ulicas con el emblema del cactus que identifica a la Comisi\u00f3n Nacional de las Zonas \u00c1ridas (Conaza).\n\nLa imagen de las camionetas con sus tinacos, listas para cargar agua del pozo del ejido y llevarla hasta a los bebederos pecuarios en las profundidades del desierto, se repite desde la entrada a estos poblados.\n\nY en todos ellos el sentir es el mismo: que algo no sali\u00f3 bien, que a los t\u00e9cnicos les fallaron los c\u00e1lculos, que el asunto estuvo malparido desde el principio.\n\nY que la Conaza defraud\u00f3 a los campesinos, que se burl\u00f3 de ellos, que los tim\u00f3.\n\nLos proyectos que constan de presas o estanques, equipos de bombeo, que trabajan con celdas solares, l\u00edneas de conducci\u00f3n, piletas de almacenamiento y bebederos pecuarios sobrepasan, en algunos casos, los seis millones de pesos.\n\nCientos de miles de pesos convertidos en ruinas, tirados en medio de la nada.\n\nSeg\u00fan los ejidatarios, la Conaza, a trav\u00e9s de la llamada Agencia de Desarrollo Rural (ADR), empresas de servicios profesionales que, dicho sea de paso, son seleccionadas por la Universidad Aut\u00f3noma Agraria Antonio Narro y asignados por Zonas \u00c1ridas para la elaboraci\u00f3n de proyectos, acompa\u00f1amiento t\u00e9cnico, puesta en marcha y extensionismo, hizo construir en varias de estas comunidades, con la participaci\u00f3n de los propios campesinos, una serie de obras sin estudio previo sobre las necesidades y condiciones que aquejan a los productores del desierto de Ocampo.\n\nLos productores denuncian adem\u00e1s la deficiente planificaci\u00f3n, dise\u00f1o y construcci\u00f3n de los proyectos de captaci\u00f3n, conducci\u00f3n, almacenamiento e infiltraci\u00f3n de agua de lluvia, en las localidades mencionadas.\n\nEjemplos:\n\nUna presa que tard\u00f3 m\u00e1s de tres a\u00f1os en terminarse, que a\u00fan no est\u00e1 compactada y que nunca ha captado agua, en el ejido San Miguel.\n\nUn bebedero en Piedritas cuya fuente de abastecimiento se ubica a unos 18 kil\u00f3metros y por eso el agua no llega y los ejidatarios deben acarrearla en sus trocas, con su gasolina, para evitar que sus animales se vayan a encalmar, que quiere decir, seg\u00fan el Diccionario de la Real Academia Espa\u00f1ola de la Lengua, \u201csofocarse o enfermar por exceso de calor o trabajo\u201d.\n\nOtra presa en el Nuevo Milagro que siempre ha estado vac\u00eda y por eso la pila y el bebedero, que dependen de ella, est\u00e1n secos.\n\nTrece bebederos en La Uni\u00f3n que no tienen agua, porque la bomba y las l\u00edneas de conducci\u00f3n, instalados en el pozo, usado por el ejido para consumo humano, son insuficientes para llevar el l\u00edquido a varios kil\u00f3metros de distancia.\n\nY otros tres bebederos en Santa Fe del Pino que no han salvado de morir a los animales de los lugare\u00f1os en esto meses de seca.\n\nAunado a esto los campesinos reprochan que la Comisi\u00f3n Nacional de las Zonas \u00c1ridas se haya aprovechado de los pozos de agua potable de estas comunidades para instalar los equipos de bombeo que llevar\u00edan el l\u00edquido hasta las pilas, y luego a los abrevaderos, cuando debi\u00f3 haber gestionado la perforaci\u00f3n de nuevas fuentes de abastecimiento cercanas a las obras en cuesti\u00f3n y as\u00ed garantizar su buen funcionamiento.\n\nDenuncian adem\u00e1s que los comit\u00e9s de ejidatarios, formados por la Conaza para la administraci\u00f3n y manejo de los recursos de las obras, nunca tuvieron acceso a los fondos de los programas.\n\nEn cambio, cada cierto tiempo, los t\u00e9cnicos de las agencias de Desarrollo Rural, encargados de ejecutar los proyectos, iban donde los campesinos y los hac\u00edan firmar cheques en blanco.\n\nLos productores de Piedritas y San Miguel hablan de una tal contadora Roc\u00edo y un m\u00e9dico Galeano de Torre\u00f3n, quienes los obligaban, bajo amenaza de retirar los apoyos y asignarlos a otras comunidades, a endosar tales bonos.", "url": "https://www.vanguardia.com.mx/articulo/abandona-conaza-obras-en-el-desierto-de-coahuila", "image": "https://www.vanguardia.com.mx/sites/default/files/favicon_3.png", "movies": [], "ej_keywords": [["Ejidos", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "Pemex niega que pretenda usar \u2018fracking\u2019 en San Luis Potos\u00ed", "authors": "Vanguardia", "date": null, "summary": "Respuesta del corresponsalSi Petr\u00f3leos Mexicanos no cuenta con un proyecto para extraer hidrocarburos con el m\u00e9todo de fractura hidr\u00e1ulica (fracking) en la regi\u00f3n de la Huasteca potosina, deber\u00eda explicar por qu\u00e9, v\u00eda Pemex Exploraci\u00f3n y Producci\u00f3n, el 26 de octubre de 2017 solicit\u00f3 a la Secretar\u00eda de la Defensa Nacional autorizaci\u00f3n para adquirir 190 mil toneladas de \u2018\u2018alto explosivo\u2019\u2019 y miles de detonadores y cargas de ciclonita que, conforme al permiso castrense con n\u00famero de oficio SM/0006 y de expediente XVI/272-1/63, deber\u00e1n ser utilizadas exclusivamente durante el presente a\u00f1o en las asignaciones petroleras AE-0391-M-\u00c9bano y AE-0392-M-P\u00e1nuco, que abarca los municipios de \u00c9bano, San Antonio, Tamu\u00edn, Tanlaj\u00e1s, San Vicente y Tancuayalab, San Luis Potos\u00ed (se anexa copia de documento oficial).\nTambi\u00e9n Pemex podr\u00eda explicar al pueblo de M\u00e9xico por qu\u00e9 la compa\u00f1\u00eda estadunidense Schlumberger Offshore Services NV, especializada en fracturaci\u00f3n de roca con explosivos \u2018\u2018a varios kil\u00f3metros de profundidad\u2019\u2019, comenz\u00f3 a realizar gestiones ante los alcaldes de varios municipios potosinos, solicitando mediante oficios su \u2018\u2018anuencia\u2019\u2019 para los trabajos de perforaci\u00f3n en los pozos petroleros que \u2018\u2018pertenecen a Pemex\u2019\u2019 (se anexa copia de oficio de Schlumberger Offshore Services NV a Juan Ignacio Martina, presidente municipal de Tanlaj\u00e1s).\n\u00bfConoce Pemex la raz\u00f3n por la cual la compa\u00f1\u00eda Schlumberger Offshore Services NV comenz\u00f3 la gesti\u00f3n de los permisos el lunes 2 de julio, exactamente un d\u00eda despu\u00e9s de las elecciones presidenciales, advirtiendo adem\u00e1s en sus oficios a los alcaldes que \u2018\u2018deber\u00e1n abstenerse de solicitarnos m\u00e1s informaci\u00f3n o requerirnos m\u00e1s documentos\u2019\u2019?\n\u00bfPor qu\u00e9 en su carta a la direcci\u00f3n, la paraestatal omite informar que la Comisi\u00f3n Nacional de Hidrocarburos autoriz\u00f3 a su filial Pemex Exploraci\u00f3n y Producci\u00f3n, el pasado viernes 3 de agosto, firmar con las empresas privadas DS Servicios Petroleros y D&S Petroleum SA de CV (compa\u00f1\u00edas creadas en los gobiernos de Vicente Fox Quesada y Felipe Calder\u00f3n Hinojosa), el contrato n\u00famero CNH-M4-\u00c9bano/2018, para el pol\u00edgono AE-0391-M-\u00c9bano?\n\u00bfPor qu\u00e9 la aprobaci\u00f3n y firma del nuevo contrato de Pemex se hizo de manera expedita, s\u00f3lo tres d\u00edas despu\u00e9s de que se efectuara la mayor asamblea popular contra la aplicaci\u00f3n del m\u00e9todo de fractura hidr\u00e1ulica, donde habitantes de 12 municipios de la Huasteca potosina rechazaron dicho proyecto?", "keywords": ["fracking", "municipios", "san", "potos\u00ed", "pemex", "schlumberger", "usar", "pretenda", "services", "nv", "niega", "offshore", "proyecto", "vicente", "varios", "luis"], "text": "Respuesta del corresponsal\n\nSi Petr\u00f3leos Mexicanos no cuenta con un proyecto para extraer hidrocarburos con el m\u00e9todo de fractura hidr\u00e1ulica (fracking) en la regi\u00f3n de la Huasteca potosina, deber\u00eda explicar por qu\u00e9, v\u00eda Pemex Exploraci\u00f3n y Producci\u00f3n, el 26 de octubre de 2017 solicit\u00f3 a la Secretar\u00eda de la Defensa Nacional autorizaci\u00f3n para adquirir 190 mil toneladas de \u2018\u2018alto explosivo\u2019\u2019 y miles de detonadores y cargas de ciclonita que, conforme al permiso castrense con n\u00famero de oficio SM/0006 y de expediente XVI/272-1/63, deber\u00e1n ser utilizadas exclusivamente durante el presente a\u00f1o en las asignaciones petroleras AE-0391-M-\u00c9bano y AE-0392-M-P\u00e1nuco, que abarca los municipios de \u00c9bano, San Antonio, Tamu\u00edn, Tanlaj\u00e1s, San Vicente y Tancuayalab, San Luis Potos\u00ed (se anexa copia de documento oficial).\n\nTambi\u00e9n Pemex podr\u00eda explicar al pueblo de M\u00e9xico por qu\u00e9 la compa\u00f1\u00eda estadunidense Schlumberger Offshore Services NV, especializada en fracturaci\u00f3n de roca con explosivos \u2018\u2018a varios kil\u00f3metros de profundidad\u2019\u2019, comenz\u00f3 a realizar gestiones ante los alcaldes de varios municipios potosinos, solicitando mediante oficios su \u2018\u2018anuencia\u2019\u2019 para los trabajos de perforaci\u00f3n en los pozos petroleros que \u2018\u2018pertenecen a Pemex\u2019\u2019 (se anexa copia de oficio de Schlumberger Offshore Services NV a Juan Ignacio Martina, presidente municipal de Tanlaj\u00e1s).\n\n\u00bfConoce Pemex la raz\u00f3n por la cual la compa\u00f1\u00eda Schlumberger Offshore Services NV comenz\u00f3 la gesti\u00f3n de los permisos el lunes 2 de julio, exactamente un d\u00eda despu\u00e9s de las elecciones presidenciales, advirtiendo adem\u00e1s en sus oficios a los alcaldes que \u2018\u2018deber\u00e1n abstenerse de solicitarnos m\u00e1s informaci\u00f3n o requerirnos m\u00e1s documentos\u2019\u2019?\n\n\u00bfPor qu\u00e9 en su carta a la direcci\u00f3n, la paraestatal omite informar que la Comisi\u00f3n Nacional de Hidrocarburos autoriz\u00f3 a su filial Pemex Exploraci\u00f3n y Producci\u00f3n, el pasado viernes 3 de agosto, firmar con las empresas privadas DS Servicios Petroleros y D&S Petroleum SA de CV (compa\u00f1\u00edas creadas en los gobiernos de Vicente Fox Quesada y Felipe Calder\u00f3n Hinojosa), el contrato n\u00famero CNH-M4-\u00c9bano/2018, para el pol\u00edgono AE-0391-M-\u00c9bano?\n\n\u00bfPor qu\u00e9 la aprobaci\u00f3n y firma del nuevo contrato de Pemex se hizo de manera expedita, s\u00f3lo tres d\u00edas despu\u00e9s de que se efectuara la mayor asamblea popular contra la aplicaci\u00f3n del m\u00e9todo de fractura hidr\u00e1ulica, donde habitantes de 12 municipios de la Huasteca potosina rechazaron dicho proyecto?", "url": "http://file.vanguardia.com.mx/articulo/pemex-niega-que-pretenda-usar-fracking-en-san-luis-potosi", "image": "https://www.vanguardia.com.mx/sites/default/files/favicon_3.png", "movies": [], "ej_keywords": [["Fracking", 1]], "location": ["22.1944444444", "-101.971944444"], "address": "city: MEXICANOS"}, {"title": "\u2018Abandona\u2019 Conaza obras en el desierto de Coahuila", "authors": "Vanguardia", "date": null, "summary": "Todo porque dichos bebederos que, se supone, est\u00e1n conectados a un sistema de distribuci\u00f3n instalado en el pozo comunitario no tienen agua, permanecen secos, en una palabra no funcionan.\nLa imagen de las camionetas con sus tinacos, listas para cargar agua del pozo del ejido y llevarla hasta a los bebederos pecuarios en las profundidades del desierto, se repite desde la entrada a estos poblados.\nY que la Conaza defraud\u00f3 a los campesinos, que se burl\u00f3 de ellos, que los tim\u00f3.\nEjemplos:Una presa que tard\u00f3 m\u00e1s de tres a\u00f1os en terminarse, que a\u00fan no est\u00e1 compactada y que nunca ha captado agua, en el ejido San Miguel.\nDenuncian adem\u00e1s que los comit\u00e9s de ejidatarios, formados por la Conaza para la administraci\u00f3n y manejo de los recursos de las obras, nunca tuvieron acceso a los fondos de los programas.", "keywords": ["obras", "san", "pozo", "abandona", "agua", "proyectos", "bebederos", "coahuila", "desierto", "campesinos", "conaza", "zonas", "\u00e1ridas"], "text": "Por: Jes\u00fas Pe\u00f1a\n\nFotos y video: Luis Salcedo\n\nEdici\u00f3n: Nazul Aramayo\n\nDise\u00f1o: \u00c9dgar de la Garza\n\nTodos los d\u00edas, a eso de las 6:00 de la ma\u00f1ana, \u201cGuaro\u201d, ejidatario de Piedritas, en el des\u00e9rtico municipio de Ocampo, Coahuila, tiene que ir hasta el pozo del pueblo, bombear el agua, llenar el tinaco de mil 500 litros empotrado a su vieja Ford y acarrear el l\u00edquido hasta unos bebederos que hace cinco a\u00f1os puso la Conaza (Comisi\u00f3n Nacional de las Zonas \u00c1ridas) a varios kil\u00f3metros de aqu\u00ed.\n\nTodo porque dichos bebederos que, se supone, est\u00e1n conectados a un sistema de distribuci\u00f3n instalado en el pozo comunitario no tienen agua, permanecen secos, en una palabra no funcionan.\n\n\u201cNunca funcionaron\u201d, dice \u201cGuaro\u201d.\n\nLa operaci\u00f3n de llevar agua en su camioneta hasta el erial le cuesta a \u201cGuaro\u201d unos 175 pesos diarios de gasolina, \u201cy luego lo barata que est\u00e1\u201d, dice, pero es preferible este gasto a que sus vacas, yeguas y chivas mueran de sed en medio del monte \u00e1rido, a 45 grados de temperatura.\n\nLa historia de \u201cGuaro\u201d se parece mucho a la de sus coterr\u00e1neos, los campesinos de ejidos como San Miguel, Nuevo Milagro, La Uni\u00f3n y Santa Fe del Pino (Ocampo), en cuyos agostaderos lucen como elefantes blancos, y en total abandono, decenas de obras hidr\u00e1ulicas con el emblema del cactus que identifica a la Comisi\u00f3n Nacional de las Zonas \u00c1ridas (Conaza).\n\nLa imagen de las camionetas con sus tinacos, listas para cargar agua del pozo del ejido y llevarla hasta a los bebederos pecuarios en las profundidades del desierto, se repite desde la entrada a estos poblados.\n\nY en todos ellos el sentir es el mismo: que algo no sali\u00f3 bien, que a los t\u00e9cnicos les fallaron los c\u00e1lculos, que el asunto estuvo malparido desde el principio.\n\nY que la Conaza defraud\u00f3 a los campesinos, que se burl\u00f3 de ellos, que los tim\u00f3.\n\nLos proyectos que constan de presas o estanques, equipos de bombeo, que trabajan con celdas solares, l\u00edneas de conducci\u00f3n, piletas de almacenamiento y bebederos pecuarios sobrepasan, en algunos casos, los seis millones de pesos.\n\nCientos de miles de pesos convertidos en ruinas, tirados en medio de la nada.\n\nSeg\u00fan los ejidatarios, la Conaza, a trav\u00e9s de la llamada Agencia de Desarrollo Rural (ADR), empresas de servicios profesionales que, dicho sea de paso, son seleccionadas por la Universidad Aut\u00f3noma Agraria Antonio Narro y asignados por Zonas \u00c1ridas para la elaboraci\u00f3n de proyectos, acompa\u00f1amiento t\u00e9cnico, puesta en marcha y extensionismo, hizo construir en varias de estas comunidades, con la participaci\u00f3n de los propios campesinos, una serie de obras sin estudio previo sobre las necesidades y condiciones que aquejan a los productores del desierto de Ocampo.\n\nLos productores denuncian adem\u00e1s la deficiente planificaci\u00f3n, dise\u00f1o y construcci\u00f3n de los proyectos de captaci\u00f3n, conducci\u00f3n, almacenamiento e infiltraci\u00f3n de agua de lluvia, en las localidades mencionadas.\n\nEjemplos:\n\nUna presa que tard\u00f3 m\u00e1s de tres a\u00f1os en terminarse, que a\u00fan no est\u00e1 compactada y que nunca ha captado agua, en el ejido San Miguel.\n\nUn bebedero en Piedritas cuya fuente de abastecimiento se ubica a unos 18 kil\u00f3metros y por eso el agua no llega y los ejidatarios deben acarrearla en sus trocas, con su gasolina, para evitar que sus animales se vayan a encalmar, que quiere decir, seg\u00fan el Diccionario de la Real Academia Espa\u00f1ola de la Lengua, \u201csofocarse o enfermar por exceso de calor o trabajo\u201d.\n\nOtra presa en el Nuevo Milagro que siempre ha estado vac\u00eda y por eso la pila y el bebedero, que dependen de ella, est\u00e1n secos.\n\nTrece bebederos en La Uni\u00f3n que no tienen agua, porque la bomba y las l\u00edneas de conducci\u00f3n, instalados en el pozo, usado por el ejido para consumo humano, son insuficientes para llevar el l\u00edquido a varios kil\u00f3metros de distancia.\n\nY otros tres bebederos en Santa Fe del Pino que no han salvado de morir a los animales de los lugare\u00f1os en esto meses de seca.\n\nAunado a esto los campesinos reprochan que la Comisi\u00f3n Nacional de las Zonas \u00c1ridas se haya aprovechado de los pozos de agua potable de estas comunidades para instalar los equipos de bombeo que llevar\u00edan el l\u00edquido hasta las pilas, y luego a los abrevaderos, cuando debi\u00f3 haber gestionado la perforaci\u00f3n de nuevas fuentes de abastecimiento cercanas a las obras en cuesti\u00f3n y as\u00ed garantizar su buen funcionamiento.\n\nDenuncian adem\u00e1s que los comit\u00e9s de ejidatarios, formados por la Conaza para la administraci\u00f3n y manejo de los recursos de las obras, nunca tuvieron acceso a los fondos de los programas.\n\nEn cambio, cada cierto tiempo, los t\u00e9cnicos de las agencias de Desarrollo Rural, encargados de ejecutar los proyectos, iban donde los campesinos y los hac\u00edan firmar cheques en blanco.\n\nLos productores de Piedritas y San Miguel hablan de una tal contadora Roc\u00edo y un m\u00e9dico Galeano de Torre\u00f3n, quienes los obligaban, bajo amenaza de retirar los apoyos y asignarlos a otras comunidades, a endosar tales bonos.", "url": "http://file.vanguardia.com.mx/articulo/abandona-conaza-obras-en-el-desierto-de-coahuila", "image": "https://www.vanguardia.com.mx/sites/default/files/favicon_3.png", "movies": [], "ej_keywords": [["Ejidos", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "Definir\u00e1 equipo de AMLO contrato con Lewis Energy, empresa de Coahuila que usar\u00e1 el fracking", "authors": "Vanguardia", "date": null, "summary": "El equipo del virtual presidente electo, Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, ya inici\u00f3 la revisi\u00f3n de los 105 contratos petroleros vigentes en el pa\u00eds, donde ir\u00eda incluido el de la empresa Lewis Energy, para extraer gas shale de yacimientos en el norte del Estado.\nRecientemente Rogelio Montemayor, presidente del Cl\u00faster de Energ\u00eda de Coahuila, dijo que no estaba en peligro esa inversi\u00f3n.\nRoc\u00edo Nahle, propuesta para ocupar la Secretar\u00eda de Energ\u00eda con L\u00f3pez Obrador, se\u00f1al\u00f3 que ya se inici\u00f3 la revisi\u00f3n de los contratos petroleros vigentes en todo el pa\u00eds en busca de irregularidades y agreg\u00f3 que probablemente para noviembre se dar\u00e1n a conocer los resultados.\nSin embargo, el contrato de Lewis Energy con Petr\u00f3leos Mexicanos (Pemex) para extraer gas no convencional en el municipio de Hidalgo, Coahuila, arrancar\u00eda tentativamente en septiembre con una inversi\u00f3n superior a los 600 millones de d\u00f3lares.", "keywords": ["equipo", "energy", "contrato", "pa\u00eds", "gas", "lewis", "l\u00f3pez", "amlo", "revisi\u00f3n", "vigentes", "definir\u00e1", "inici\u00f3", "presidente", "coahuila", "petroleros", "usar\u00e1", "obrador", "fracking", "empresa"], "text": "El equipo del virtual presidente electo, Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, ya inici\u00f3 la revisi\u00f3n de los 105 contratos petroleros vigentes en el pa\u00eds, donde ir\u00eda incluido el de la empresa Lewis Energy, para extraer gas shale de yacimientos en el norte del Estado. Recientemente Rogelio Montemayor, presidente del Cl\u00faster de Energ\u00eda de Coahuila, dijo que no estaba en peligro esa inversi\u00f3n.\n\nRoc\u00edo Nahle, propuesta para ocupar la Secretar\u00eda de Energ\u00eda con L\u00f3pez Obrador, se\u00f1al\u00f3 que ya se inici\u00f3 la revisi\u00f3n de los contratos petroleros vigentes en todo el pa\u00eds en busca de irregularidades y agreg\u00f3 que probablemente para noviembre se dar\u00e1n a conocer los resultados.\n\nSin embargo, el contrato de Lewis Energy con Petr\u00f3leos Mexicanos (Pemex) para extraer gas no convencional en el municipio de Hidalgo, Coahuila, arrancar\u00eda tentativamente en septiembre con una inversi\u00f3n superior a los 600 millones de d\u00f3lares.", "url": "https://www.vanguardia.com.mx/articulo/a-revision-contratos-de-lewis-energy-con-fracking-en-septiembre-se-define-licitacion", "image": "https://www.vanguardia.com.mx/sites/default/files/favicon_3.png", "movies": [], "ej_keywords": [["Fracking", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "'Amparos promovidos por Grupo Acerero del Norte, principal amenaza para desarrollo energ\u00e9tico de Coahuila': Rogelio Montemayor", "authors": "Vanguardia", "date": null, "summary": "\u201cAhorita el mayor que vemos es el Grupo Acerero del Norte, que tiene bloqueadas licitaciones por un amparo que interpusieron.\nSabemos que hay m\u00e1s de 160 campos que podr\u00edan licitarse, seguramente ya se habr\u00edan licitado algunos, y no ha sido as\u00ed, en cada campo hay mucha inversi\u00f3n.\nHasta donde yo me qued\u00e9 el amparo estaba todav\u00eda ah\u00ed atorado\u201d, expuso Montemayor.\nEn ese sentido, se\u00f1al\u00f3 que los juicios en proceso no tienen una fecha de resoluci\u00f3n, por lo cual est\u00e1n retrasando el desarrollo.\nEse freno, apunt\u00f3, tiene repercusi\u00f3n nacional, pues la reserva de gas no convencional en Coahuila representa un 45 por ciento de la del pa\u00eds; y se suma al pron\u00f3stico reservado con Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, que esta semana rechaz\u00f3 la utilizaci\u00f3n del fracking como t\u00e9cnica de explotaci\u00f3n de yacimientos.", "keywords": ["amparo", "grupo", "rogelio", "desarrollo", "amparos", "norte", "t\u00e9cnica", "principal", "yacimientos", "vemos", "sentido", "promovidos", "se\u00f1al\u00f3", "utilizaci\u00f3n", "suma", "todav\u00eda", "coahuila", "semana", "montemayor", "energ\u00e9tico"], "text": "\u201cAhorita el mayor que vemos es el Grupo Acerero del Norte, que tiene bloqueadas licitaciones por un amparo que interpusieron. Sabemos que hay m\u00e1s de 160 campos que podr\u00edan licitarse, seguramente ya se habr\u00edan licitado algunos, y no ha sido as\u00ed, en cada campo hay mucha inversi\u00f3n. Hasta donde yo me qued\u00e9 el amparo estaba todav\u00eda ah\u00ed atorado\u201d, expuso Montemayor.\n\nEn ese sentido, se\u00f1al\u00f3 que los juicios en proceso no tienen una fecha de resoluci\u00f3n, por lo cual est\u00e1n retrasando el desarrollo.\n\nEse freno, apunt\u00f3, tiene repercusi\u00f3n nacional, pues la reserva de gas no convencional en Coahuila representa un 45 por ciento de la del pa\u00eds; y se suma al pron\u00f3stico reservado con Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, que esta semana rechaz\u00f3 la utilizaci\u00f3n del fracking como t\u00e9cnica de explotaci\u00f3n de yacimientos.", "url": "https://www.vanguardia.com.mx/articulo/amparos-promovidos-por-grupo-acerero-del-norte-principal-amenaza-para-desarrollo-energetico-de-coahuila-rogelio-montemayor", "image": "https://www.vanguardia.com.mx/sites/default/files/favicon_3.png", "movies": [], "ej_keywords": [["Fracking", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "Informa acciones la Secretar\u00eda del Medio Ambiente de Coahuila", "authors": "Vanguardia", "date": null, "summary": "En los primeros 6 meses de la administraci\u00f3n estatal actual, la Secretar\u00eda del Medio Ambiente y Desarrollo Urbano ha separado m\u00e1s de 13 mil kilogramos de pl\u00e1stico y pet, para reducir la contaminaci\u00f3n ambiental.\nEn el mismo rubro se han recolectado 22 mil kilogramos de residuos el\u00e9ctricos y electr\u00f3nicos.\nLa funcionaria estatal indic\u00f3 que son 207 oficinas verdes las que est\u00e1n laborando distribuidos en toda la entidad.\nAdem\u00e1s, explic\u00f3 los avances que registra el programa \u201cRecolectr\u00f3n\u201d, que busca recolectar desechos tecnol\u00f3gicos para darles un destino final que favorezca al medio ambiental.\nLos pl\u00e1sticos que contienen retardantes de flama o que por sus caracter\u00edsticas ya no se pueden reciclar, se env\u00edan a un destino final adecuado\u201d.", "keywords": ["ambiental", "mil", "medio", "residuos", "informa", "smadu", "secretar\u00eda", "pl\u00e1sticos", "pl\u00e1stico", "acciones", "coahuila", "kilogramos", "ambiente"], "text": "En los primeros 6 meses de la administraci\u00f3n estatal actual, la Secretar\u00eda del Medio Ambiente y Desarrollo Urbano ha separado m\u00e1s de 13 mil kilogramos de pl\u00e1stico y pet, para reducir la contaminaci\u00f3n ambiental. En el mismo rubro se han recolectado 22 mil kilogramos de residuos el\u00e9ctricos y electr\u00f3nicos.\n\nEglantina Canales Guti\u00e9rrez, titular de la Smadu, envi\u00f3 al Congreso del Estado un informe de las acciones que han realizado para reducir la contaminaci\u00f3n ambiental, principalmente de materiales pl\u00e1sticos, luego de que el diputado local Jos\u00e9 Benito Ram\u00edrez Rosas, presentara un punto de acuerdo solicitando esa informaci\u00f3n.\n\n\u201cLa Secretar\u00eda del Medio Ambiente del Gobierno del Estado de Coahuila de Zaragoza, a trav\u00e9s de sus diferentes programas de cultura ambiental, lleva a cabo acciones de vinculaci\u00f3n con los diferentes sectores, y en estos primeros 6 meses de esta administraci\u00f3n, en el tema de los pl\u00e1sticos, ha sido posible la separaci\u00f3n de 13 mil 11 kilogramos de pl\u00e1stico y pet\u201d.\n\nLa funcionaria estatal indic\u00f3 que son 207 oficinas verdes las que est\u00e1n laborando distribuidos en toda la entidad. Adem\u00e1s, explic\u00f3 los avances que registra el programa \u201cRecolectr\u00f3n\u201d, que busca recolectar desechos tecnol\u00f3gicos para darles un destino final que favorezca al medio ambiental.\n\n\u201cMediante el programa de Recolectr\u00f3n, se han acopiado 22 mil 892 kilogramos de residuos el\u00e9ctricos y electr\u00f3nicos, cuyos componentes son, en su mayor\u00eda, pl\u00e1sticos que son recuperables, y se llevan a un proceso de reciclaje. Los pl\u00e1sticos que contienen retardantes de flama o que por sus caracter\u00edsticas ya no se pueden reciclar, se env\u00edan a un destino final adecuado\u201d.\n\nA ra\u00edz de que se recibi\u00f3 la informaci\u00f3n solicitada, el Congreso del Estado emiti\u00f3 un punto de acuerdo en el que le insisten a la Smadu que intensifique las acciones tendientes a inhibir el uso de pl\u00e1stico en la entidad.", "url": "https://www.vanguardia.com.mx/articulo/informa-acciones-la-secretaria-del-medio-ambiente-de-coahuila", "image": "https://www.vanguardia.com.mx/sites/default/files/favicon_3.png", "movies": [], "ej_keywords": [["Desechos", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "Contrato de Pemex para extraer gas shale en Coahuila mediante fracking, se va a respetar: Cl\u00faster de Energ\u00eda", "authors": "Vanguardia", "date": null, "summary": "A\u00f1adi\u00f3 que buscar\u00e1n un acercamiento con el Gobierno Federal entrante luego de que el virtual Presidente electo, Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, declarara que se va a prohibir la t\u00e9cnica del fracking.\nAsegur\u00f3 que se trata de una contradicci\u00f3n, pues L\u00f3pez Obrador \u201ctambi\u00e9n ha dicho que van a respetar los contratos, y si los van a respetar el proyecto que est\u00e1 en Coahuila tiene un contrato firmado, de hecho ya est\u00e1n trabajando\u201d.\n\u201cNecesitamos ser prudentes porque lo que ya est\u00e1 firmado va a seguir, yo no tengo duda\u201d, indic\u00f3.\nMontemayor Seguy dijo buscar\u00e1n dialogar con el pr\u00f3ximo Gobierno para exponer el trabajo que realiza el Cl\u00faster de Energ\u00eda de Coahuila.\nLa misi\u00f3n del cl\u00faster es m\u00e1s amplia que la fracturaci\u00f3n, nosotros pensamos y estamos convencidos y creemos que van a respetar la reforma energ\u00e9tica\u201d, expres\u00f3.", "keywords": ["mediante", "contrato", "cl\u00faster", "gas", "l\u00f3pez", "pemex", "energ\u00eda", "hidrocarburos", "contratos", "shale", "obrador", "va", "coahuila", "gobierno", "presidente", "extraer", "respetar", "fracking", "pues"], "text": "El 27 de marzo pasado, VANGUARDIA public\u00f3 que Coahuila entraba a la era del aprovechamiento de yacimientos no convencionales, luego de que Petr\u00f3leos Mexicanos anunciara la firma del primer contrato de exploraci\u00f3n y explotaci\u00f3n, en el municipio de Hidalgo.\n\n\u201cSe prev\u00e9n inversiones por 617 millones de d\u00f3lares, y se estima alcanzar una producci\u00f3n de alrededor de 117 millones de pies c\u00fabicos diarios de gas en 2021\u201d, detall\u00f3 Pemex entonces.\n\nSobre la revisi\u00f3n de los contratos realizados tras la reforma energ\u00e9tica, que har\u00e1 la administraci\u00f3n de L\u00f3pez Obrador \u2013seg\u00fan ha dicho\u2013, el presidente del cl\u00faster afirm\u00f3 que los hechos en Coahuila no podr\u00e1n ser revertidos, pues se concretaron mediante procesos transparentes.\n\nY respecto al rechazo al fracking, t\u00e9cnica cuestionada por su impacto ambiental y tel\u00farico, coment\u00f3 que \u00e9sta no necesariamente implica una afectaci\u00f3n, pues su regulaci\u00f3n se ha intensificado.\n\nContratos energ\u00e9ticos no est\u00e1n en peligro\n\nEl contrato de la empresa Lewis Energy para extraer, a trav\u00e9s del fracking, hidrocarburos no convencionales en el norte del estado se va a respetar, al igual que todos los contratos que ya est\u00e9n firmados, afirm\u00f3 Rogelio Montemayor Seguy, presidente del Cl\u00faster de Energ\u00eda de Coahuila.\n\nA\u00f1adi\u00f3 que buscar\u00e1n un acercamiento con el Gobierno Federal entrante luego de que el virtual Presidente electo, Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, declarara que se va a prohibir la t\u00e9cnica del fracking.\n\nAsegur\u00f3 que se trata de una contradicci\u00f3n, pues L\u00f3pez Obrador \u201ctambi\u00e9n ha dicho que van a respetar los contratos, y si los van a respetar el proyecto que est\u00e1 en Coahuila tiene un contrato firmado, de hecho ya est\u00e1n trabajando\u201d.\n\nEl presidente del Cl\u00faster de Energ\u00eda afirm\u00f3 que el contrato que firm\u00f3 Lewis Energy con Petr\u00f3leos Mexicanos (Pemex) para invertir m\u00e1s de 600 millones de pesos en el municipio de Hidalgo, Coahuila, no correr\u00eda peligro \u201cporque el costo de romper contratos establecidos con empresas ser\u00eda alt\u00edsimo para M\u00e9xico.\n\n\u201cNecesitamos ser prudentes porque lo que ya est\u00e1 firmado va a seguir, yo no tengo duda\u201d, indic\u00f3.\n\nSe\u00f1al\u00f3 que el gobierno entrante podr\u00e1 revisar los contratos de extracci\u00f3n de hidrocarburos, pero dud\u00f3 que sean revertidos porque \u2013asegur\u00f3\u2013 han sido procesos transparentes.\n\nT\u00c9CNICA EST\u00c1 REGULADA\n\nPor otro lado, Montemayor Seguy explic\u00f3 que la fracturaci\u00f3n hidr\u00e1ulica no necesariamente implica una afectaci\u00f3n al medio ambiente.\n\nSe\u00f1al\u00f3 que la regulaci\u00f3n se ha intensificado debido a que es una t\u00e9cnica que se utiliza para la extracci\u00f3n tanto de hidrocarburos convencionales como los no convencionales.\n\n\u201cNo puedes usar agua potable, por ejemplo, tienen que ser aguas que no tengan otro uso m\u00e1s que ese. Se tardaron casi dos a\u00f1os en que estuvieran esas regulaciones, est\u00e1n bastante avanzadas\u201d, dijo.\n\nSobre las licitaciones pendientes para la extracci\u00f3n de hidrocarburos en Coahuila, indic\u00f3 que la participaci\u00f3n de las empresas interesadas estar\u00e1 sujeta al nuevo Gobierno Federal, se concreten o no las propuestas que han adelantado L\u00f3pez Obrador y su equipo.\n\nMontemayor Seguy dijo buscar\u00e1n dialogar con el pr\u00f3ximo Gobierno para exponer el trabajo que realiza el Cl\u00faster de Energ\u00eda de Coahuila.\n\n\u201cA\u00fan no tenemos un acercamiento formalmente, pero nos interesa y estamos buscando. La misi\u00f3n del cl\u00faster es m\u00e1s amplia que la fracturaci\u00f3n, nosotros pensamos y estamos convencidos y creemos que van a respetar la reforma energ\u00e9tica\u201d, expres\u00f3.\n\nMontemayor expuso que esperar\u00e1n a que L\u00f3pez Obrador asuma el cargo, pues ahora es dif\u00edcil predecir el futuro del rubro energ\u00e9tico del Pa\u00eds porque sus propuestas de son s\u00f3lo eso, y en algunos casos resultan contradictorias.\n\n\u00bfCu\u00e1l es el potencial de Coahuila en el rubro energ\u00e9tico?\n\n\u201cDe la reserva de gas en M\u00e9xico, el 45 por ciento del gas no convencional est\u00e1 en Coahuila, es un dato revelador porque adem\u00e1s las reservas de M\u00e9xico ocupan el sexto lugar a nivel mundial y casi la mitad est\u00e1 aqu\u00ed\u201d.\n\n\u00bfCu\u00e1l es la principal amenaza para el desarrollo energ\u00e9tico en el estado?\n\n\u201cAhorita el mayor obst\u00e1culo que vemos es el grupo acerero del norte, que tienen bloqueadas las licitaciones por un amparo que interpusieron. Sabemos que hay m\u00e1s de 160 campos que podr\u00edan licitarse\u201d.\n\n\u00bfCu\u00e1l es el panorama para el rubro con el gobierno entrante?\n\n\u201cFalta por ver (\u2026) el presidente dice cosas generales, luego su equipo las aterriza. Estamos a la expectativa\u201d.\n\n\u00bfQu\u00e9 pasar\u00e1 con las inversiones pendientes para la extracci\u00f3n?\n\n\u201cVa a depender de qu\u00e9 tanto inter\u00e9s haya de empresas de participar y de la actitud del nuevo gobierno, despu\u00e9s del primero de diciembre que se empiecen a ver las cosas. Si se mantiene la reforma energ\u00e9tica, supongo que habr\u00e1 inter\u00e9s y participar\u00e1n\u201d.", "url": "https://www.vanguardia.com.mx/articulo/contrato-de-pemex-para-extraer-gas-shale-en-coahuila-mediante-fracking-se-va-a-respetar-cluster-de-energia", "image": "https://www.vanguardia.com.mx/sites/default/files/favicon_3.png", "movies": [], "ej_keywords": [["Fracking", 1]], "location": ["22.1944444444", "-101.971944444"], "address": "city: MEXICANOS"}, {"title": "Seguir\u00e1 Arteaga depositando su basura en relleno de Saltillo", "authors": "Vanguardia", "date": null, "summary": "Aunque han planteado la posibilidad de construir su propio relleno sanitario, el Ayuntamiento de Arteaga sigue llevando al basurero de Saltillo las 10 toneladas de basura que produce a diario.\nTambi\u00e9n se plantearon la posibilidad de canalizar sus desechos en un vertedero de Ramos Arizpe, sin embargo, no fue viable econ\u00f3micamente.\nGabriel Ors\u00faa, secretario del Ayuntamiento de Arteaga, dio a conocer que la basura que se produce en el municipio es canalizada al relleno sanitario de Saltillo, al cual se le paga el precio por tonelada que viene estipulado en la Ley de Ingresos.\n\u201cArteaga no genera mucha basura, por eso se ha cuidado el tema de costo-beneficio\u201d, dijo Ors\u00faa.\n\u201cNosotros depositamos en Saltillo y Ramos Arizpe creo que a inicios de a\u00f1o iba a depositar en un privado, pero no s\u00e9 si ya lo hagan porque anteriormente tambi\u00e9n depositaban en Saltillo\u201d, indic\u00f3 el funcionario.", "keywords": ["ramos", "ayuntamiento", "saltillo", "arteaga", "seguir\u00e1", "produce", "depositando", "sanitario", "basura", "ors\u00faa", "relleno", "posibilidad"], "text": "Aunque han planteado la posibilidad de construir su propio relleno sanitario, el Ayuntamiento de Arteaga sigue llevando al basurero de Saltillo las 10 toneladas de basura que produce a diario. Tambi\u00e9n se plantearon la posibilidad de canalizar sus desechos en un vertedero de Ramos Arizpe, sin embargo, no fue viable econ\u00f3micamente.\n\nGabriel Ors\u00faa, secretario del Ayuntamiento de Arteaga, dio a conocer que la basura que se produce en el municipio es canalizada al relleno sanitario de Saltillo, al cual se le paga el precio por tonelada que viene estipulado en la Ley de Ingresos.\n\n\u201cArteaga no genera mucha basura, por eso se ha cuidado el tema de costo-beneficio\u201d, dijo Ors\u00faa. \u201cNosotros depositamos en Saltillo y Ramos Arizpe creo que a inicios de a\u00f1o iba a depositar en un privado, pero no s\u00e9 si ya lo hagan porque anteriormente tambi\u00e9n depositaban en Saltillo\u201d, indic\u00f3 el funcionario.", "url": "https://www.vanguardia.com.mx/articulo/seguira-arteaga-depositando-su-basura-en-relleno-de-saltillo", "image": "https://www.vanguardia.com.mx/sites/default/files/favicon_3.png", "movies": [], "ej_keywords": [["Basurero", 1], ["Basura", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "Hidalgo, quinto lugar nacional en producci\u00f3n de tuna", "authors": ["Francisco Hern\u00e1ndez"], "date": null, "summary": "Pachuca, Hidalgo.- De acuerdo con informaci\u00f3n oficial de la Secretar\u00eda de Agricultura, Ganader\u00eda, Desarrollo Rural Pesca y Alimentaci\u00f3n (SAGARPA), el estado de Hidalgo ocupa el quinto lugar a nivel nacional en producci\u00f3n de tuna.\nSu volumen anual es de poco m\u00e1s de 21 mil toneladas, lo que representa 4.61 por ciento del consumo en el pa\u00eds.\nMientras que en Hidalgo suman un promedio de 4 mil 700 hect\u00e1reas, en el Estado de M\u00e9xico ya son 17 mil, y en Zacatecas, 11 mil.\nCon poca diferente entre ellos, est\u00e1n El Arenal, Huichapan, San Salvador y Epazoyucan, cuya \u00faltima producci\u00f3n registrada es de mil 588, mil 535, mil 339 y mil 20, respectivamente.\nEl Servicio de Informaci\u00f3n Agroalimentaria y Pesquera (SIAP) y el Anuario Estad\u00edstico Nacional de la Producci\u00f3n Agr\u00edcola revelaron que en 2008 la producci\u00f3n en Hidalgo fue de 36 mil toneladas; en 2012, 26 mil, y en 2018, 21 mil.", "keywords": ["zacatecas", "mil", "producci\u00f3n", "san", "promedio", "toneladas", "lugar", "tuna", "m\u00e9xico", "hidalgo", "quinto", "nacional", "informaci\u00f3n"], "text": "Pachuca, Hidalgo.- De acuerdo con informaci\u00f3n oficial de la Secretar\u00eda de Agricultura, Ganader\u00eda, Desarrollo Rural Pesca y Alimentaci\u00f3n (SAGARPA), el estado de Hidalgo ocupa el quinto lugar a nivel nacional en producci\u00f3n de tuna.\n\nSu volumen anual es de poco m\u00e1s de 21 mil toneladas, lo que representa 4.61 por ciento del consumo en el pa\u00eds.\n\nSolamente lo superan, en ascendencia, Guanajuato, con 22 mil 577; Zacatecas, poco m\u00e1s de 94 mil; Puebla, casi 101 mil, y Estado de M\u00e9xico, 190 mil 500.\n\nEn cambio, Hidalgo supera en producci\u00f3n ha estados que destacaron en alg\u00fan momento en los primeros lugares, como San Luis Potos\u00ed y Jalisco, con 15 y 12 mil, respectivamente.\n\nLo anterior se ve reflejado en el n\u00famero de hect\u00e1reas que se cultivan en cada entidad.\n\nMientras que en Hidalgo suman un promedio de 4 mil 700 hect\u00e1reas, en el Estado de M\u00e9xico ya son 17 mil, y en Zacatecas, 11 mil.\n\nEn lo local, el municipio que m\u00e1s produce tunas es Actopan, con un promedio anual de m\u00e1s de cinco mil toneladas, equivalente a 24 por ciento de producci\u00f3n estatal.\n\nLe sigue Zempoala, con 2 mil 979, y San Agust\u00edn Tlaxiaca, con 2 mil 694.\n\nCon poca diferente entre ellos, est\u00e1n El Arenal, Huichapan, San Salvador y Epazoyucan, cuya \u00faltima producci\u00f3n registrada es de mil 588, mil 535, mil 339 y mil 20, respectivamente.\n\nSeg\u00fan fuentes oficiales, la producci\u00f3n decreci\u00f3 notablemente en los \u00faltimos ocho a\u00f1os.\n\nEl Servicio de Informaci\u00f3n Agroalimentaria y Pesquera (SIAP) y el Anuario Estad\u00edstico Nacional de la Producci\u00f3n Agr\u00edcola revelaron que en 2008 la producci\u00f3n en Hidalgo fue de 36 mil toneladas; en 2012, 26 mil, y en 2018, 21 mil.\n\nFinalmente, se dio a conocer que la producci\u00f3n de 2016 y 2017 se mantuvo.", "url": "https://www.elsoldehidalgo.com.mx/local/hidalgo-quinto-lugar-nacional-en-produccion-de-tuna", "image": "https://cdn.oem.com.mx/elsoldehidalgo/2018/08/r-40.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Pesca", 1]], "location": ["21.5597222222", "-102.914444444"], "address": "city: FUENTES"}, {"title": "Ciclopista solo la usan los \u201cdiableros\u201d", "authors": ["El Sol De Hidalgo"], "date": null, "summary": "Por Mario Castel\u00e1nTulancingo, Hidalgo.- Con inversi\u00f3n de casi 2.5 millones de pesos en 2015, la ciclopista del bulevar Pifsal, en Tulancingo, es casi inutilizable por corredores y ciclistas, para quienes fue hecha.\nLo anterior, se deriva porque tienen que sortear autom\u00f3viles, \u201cdiableros\u201d, carritos de carga y personas que acuden por sus compras a la Central de Abasto.\n\u201cLa mayor\u00eda de los deportistas prefieren evitar esta v\u00eda que, adem\u00e1s, presenta montones de basura en el piso\u201d.\n\u201cY es que si corro, puedo caer, o incluso golpearme con quienes llevan sus \u00abdiablitos\u00bb; ellos s\u00ed los usan\u201d.\nLorena Garc\u00eda indic\u00f3: \u201cLa ausencia de vegetaci\u00f3n en esta \u00e1rea es un factor que igualmente puede solucionarse\u201d.", "keywords": ["parte", "solo", "hecha", "diableros", "garc\u00eda", "gusta", "embargo", "vialidad", "casi", "usan", "ciclopista", "v\u00eda", "encuentran", "\u00e1rea"], "text": "Por Mario Castel\u00e1n\n\nTulancingo, Hidalgo.- Con inversi\u00f3n de casi 2.5 millones de pesos en 2015, la ciclopista del bulevar Pifsal, en Tulancingo, es casi inutilizable por corredores y ciclistas, para quienes fue hecha. Sin embargo, la realidad es otra.\n\nLo anterior, se deriva porque tienen que sortear autom\u00f3viles, \u201cdiableros\u201d, carritos de carga y personas que acuden por sus compras a la Central de Abasto.\n\n\u201cLa mayor\u00eda de los deportistas prefieren evitar esta v\u00eda que, adem\u00e1s, presenta montones de basura en el piso\u201d.\n\nLos cestos para depositar los desechos se encuentran llenos y es un olor insoportable, agreg\u00f3 Mar\u00eda Garc\u00eda Flores, a quien le gusta ejercitarse en la ciudad, sin embargo, cuando llega a este punto, de plano acelera sus pasos.\n\n\u201cY es que si corro, puedo caer, o incluso golpearme con quienes llevan sus \u00abdiablitos\u00bb; ellos s\u00ed los usan\u201d.\n\nOtro de los factores que tienen que \u201csoportar\u201d, coment\u00f3 Roberto Soto, quien le gusta andar en bicicleta, es que es un foco de contaminaci\u00f3n por los gases que emiten los automovilistas y camiones que por varios minutos se encuentran ah\u00ed.\n\nEstos usuarios de la ciclov\u00eda resaltaron la falta de precauci\u00f3n de quienes utilizan esta vialidad que no fue hecha para ellos, como los cargadores del \u00e1rea de abasto.\n\nLorena Garc\u00eda indic\u00f3: \u201cLa ausencia de vegetaci\u00f3n en esta \u00e1rea es un factor que igualmente puede solucionarse\u201d.\n\nPor ello, pidieron acciones por parte de la administraci\u00f3n para que se le pueda dar el uso adecuado a esta parte que interconecta la v\u00eda La Morena-Napateco con el Bicentenario.", "url": "https://www.elsoldehidalgo.com.mx/regional/ciclopista-solo-la-usan-los-diableros", "image": "https://cdn.oem.com.mx/elsoldehidalgo/2018/08/r-64.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Basura", 1], ["Desechos", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "Vecinos de Lindavista cierran basurero en Huejutla", "authors": ["El Sol De Hidalgo"], "date": null, "summary": "Huejutla, Hgo.- Un grupo de vecinos de la colonia Lindavista y Campamento, cerraron de forma definitiva el basurero que utilizaba hasta el momento la presidencia municipal de Huejutla, para depositar los desechos que a diario se generan en esta regi\u00f3n de la Huasteca, debido a que aseguran contaminan los mantos acu\u00edferos.\nAsimismo, los inconformes de estas dos colonias refirieron que entregar\u00edan un documento a la alcald\u00eda, jurisdicci\u00f3n sanitaria n\u00famero X de Huejutla y al \u00e1rea de Ecolog\u00eda, con la finalidad de dar a conocer su rechazo de que contin\u00faen tirando la basura en este predio, el cual es propiedad de un particular que temporalmente rento este espacio.\nEl encargado de despacho del ayuntamiento local de Huejutla, Jos\u00e9 Eugenio Segura Marroqu\u00edn, al ser entrevistado por el Sol de Hidalgo, confirm\u00f3 que ya se tienen dos o tres opciones de un terreno para que esta administraci\u00f3n contin\u00fae depositando los desechos, con anticipaci\u00f3n se dar\u00e1 a conocer el sitio.\nPor \u00faltimo, el servidor p\u00fablico exhort\u00f3 a la poblaci\u00f3n de toda la zona urbana de Huejutla, para evitar sacar su basura afuera de sus domicilio particulares, por lo que ser\u00e1 a trav\u00e9s del \u00e1rea de Limpia cuando se anuncie los recorridos que a diario realicen los camiones recolectores.", "keywords": ["cierran", "dos", "zona", "x", "desechos", "conocer", "lindavista", "diario", "basurero", "vecinos", "huejutla", "basura", "\u00faltimo", "\u00e1rea"], "text": "Huejutla, Hgo.- Un grupo de vecinos de la colonia Lindavista y Campamento, cerraron de forma definitiva el basurero que utilizaba hasta el momento la presidencia municipal de Huejutla, para depositar los desechos que a diario se generan en esta regi\u00f3n de la Huasteca, debido a que aseguran contaminan los mantos acu\u00edferos.\n\nAsimismo, los inconformes de estas dos colonias refirieron que entregar\u00edan un documento a la alcald\u00eda, jurisdicci\u00f3n sanitaria n\u00famero X de Huejutla y al \u00e1rea de Ecolog\u00eda, con la finalidad de dar a conocer su rechazo de que contin\u00faen tirando la basura en este predio, el cual es propiedad de un particular que temporalmente rento este espacio.\n\nEl encargado de despacho del ayuntamiento local de Huejutla, Jos\u00e9 Eugenio Segura Marroqu\u00edn, al ser entrevistado por el Sol de Hidalgo, confirm\u00f3 que ya se tienen dos o tres opciones de un terreno para que esta administraci\u00f3n contin\u00fae depositando los desechos, con anticipaci\u00f3n se dar\u00e1 a conocer el sitio.\n\nPor \u00faltimo, el servidor p\u00fablico exhort\u00f3 a la poblaci\u00f3n de toda la zona urbana de Huejutla, para evitar sacar su basura afuera de sus domicilio particulares, por lo que ser\u00e1 a trav\u00e9s del \u00e1rea de Limpia cuando se anuncie los recorridos que a diario realicen los camiones recolectores.", "url": "https://www.elsoldehidalgo.com.mx/regional/vecinos-de-lindavista-cierran-basurero-en-huejutla", "image": "https://cdn.oem.com.mx/elsoldehidalgo/2018/08/r-76.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Basurero", 1], ["Basura", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "Basurero de Huejutla, problema de todos", "authors": ["El Sol De Hidalgo"], "date": null, "summary": "Huejutla, Hidalgo.- A trav\u00e9s de un comunicado, el Ayuntamiento de Huejutla inform\u00f3 que ayer, vecinos de las colonias: Linda Vista, Campamento, Rancho La G\u00fcera y Chalahuiiyapa llegaron de manera pac\u00edfica a las instalaciones de la presidencia municipal de Huejutla, con motivo de dar a conocer su inconformidad sobre el espacio donde actualmente se est\u00e1 almacenando la basura de todo el municipio.\nSotero Ram\u00edrez Ram\u00edrez, secretario General Municipal, fue el encargado de dar la atenci\u00f3n inmediata a las autoridades y vecinos.\nEsto se ocasion\u00f3 porque vecinos de esta zona decidieran cerrar el espacio que se hab\u00eda habilitado para resolver las necesidades de tratar la basura que se genera diariamente en el municipio.\nEl delegado de la localidad de Chalahuiyapa mencion\u00f3 que \u201cde antemano sabemos y hemos manifestado que la problem\u00e1tica del basurero no es culpa del Presidente Municipal C. Ra\u00fal Badillo Ram\u00edrez, y de manera muy respetuosa y atenta pedimos que den pronta soluci\u00f3n\u201d.\nEn la mesa de di\u00e1logo estuvo el encargado de despacho de la Presidencia Municipal, Jos\u00e9 Eugenio Segura Marroqu\u00edn; y el secretario de Planeaci\u00f3n y Administraci\u00f3n, Edgar Vargas Castel\u00e1n.", "keywords": ["secretario", "ram\u00edrez", "motivo", "presidencia", "espacio", "manera", "basurero", "vecinos", "huejutla", "basura", "problema", "municipal"], "text": "Huejutla, Hidalgo.- A trav\u00e9s de un comunicado, el Ayuntamiento de Huejutla inform\u00f3 que ayer, vecinos de las colonias: Linda Vista, Campamento, Rancho La G\u00fcera y Chalahuiiyapa llegaron de manera pac\u00edfica a las instalaciones de la presidencia municipal de Huejutla, con motivo de dar a conocer su inconformidad sobre el espacio donde actualmente se est\u00e1 almacenando la basura de todo el municipio.\n\nSotero Ram\u00edrez Ram\u00edrez, secretario General Municipal, fue el encargado de dar la atenci\u00f3n inmediata a las autoridades y vecinos.\n\nExpres\u00f3 que sin duda el medio ambiente se ha ido deteriorando al paso de los a\u00f1os, y la actual administraci\u00f3n se ha preocupado por buscar alternativas de soluci\u00f3n, la cual permita estar de la mejor manera como municipio.\n\nSin embargo, precis\u00f3 que el tema de la basura es responsabilidad de cada uno de los ciudadanos que viven en el municipio, ya que todos generan basura y por tal motivo se deben de buscar las acciones de como solucionar esta problem\u00e1tica.\n\nEsto se ocasion\u00f3 porque vecinos de esta zona decidieran cerrar el espacio que se hab\u00eda habilitado para resolver las necesidades de tratar la basura que se genera diariamente en el municipio.\n\nEl delegado de la localidad de Chalahuiyapa mencion\u00f3 que \u201cde antemano sabemos y hemos manifestado que la problem\u00e1tica del basurero no es culpa del Presidente Municipal C. Ra\u00fal Badillo Ram\u00edrez, y de manera muy respetuosa y atenta pedimos que den pronta soluci\u00f3n\u201d.\n\nEn la mesa de di\u00e1logo estuvo el encargado de despacho de la Presidencia Municipal, Jos\u00e9 Eugenio Segura Marroqu\u00edn; y el secretario de Planeaci\u00f3n y Administraci\u00f3n, Edgar Vargas Castel\u00e1n.", "url": "https://www.elsoldehidalgo.com.mx/regional/basurero-de-huejutla-problema-de-todos", "image": "https://cdn.oem.com.mx/elsoldehidalgo/2018/08/r-79.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Basurero", 1], ["Basura", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "Parlamento de Colonias, \"vivales\" y \"mezquinos\": Ibarra", "authors": "Informador", "date": "08/07/18", "summary": "Indic\u00f3 que al Parlamento de Colonias lo mueven intereses mezquinos y los calific\u00f3 como un \"grupo de vivales\".\n\"No se vale que un grupo de vivales perjudiquen a la ciudad de Guadalajara\"\"Es una resoluci\u00f3n que no compartimos, le hacen un enorme da\u00f1o a la ciudad.\nIbarra Pedroza consider\u00f3 que los promoventes del juicio de amparo, el Parlamento de Colonias, tienen \"intereses mezquinos\" que vician los procesos y provocan un retraso en el desarrollo urbano que no beneficia a la ciudad.\nEl primer edil defendi\u00f3 el proceso de actualizaci\u00f3n de los planes parciales al se\u00f1alar que se realiz\u00f3 un gran trabajo de consulta.\nTodo est\u00e1 debidamente construido en los planes parciales que fueron largamente consensuados: se consult\u00f3 debidamente a la ciudadan\u00eda, a diversas expresiones involucradas en el tema y a los vecinos\".", "keywords": ["guadalajara", "vivales", "grupo", "distrito", "colonias", "ciudad", "suspensi\u00f3n", "ibarra", "mezquinos", "parciales", "intereses", "da\u00f1o", "planes", "parlamento"], "text": "El presidente municipal interino de Guadalajara, Enrique Ibarra Pedroza, se\u00f1al\u00f3 que la suspensi\u00f3n definitiva que deja sin efecto los planes parciales en el Distrito 2 Minerva le hace da\u00f1o a la ciudad. Indic\u00f3 que al Parlamento de Colonias lo mueven intereses mezquinos y los calific\u00f3 como un \"grupo de vivales\".\n\n\"No se vale que un grupo de vivales perjudiquen a la ciudad de Guadalajara\"\n\n\"Es una resoluci\u00f3n que no compartimos, le hacen un enorme da\u00f1o a la ciudad. Le hacen un perjuicio porque dominan los intereses personales e individuales. Por supuesto que seguiremos con toda determinaci\u00f3n combatiendo a esa resoluci\u00f3n\".\n\nIbarra Pedroza consider\u00f3 que los promoventes del juicio de amparo, el Parlamento de Colonias, tienen \"intereses mezquinos\" que vician los procesos y provocan un retraso en el desarrollo urbano que no beneficia a la ciudad.\n\n\n\n\"Vamos a combatir porque no podemos aceptar ni resignarnos a que actitudes personales mezquinas alteren la vida y el desarrollo de la ciudad de Guadalajara\", se\u00f1al\u00f3.\n\n\n\nEl primer edil defendi\u00f3 el proceso de actualizaci\u00f3n de los planes parciales al se\u00f1alar que se realiz\u00f3 un gran trabajo de consulta. Asegur\u00f3 que los instrumentos no exponen a los mantos fre\u00e1ticos de la zona a un posible da\u00f1o.\n\n\n\n\"Por supuesto que no hay. Todo est\u00e1 debidamente construido en los planes parciales que fueron largamente consensuados: se consult\u00f3 debidamente a la ciudadan\u00eda, a diversas expresiones involucradas en el tema y a los vecinos\".\n\n\n\n\n\n\"No se vale que un grupo de vivales perjudiquen a la ciudad de Guadalajara\".\n\n\n\nEl Juzgado Primero de Distrito en Materia Administrativa concedi\u00f3 una suspensi\u00f3n definitiva a favor del Parlamento de Colonias que deja sin efecto los planes parciales en el Distrito 2 Minerva de Guadalajara al se\u00f1alar un posible da\u00f1o al medio ambiente por la construcci\u00f3n de desarrollos verticales.\n\n\n\nEn el pol\u00edgono que comprende Colomos Providencia, Country, Jardines del Country- Atemajac, Colinas de San Javier, Circunvalaci\u00f3n-Vallarta, Arcos-Ladr\u00f3n de Guevara, Chapalita, Jardines del Bosque y Bosques de la Victoria regresar\u00e1n a los instrumentos de planeaci\u00f3n anteriores de 2003 hasta que se emita sentencia el juicio de amparo.\n\n\n\nLos alcances de la suspensi\u00f3n impiden que se otorguen licencias de construcci\u00f3n, dict\u00e1menes de trazos, cambios de uso de suelo y certificados de habitabilidad seg\u00fan los lineamientos de los planes vigentes desde 2017.\n\nAC\n\n", "url": "https://www.informador.mx/jalisco/Parlamento-de-Colonias-vivales-y-mezquinos-Ibarra-20180807-0101.html", "image": "https://www.informador.mx/__export/1533670408661/sites/elinformador/img/2018/08/07/enrique-ibarra-pedroza-gob-guadalajara_1_crop1533670357137.jpg_2024461655.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Bosques", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "Astr\u00f3nomos observan la primera erupci\u00f3n masiva de una estrella", "authors": "Informador", "date": "08/07/18", "summary": "Astr\u00f3nomos fueron testigos por primera vez de una erupci\u00f3n en una estrella enorme distante, que no es sol, un descubrimiento in\u00e9dito que podr\u00eda tener implicaciones para las perspectivas de vida en los planetas de otros sistemas estelares.\nLos fuertes campos magn\u00e9ticos estelares podr\u00edan ser una buena noticia para los exoplanetas en \u00f3rbita, si HR 9024 tiene alguno.\nLa Tierra est\u00e1 mayormente protegida por su propio campo magn\u00e9tico, pero Marte no tiene tanta suerte.\nSi bien un fuerte campo magn\u00e9tico podr\u00eda ayudar a mantener a los planetas de una estrella a salvo de los estragos de las CME, podr\u00eda ser una espada de doble filo, dicen los investigadores.\nMuchos de los exoplanetas potencialmente habitables que los astr\u00f3nomos han descubierto orbitan muy cerca de estrellas propensas a las erupciones.", "keywords": ["sol", "material", "primera", "campo", "eyecci\u00f3n", "observan", "podr\u00eda", "astr\u00f3nomos", "veces", "estrella", "erupci\u00f3n", "cme", "masiva", "magn\u00e9tico"], "text": "Astr\u00f3nomos fueron testigos por primera vez de una erupci\u00f3n en una estrella enorme distante, que no es sol, un descubrimiento in\u00e9dito que podr\u00eda tener implicaciones para las perspectivas de vida en los planetas de otros sistemas estelares.\n\nLas erupciones de plasma y part\u00edculas son bastantes conocidas en el Sol y com\u00fanmente siguen a un estallido de luz llamado \"llamarada solar\" y hasta ahora los astr\u00f3nomos hab\u00edan detectado bengalas en otras estrellas, pero nunca una erupci\u00f3n estelar, llamada eyecci\u00f3n de masa coronal (CME).\n\nLa eyecci\u00f3n en cuesti\u00f3n se relaciona con una llamarada que fue detectada hace 10 a\u00f1os, a partir de una estrella gigante llamada HR 9024 -aproximadamente tres veces m\u00e1s grande que el Sol y 10 veces m\u00e1s ancha-, localizada a unos 450 a\u00f1os luz de distancia de la Tierra.\n\nLa astr\u00f3noma Costanza Argiroffi, de la Universidad de Palermo en Italia, y sus colegas encontraron evidencia del estallido de la estrella usando un nuevo m\u00e9todo para analizar datos tomados con el Observatorio de Rayos X Chandra.\n\nEl equipo de astr\u00f3nomos detect\u00f3 material movi\u00e9ndose arriba y debajo de un bucle de plasma que se extend\u00eda desde la superficie de la estrella durante el destello, midiendo el desplazamiento de ciertos rayos con el cambio en las longitudes de onda a medida que el material se acercaba o alejaba de la Tierra.\n\nLos investigadores miraron que m\u00e1s material se alejaba de la estrella despu\u00e9s de que se hab\u00eda detenido la llamarada e interpretaron la observaci\u00f3n como una eyecci\u00f3n de masa coronal.\n\nLa eyecci\u00f3n conten\u00eda alrededor de un bill\u00f3n de billones de gramos de material, que es parecido lo que esperaban los cient\u00edficos seg\u00fan las estimaciones que extrapolan de las CME, aunque la energ\u00eda cin\u00e9tica del estallido, medida por la velocidad del material que escap\u00f3, era mucho menor de lo esperado.\n\nLos astr\u00f3nomos sugieren que el fuerte campo magn\u00e9tico de la estrella pudo haber retenido la erupci\u00f3n, ya que simulaciones por computadora que muestran que un campo magn\u00e9tico fuerte a veces puede actuar como una jaula que mantiene una CME atada a la estrella o ralentiza el progreso de las expulsiones que la producen.\n\nEso podr\u00eda ayudar a explicar por qu\u00e9 los cient\u00edficos no han detectado una CME de otra estrella anteriormente, se\u00f1al\u00f3 la revista Science en un art\u00edculo que da cuenta del descubrimiento.\n\nLos fuertes campos magn\u00e9ticos estelares podr\u00edan ser una buena noticia para los exoplanetas en \u00f3rbita, si HR 9024 tiene alguno. En nuestro Sistema Solar, la energ\u00eda y la materia liberada tanto en las bengalas como en las CME pueden causar estragos en los planetas.\n\nLa Tierra est\u00e1 mayormente protegida por su propio campo magn\u00e9tico, pero Marte no tiene tanta suerte.\n\nSi bien un fuerte campo magn\u00e9tico podr\u00eda ayudar a mantener a los planetas de una estrella a salvo de los estragos de las CME, podr\u00eda ser una espada de doble filo, dicen los investigadores.\n\n\"La mala noticia es que esta energ\u00eda tiene que ir a alg\u00fan lado, y tal vez se trata de impulsar m\u00e1s bengalas\", que no est\u00e1n debilitadas por el campo. Muchos de los exoplanetas potencialmente habitables que los astr\u00f3nomos han descubierto orbitan muy cerca de estrellas propensas a las erupciones.\n\n\"Si esas erupciones son acompa\u00f1adas por estas emisiones de part\u00edculas a la misma velocidad que est\u00e1n en el sol, va a ser muy perjudicial para la formaci\u00f3n de la vida y el mantenimiento de la atm\u00f3sfera de esos planetas\", dice la astr\u00f3noma Cynthia Froning de la Universidad de Texas en Austin.\n\nNM", "url": "https://www.informador.mx/tecnologia/Astronomos-observan-la-primera-erupcion-masiva-de-una-estrella-20180807-0115.html", "image": "https://www.informador.mx/__export/1533676641605/sites/elinformador/img/2018/08/07/rs1361555_dig-2012-04-12-0447_crop1533676547031.jpg_2024461655.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Emisiones", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "Niegan gobernador y titular de Energ\u00eda el uso de fracking en SLP", "authors": "La Jornada Maya", "date": "08/07/18", "summary": "Niegan gobernador y titular de Energ\u00eda el uso de fracking en SLPPobladores impedir\u00e1n paso a trabajadores y maquinariaVicente Ju\u00e1rezFoto: Alfredo ValadezLa Jornada MayaSan Luis Potos\u00ed, San Luis Potos\u00edMartes 7 de agosto, 2018El gobernador pri\u00edsta Juan Manuel Carreras L\u00f3pez asegur\u00f3 que no se tiene previsto extraer hidrocarburos en la Huasteca potosina mediante el m\u00e9todo de fractura hidr\u00e1ulica (fracking), afirmaci\u00f3n que comparti\u00f3 en un bolet\u00edn el titular de la Secretar\u00eda de Energ\u00eda (Sener), Pedro Joaqu\u00edn Coldwell.\nEl comunicado, emitido a petici\u00f3n de Carreras L\u00f3pez, incluye informaci\u00f3n sobre la supuesta exploraci\u00f3n para extraer hidrocarburos en la Huasteca, y reitera que no se ha autorizado el fracking en la zona.\nJuan Manuel Carreras sostuvo que en San Luis Potos\u00ed no se realizan labores de exploraci\u00f3n en busca de yacimientos de hidrocarburos, ni se prev\u00e9 asignar nuevas licitaciones en lo que resta de la presente administraci\u00f3n federal.\nEn tanto, varias organizaciones sociales, entre ellas las llamadas Guardias Comunitarias, se manifestaron en contra del uso de fracking para la explotaci\u00f3n petrolera en la Huasteca.\nPero si vemos que las autoridades no hacen nada por evitarla, estamos dispuestos a bloquear el paso de las empresas a los predios\u2019\u2019.", "keywords": ["titular", "uso", "san", "potos\u00ed", "energ\u00eda", "hidrocarburos", "gobernador", "huasteca", "slp", "paso", "luis", "niegan", "fractura", "fracking"], "text": "Niegan gobernador y titular de Energ\u00eda el uso de fracking en SLP\n\nPobladores impedir\u00e1n paso a trabajadores y maquinaria\n\nVicente Ju\u00e1rez\n\nFoto: Alfredo Valadez\n\nLa Jornada Maya\n\n\n\nSan Luis Potos\u00ed, San Luis Potos\u00ed\n\nMartes 7 de agosto, 2018\n\n\n\nEl gobernador pri\u00edsta Juan Manuel Carreras L\u00f3pez asegur\u00f3 que no se tiene previsto extraer hidrocarburos en la Huasteca potosina mediante el m\u00e9todo de fractura hidr\u00e1ulica (fracking), afirmaci\u00f3n que comparti\u00f3 en un bolet\u00edn el titular de la Secretar\u00eda de Energ\u00eda (Sener), Pedro Joaqu\u00edn Coldwell.\n\n\n\nEl comunicado, emitido a petici\u00f3n de Carreras L\u00f3pez, incluye informaci\u00f3n sobre la supuesta exploraci\u00f3n para extraer hidrocarburos en la Huasteca, y reitera que no se ha autorizado el fracking en la zona.\n\n\n\nEl secretario de Energ\u00eda, dijo el gobernador, destac\u00f3 que la \u00fanica actividad extractiva autorizada por la Comisi\u00f3n Nacional de Hidrocarburos (CNH) a Petr\u00f3leos Mexicanos (Pemex) para San Luis Potos\u00ed es la continuaci\u00f3n de trabajos en el municipio de \u00c9bano, los cuales \u2018\u2018no contemplan el uso de t\u00e9cnicas de fractura hidr\u00e1ulica\u2019\u2019.\n\n\n\nJuan Manuel Carreras sostuvo que en San Luis Potos\u00ed no se realizan labores de exploraci\u00f3n en busca de yacimientos de hidrocarburos, ni se prev\u00e9 asignar nuevas licitaciones en lo que resta de la presente administraci\u00f3n federal.\n\n\n\nEn tanto, varias organizaciones sociales, entre ellas las llamadas Guardias Comunitarias, se manifestaron en contra del uso de fracking para la explotaci\u00f3n petrolera en la Huasteca.\n\n\n\nUno de los activistas, Carmelo Rodr\u00edguez Rojas, secretario del ayuntamiento de San Antonio y presidente del Comit\u00e9 contra el Fracking, asegur\u00f3 que ha recibido amenazas y mensajes intimidatorios en redes sociales, enviados por desconocidos que le han exigido que deje sus manifestaciones y no se involucre en pol\u00edtica, \u2018\u2018menos en el caso espec\u00edfico de Pemex\u2019\u2019.\n\n\n\nMiembros de la organizaci\u00f3n Nuevo Pa\u00eds anunciaron que bloquear\u00e1n el paso a personal y veh\u00edculos de las empresas que pretendan realizar proyectos de fractura hidr\u00e1ulica en la Huasteca. Advirtieron que grupos de activistas en los municipios de Tamasopo y Ray\u00f3n estar\u00e1n al tanto de la llegada de empleados de compa\u00f1\u00edas petroleras.\n\n\n\nMiguel \u00c1ngel Guzm\u00e1n Michel, dirigente de Nuevo Pa\u00eds, adelant\u00f3: \u2018\u2018Pediremos a las autoridades que se legisle para que se proh\u00edba esta pr\u00e1ctica (fracking) en la regi\u00f3n, y que los ayuntamientos no otorguen permiso a las compa\u00f1\u00edas para dicha actividad. Pero si vemos que las autoridades no hacen nada por evitarla, estamos dispuestos a bloquear el paso de las empresas a los predios\u2019\u2019.", "url": "https://www.lajornadamaya.mx/2018-08-07/Niegan-gobernador-y-titular-de-Energia-el-uso-de-fracking-en-SLP", "image": "https://img.lajornadamaya.mx/32/m1533gg5zzzi_640-414-cover", "movies": [], "ej_keywords": [["Fracking", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "Oscura llovizna en el mar", "authors": "La Jornada Maya", "date": "08/07/18", "summary": "Ah\u00ed viv\u00eda ella con Hilario su marido y sus dos hijos peque\u00f1os.Tambi\u00e9n cohabitaba con nosotros el hermanito menor, el adolescente Blanco.\nA mi me daba mucho miedo pero viv\u00eda con ellos, era mi casa.Se conversa mucho durante esas faenas.\nTodos tendidos en la oscura arena mirando al cielo: \u00bfc\u00f3mo es la luna, Pepe?\nBueno; \u00bfPepe, Pepe Elorza?\nTreinta y cinco a\u00f1os, Pepe, siempre te tuve en mi mente, no s\u00e9 por qu\u00e9.\u00bfCu\u00e1ntos a\u00f1os tienes ahora; cincuenta?", "keywords": ["d\u00eda", "a\u00f1os", "noche", "olas", "pregunt\u00e9", "viv\u00eda", "vivo", "llovizna", "blanco", "oscura", "pepe", "mar", "cielo"], "text": "Pepe ElorzaFoto: CuartoscuroLa Jornada MayaMartes 7 de agosto, 2018A principios de los ochenta, Boca del Cielo era una aldea de pescadores conformada por tan solo tres familias: los Ramos, los Ovando y los Ulloa.Yo viv\u00eda con mi compadre Ito (de los Ramos) en un ranchito (casa de otates y techo de palma ) que \u00e9l hab\u00eda construido a unos pasos del rancho de su hermana mayor, Juventina. Ah\u00ed viv\u00eda ella con Hilario su marido y sus dos hijos peque\u00f1os.Tambi\u00e9n cohabitaba con nosotros el hermanito menor, el adolescente Blanco. Precisamente a \u00e9l se le ocurri\u00f3 esa nubosa tarde ir a spinear a la bocana en la noche, una riesgosa modalidad de pesca en ese espacio curvo donde se encuentran el estero y el mar vivo, generando lo que muy apropiadamente llaman reventaz\u00f3n.Durante la noche, la bocana es un lugar on\u00edrico, en tanto que por momentos la espuma de las olas fosforece y luego invade la bruma h\u00fameda que te obliga a cerrar los ojos y te deja expuesto al estruendo. Ah\u00ed nos met\u00edamos con el oleaje hasta la cintura, larg\u00e1bamos la l\u00ednea con anzuelo enrollada a un pedazo de madera, lo m\u00e1s lejano posible e inmediatamente tir\u00e1bamos al sentir el jal\u00f3n. A mi me daba mucho miedo pero viv\u00eda con ellos, era mi casa.Se conversa mucho durante esas faenas. Todos tendidos en la oscura arena mirando al cielo: \u00bfc\u00f3mo es la luna, Pepe?; \u00bfes un desierto, no hay agua?.\u00bfni aire; c\u00f3mo, no puedes respirar? Necesitas ox\u00edgeno. Blanco se me qued\u00f3 mirando, se levant\u00f3 y se fue rumbo a las olas, se perdi\u00f3 entre la bruma y unos minutos despu\u00e9s regres\u00f3 con un gran pargo.\u201cPa\u00b4l caldo Pepe\u201d, me dijo mir\u00e1ndome, con su blanca sonrisa. Vend\u00e1moslo mejor, aconsej\u00e9. No, lo vamos a comer, ya dijo el jefe, concluy\u00f3 Hilario. As\u00ed fue, al mediod\u00eda comimos pargo en caldo con tortillas de comal y caguamas sin fin.Un d\u00eda me fui, regres\u00e9 a la ciudad y s\u00f3lo volv\u00ed a\u00f1os despu\u00e9s, de paseo: pregunt\u00e9 por ellos, ya no viv\u00edan en el mismo lugar; ahora ten\u00edan sus casas; peque\u00f1as, pero estaban mejor sin duda. Entre la barah\u00fanda del gusto de volver a vernos, extra\u00f1\u00e9 a Blanco y pregunt\u00e9 por \u00e9l, me dijeron que hac\u00eda un par de a\u00f1os simplemente hab\u00eda desaparecido, no sab\u00edan nada de \u00e9l.Transcurrieron muchos a\u00f1os m\u00e1s y yo siempre preguntaba si no sab\u00edan de \u00e9l, hasta que un d\u00eda me dijeron que les hab\u00edan dicho que hab\u00eda muerto en Coatzacoalcos. Record\u00e9 entonces (como suele suceder) aquella sonrisa dulce casi fosforescente, con el fondo negro del cielo y el estruendo de las olas, mostr\u00e1ndome el pargo. Una tristeza inmensa me invadi\u00f3 y dorm\u00ed aquella noche muy inquieto, me costaba admitirlo.Hace m\u00e1s o menos un a\u00f1o, zumb\u00f3 mi celular. Bueno; \u00bfPepe, Pepe Elorza? S\u00ed, \u00bfqui\u00e9n habla? \u00a1Blanco! \u00bfQu\u00e9 Blanco? Blanco, de Boca del Cielo. \u00a1Blanco, est\u00e1s vivo! \u00a1S\u00cd! Me dan ganas de llorar, \u00a1no puedo creerlo! Claro, as\u00ed lloraron todos cuando me vieron; despu\u00e9s de tanto tiempo. Es que me fui a Estados Unidos a la aventura, trabaj\u00e9 de todo y aprend\u00ed algunas cosas de mec\u00e1nica y desde hace tres a\u00f1os vivo en Monterrey.\u00bfCu\u00e1nto hace que te fuiste, Blanco? Treinta y cinco a\u00f1os, Pepe, siempre te tuve en mi mente, no s\u00e9 por qu\u00e9.\u00bfCu\u00e1ntos a\u00f1os tienes ahora; cincuenta? (pregunt\u00e9, mientras en mi mente ve\u00eda al adolescente). Estoy casado y tengo dos hijas.Oye, por cierto, (inquir\u00ed, sorprendido de mi mismo) \u00bfC\u00f3mo te llamas? Ricardo, Pepe, pero para ti soy Blanco.Claro, conclu\u00ed, hablemos ma\u00f1ana porque ahora estoy muy conmovido. Y me llam\u00f3, pero no al otro d\u00eda, sino el d\u00eda del padre.", "url": "https://www.lajornadamaya.mx/2018-08-07/Oscura-llovizna-en-el-mar", "image": "https://img.lajornadamaya.mx/32/lisee6s6sesp_640-414-cover", "movies": [], "ej_keywords": [["Pesca", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "\u00bfRecuerdas la planta que iba a generar energ\u00eda con basura? Est\u00e1n cerca de cancelarla", "authors": ["Daniela Loredo"], "date": null, "summary": "\u201cNo vamos a continuar con el proyecto de la planta termovalorizadora ni el biodigestor.\nLa mayor deuda en la historia de la Ciudad sin justificaci\u00f3n ambiental.\nEn dos meses presentaremos nuestro plan integral de manejo de residuos s\u00f3lidos para la Ciudad\u201d, escribi\u00f3 Sheinbaum en su cuenta de Twitter el pasado 1 de agosto.\nNo vamos a continuar con el proyecto de la planta termovalorizadora ni el biodigestor.\nEn dos meses presentaremos nuestro plan integral de manejo de residuos s\u00f3lidos para la Ciudad.", "keywords": ["cerca", "cancelarla", "mil", "recuerdas", "generar", "energ\u00eda", "veolia", "iba", "ciudad", "s\u00f3lidos", "planta", "residuos", "basura", "proyecto", "termovalorizadora", "vamos"], "text": "La planta que pretend\u00eda convertir 4 mil 500 toneladas de basura inorg\u00e1nica de la Ciudad de M\u00e9xico en energ\u00eda y as\u00ed alimentar a las 12 l\u00edneas del Sistema de Transporte Colectivo Metro podr\u00eda no llevarse a cabo una vez que entre en funciones la futura jefa de Gobierno, Claudia Sheinbaum.\n\n\u201cNo vamos a continuar con el proyecto de la planta termovalorizadora ni el biodigestor. La mayor deuda en la historia de la Ciudad sin justificaci\u00f3n ambiental. En dos meses presentaremos nuestro plan integral de manejo de residuos s\u00f3lidos para la Ciudad\u201d, escribi\u00f3 Sheinbaum en su cuenta de Twitter el pasado 1 de agosto.\n\nNo vamos a continuar con el proyecto de la planta termovalorizadora ni el biodigestor. La mayor deuda en la historia de la Ciudad sin justificaci\u00f3n ambiental. En dos meses presentaremos nuestro plan integral de manejo de residuos s\u00f3lidos para la Ciudad. \u2014 Claudia Sheinbaum (@Claudiashein) 31 de julio de 2018\n\nLa empresa francesa Veolia ser\u00eda la responsable de ejecutar este proyecto que mediante este complejo, aprovechar\u00eda el poder calor\u00edfico de los residuos s\u00f3lidos urbanos de la CDMX y se preve\u00eda, entrar\u00eda en operaci\u00f3n en 2021.\n\nCancelar la planta termovalorizadora implicar\u00eda que se contin\u00fae enterrando la basura, hecho que de acuerdo con Veolia, traer\u00eda consecuencias econ\u00f3micas y ambientales, entre ellas que el costo de la energ\u00eda el\u00e9ctrica aumente significativamente ante la demanda de la misma en el mercado o que se contin\u00fae con la emisi\u00f3n de 700 mil toneladas de CO2 anualmente por el traslado y disposici\u00f3n final de la basura en rellenos sanitarios.\n\nActualmente de acuerdo con cifras de la Agencia de Gesti\u00f3n Urbana el Gobierno, la Ciudad de M\u00e9xico gasta 2,600 millones de pesos anuales para el traslado de la basura y el abastecimiento de electricidad para el Metro por lo que para el a\u00f1o 2051 sin la Planta de Termovalorizaci\u00f3n habr\u00e1 pagado un aproximado de 78 mil millones de pesos.", "url": "http://www.elfinanciero.com.mx/economia/recuerdas-la-planta-que-iba-a-generar-energia-con-basura-estan-cerca-de-cancelarla", "image": "http://elfinanciero.com.mx/uploads/2018/08/06/6dd3e6a48b1533607013_standard_desktop_fullhd.png", "movies": [], "ej_keywords": [["Basura", 1]], "location": ["27.3455555556", "-109.935833333"], "address": "city: MERCADO"}, {"title": "Amante del futbol y de Led Zepellin, Duque siempre so\u00f1\u00f3 con ser presidente de Colombia", "authors": "El Financiero", "date": null, "summary": "Iv\u00e1n Duque, desde adolescente, no escond\u00eda sus aspiraciones de llegar a lo m\u00e1s alto de la pol\u00edtica en Colombia: sus profesores y compa\u00f1eros de colegio lo llamaban \"my president\".\nCasi tres d\u00e9cadas despu\u00e9s, el pol\u00edtico derechista Duque cumpli\u00f3 con su anhelo al asumir como sucesor de Juan Manuel Santos.\n\"En su clase de sociales comenz\u00f3 con la idea de 'yo quiero ser presidente' y comenz\u00f3 a trabajar.\n?#ElFuturoEsDeTodos pic.twitter.com/hGyuegDc1z \u2014 Iv\u00e1n Duque (@IvanDuque) 2 de junio de 2018ECONOM\u00cdA Y LED ZEPPELINSi bien se gradu\u00f3 de abogado, su especialidad y su pasi\u00f3n es la econom\u00eda.\nEl nuevo presidente cont\u00f3 en su campa\u00f1a con el respaldo de los inversionistas y empresarios por su visi\u00f3n ortodoxa y pronegocios.", "keywords": ["partido", "led", "pa\u00eds", "a\u00f1os", "so\u00f1\u00f3", "futbol", "duque", "amante", "siempre", "zepellin", "ser", "iv\u00e1n", "presidente", "colombia", "uribe", "pol\u00edtica"], "text": "Iv\u00e1n Duque, desde adolescente, no escond\u00eda sus aspiraciones de llegar a lo m\u00e1s alto de la pol\u00edtica en Colombia: sus profesores y compa\u00f1eros de colegio lo llamaban \"my president\".\n\nCasi tres d\u00e9cadas despu\u00e9s, el pol\u00edtico derechista Duque cumpli\u00f3 con su anhelo al asumir como sucesor de Juan Manuel Santos.\n\nEl abogado de cabello canoso es el pol\u00edtico con el que la derecha y el partido Centro Democr\u00e1tico del expresidente \u00c1lvaro Uribe lograron recuperar el poder para, seg\u00fan dicen, enderezar a un pa\u00eds que perdi\u00f3 el rumbo en seguridad, crecimiento econ\u00f3mico e inversi\u00f3n social.\n\n\"Tenemos la obligaci\u00f3n de transformar a Colombia, de devolverle la seguridad y la confianza a los ciudadanos, de impulsar el emprendimiento y de trabajar para lograr un pa\u00eds con justicia social\", dijo Duque, de 42 a\u00f1os, antes de su posesi\u00f3n.\n\nSus amigos lo definen como una persona de buen humor, de risa f\u00e1cil que disfruta de la m\u00fasica cubana de Silvio Rodr\u00edguez, Pablo Milan\u00e9s y Compay Segundo. En las reuniones sociales canta rancheras y vallenatos, un g\u00e9nero de la zona Caribe colombiana.\n\nEl amor por la pol\u00edtica lo hered\u00f3 de su padre, Iv\u00e1n Duque Escobar, un abogado que fue ministro de Minas y Energ\u00eda y quien desde ni\u00f1o le cultiv\u00f3 el inter\u00e9s por la lectura y el debate.\n\nA los siete a\u00f1os, el peque\u00f1o Iv\u00e1n declamaba de memoria los discursos del asesinado l\u00edder del Partido Liberal Jorge Eli\u00e9cer Gait\u00e1n, en el que militaba su padre, y desde muy joven empez\u00f3 a postularse en procesos electorales de su colegio. Incluso lleg\u00f3 a ganar un concurso de oratoria, seg\u00fan una de sus maestras.\n\n\"En su clase de sociales comenz\u00f3 con la idea de 'yo quiero ser presidente' y comenz\u00f3 a trabajar. Primero fue presidente del Consejo Estudiantil. Sus compa\u00f1eros y los profesores le dec\u00edan 'my president'\", record\u00f3 su profesora de secundaria del Colegio Rochester de Bogot\u00e1, Sonia Mu\u00f1oz.\n\n#Bogot\u00e1| Desde muy joven tuve un especial gusto por la m\u00fasica, hice parte de una banda de rock y ahora quiero, como presidente, apoyar a todos aquellos j\u00f3venes y artistas que sue\u00f1an con tener un lugar en el mundo de la m\u00fasica. ????#ElFuturoEsDeTodos pic.twitter.com/hGyuegDc1z \u2014 Iv\u00e1n Duque (@IvanDuque) 2 de junio de 2018\n\nECONOM\u00cdA Y LED ZEPPELIN\n\nSi bien se gradu\u00f3 de abogado, su especialidad y su pasi\u00f3n es la econom\u00eda. Estudi\u00f3 derecho econ\u00f3mico en American University y gerencia de pol\u00edticas p\u00fablicas en la Universidad de Georgetown en Estados Unidos.\n\nEmpez\u00f3 su carrera profesional en 1999 como consultor en la Corporaci\u00f3n Andina de Fomento (CAF) y despu\u00e9s, cuando el saliente presidente Santos era ministro de Hacienda, fue uno de sus asesores. Entre 2001 y 2013 trabaj\u00f3 en el Banco Interamericano de Desarrollo (BID).\n\nAmante del futbol y de grupos de rock como Led Zeppelin, Duque regres\u00f3 a Colombia en 2014 y comenz\u00f3 su carrera pol\u00edtica al ser elegido senador en una lista del partido Centro Democr\u00e1tico de Uribe, a quien considera su mentor y a quien admira.\n\nCasado con una abogada y padre de tres hijos, Duque ejerci\u00f3 desde su curul una fuerte oposici\u00f3n al gobierno de Juan Manuel Santos y fue reconocido por dos a\u00f1os consecutivos como el mejor senador de Colombia en una votaci\u00f3n entre sus colegas.\n\nEn menos de cuatro a\u00f1os pas\u00f3 de ser un principiante en la pol\u00edtica a convertirse en el hombre de confianza de Uribe y en el gobernante del pa\u00eds sudamericano de 50 millones de habitantes.\n\nSu cercan\u00eda con el expresidente fue su principal ventaja en la campa\u00f1a y ahora podr\u00eda ser su tal\u00f3n de Aquiles.\n\nUribe, elogiado por muchos colombianos por enfrentar a las FARC y haber mantenido un s\u00f3lido crecimiento econ\u00f3mico, enfrenta una investigaci\u00f3n en la Corte Suprema acusado de manipular testigos en un proceso por supuestos v\u00ednculos con escuadrones paramilitares de ultraderecha.\n\nLos cr\u00edticos del entrante presidente aseguran que su poca experiencia lo llevar\u00eda a convertirse en un ejecutor de las \u00f3rdenes de Uribe, pero Duque ha respondido que gobernar\u00e1 con independencia.\n\nEl nuevo presidente cont\u00f3 en su campa\u00f1a con el respaldo de los inversionistas y empresarios por su visi\u00f3n ortodoxa y pronegocios. Duque propone bajar los impuestos corporativos y aumentar salarios para superar una desaceleraci\u00f3n econ\u00f3mica.\n\nPero otros colombianos temen que su intenci\u00f3n de cambiar el acuerdo de paz alcanzado con la guerrilla de las FARC en el 2016 lleve a un recrudecimiento del conflicto armado.", "url": "http://www.elfinanciero.com.mx/mundo/amante-del-futbol-y-de-led-zepellin-duque-siempre-sono-con-ser-presidente-de-colombia", "image": "http://elfinanciero.com.mx/uploads/2018/08/07/9fc664916b1533675726_standard_desktop_fullhd.jpeg", "movies": [], "ej_keywords": [["Minas", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "No habr\u00e1 fracking en la Huasteca Potosina: Sener", "authors": "El Financiero", "date": null, "summary": "SAN LUIS POTOS\u00cd, SLP.- El titular de la Secretar\u00eda de Energ\u00eda (Sener), Pedro Joaqu\u00edn Coldwell, asegur\u00f3 que no hay actividades autorizadas en esa regi\u00f3n para el uso de t\u00e9cnicas de fractura hidr\u00e1ulica (fracking) para la extracci\u00f3n de hidrocarburos.\nEl secretario de Energ\u00eda respondi\u00f3 as\u00ed a una solicitud de informaci\u00f3n del gobernador del estado, Juan Manuel Carreras L\u00f3pez, luego de que diversos grupos aseguraran que se realizar\u00edan trabajos de fracking en la zona Huasteca e incluso realizaran manifestaciones en protesta contra dicha pr\u00e1ctica.\nPor su parte, Petr\u00f3leos Mexicanos asegur\u00f3 que no se cuenta con ning\u00fan proyecto de esas caracter\u00edsticas en la zona.\nEn el \u00e1rea de \u00c9bano, asegur\u00f3, se realizan actividades convencionales de exploraci\u00f3n y producci\u00f3n desde hace m\u00e1s de 100 a\u00f1os, es decir, se extrae el petr\u00f3leo sin aplicar las t\u00e9cnicas de fracking.\nLa fracturaci\u00f3n hidr\u00e1ulica o fracking es una t\u00e9cnica que permite extraer el llamado gas de esquisto o shale atrapado en capas de roca, a gran profundidad.", "keywords": ["sener", "zona", "uso", "san", "potos\u00ed", "asegur\u00f3", "\u00e9bano", "actividades", "t\u00e9cnicas", "luis", "huasteca", "potosina", "fracking"], "text": "SAN LUIS POTOS\u00cd, SLP.- El titular de la Secretar\u00eda de Energ\u00eda (Sener), Pedro Joaqu\u00edn Coldwell, asegur\u00f3 que no hay actividades autorizadas en esa regi\u00f3n para el uso de t\u00e9cnicas de fractura hidr\u00e1ulica (fracking) para la extracci\u00f3n de hidrocarburos.\n\nIndic\u00f3 que la \u00fanica actividad extractiva de petr\u00f3leo autorizada por la Comisi\u00f3n Nacional de Hidrocarburos (CNH) a Petr\u00f3leos Mexicanos (Pemex) para el estado de San Luis Potos\u00ed, es la continuidad de los trabajos respectivos en la asignaci\u00f3n de \u00c9bano, \u201ccuyas actividades no contemplan el uso de t\u00e9cnicas de fractura hidr\u00e1ulica\u201d.\n\nEl secretario de Energ\u00eda respondi\u00f3 as\u00ed a una solicitud de informaci\u00f3n del gobernador del estado, Juan Manuel Carreras L\u00f3pez, luego de que diversos grupos aseguraran que se realizar\u00edan trabajos de fracking en la zona Huasteca e incluso realizaran manifestaciones en protesta contra dicha pr\u00e1ctica.\n\nAgreg\u00f3 que en lo que refiere a las rondas 3.2 y 3.3 de exploraci\u00f3n y extracci\u00f3n de hidrocarburos que tiene en proceso la CNH, no est\u00e1n incluidas \u00e1reas correspondientes al estado de San Luis Potos\u00ed, ni tampoco se prev\u00e9 que se realice ninguna otra licitaci\u00f3n en lo que resta de la presente administraci\u00f3n.\n\nPor su parte, Petr\u00f3leos Mexicanos asegur\u00f3 que no se cuenta con ning\u00fan proyecto de esas caracter\u00edsticas en la zona. En el \u00e1rea de \u00c9bano, asegur\u00f3, se realizan actividades convencionales de exploraci\u00f3n y producci\u00f3n desde hace m\u00e1s de 100 a\u00f1os, es decir, se extrae el petr\u00f3leo sin aplicar las t\u00e9cnicas de fracking.\n\nLa fracturaci\u00f3n hidr\u00e1ulica o fracking es una t\u00e9cnica que permite extraer el llamado gas de esquisto o shale atrapado en capas de roca, a gran profundidad. Este m\u00e9todo es considerado por organizaciones ambientalistas como profundamente da\u00f1ino para el ecosistema, contaminante y causa de la reducci\u00f3n de disponibilidad de agua para los pobladores de la zona afectada.", "url": "http://www.elfinanciero.com.mx/bajio/no-habra-fracking-en-la-huasteca-potosina-sener", "image": "http://elfinanciero.com.mx/uploads/2018/08/07/37d0b499fb1533650876_standard_desktop_fullhd.jpeg", "movies": [], "ej_keywords": [["Fracking", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "El futuro Smart el\u00e9ctrico ser\u00eda \"Made in China\", planea Daimler", "authors": "El Financiero", "date": null, "summary": "Desde 2005, Daimler fabrica autos Mercedes-Benz para el continente con el grupo estatal.\nHabiendo acumulado p\u00e9rdidas desde su lanzamiento en 1998, Smart espera ahora que los j\u00f3venes consumidores urbanos del mercado de veh\u00edculos el\u00e9ctricos m\u00e1s grande del mundo rejuvenezcan la marca y se vuelquen a ella por su comodidad para estacionar.\nUna portavoz de Daimler en China y una persona representante de Beijing Electric Vehicle, conocida localmente como BJEV, no accedieron a hacer declaraciones.\nLa principal contribuci\u00f3n del Smart a Daimler ha sido ayudar a compensar las emisiones de los autos de alto margen que consumen mucha gasolina como el sed\u00e1n Mercedes Clase S y el auto deportivo AMG GT.\nPlanes en marcha apuntan a abandonar los motores de combusti\u00f3n por los modelos el\u00e9ctricos a partir de 2020.", "keywords": ["el\u00e9ctrico", "made", "socio", "beijing", "autos", "china", "personas", "vehicle", "mundo", "smart", "planea", "daimler", "el\u00e9ctricos", "futuro", "in", "veh\u00edculos"], "text": "Daimler proyecta fabricar autos Smart a bater\u00eda en China con un socio local, seg\u00fan personas con conocimiento directo del tema, en un esfuerzo por incrementar las ventas de la marca del auto peque\u00f1o en ciudades de todo el mundo donde el estacionamiento y las emisiones se vuelven un problema.\n\nEl fabricante alem\u00e1n de autos de lujo est\u00e1 en negociaciones para crear una nueva empresa conjunta con Beijing Electric Vehicle, una unidad de su socio chino desde hace tiempo, Beijing Automotive Group, a efectos de fabricar veh\u00edculos el\u00e9ctricos Smart, dijeron las personas, que pidieron no ser nombradas dado que las deliberaciones son privadas.\n\nDesde 2005, Daimler fabrica autos Mercedes-Benz para el continente con el grupo estatal.\n\nHabiendo acumulado p\u00e9rdidas desde su lanzamiento en 1998, Smart espera ahora que los j\u00f3venes consumidores urbanos del mercado de veh\u00edculos el\u00e9ctricos m\u00e1s grande del mundo rejuvenezcan la marca y se vuelquen a ella por su comodidad para estacionar.\n\nUna portavoz de Daimler en China y una persona representante de Beijing Electric Vehicle, conocida localmente como BJEV, no accedieron a hacer declaraciones.\n\nLa principal contribuci\u00f3n del Smart a Daimler ha sido ayudar a compensar las emisiones de los autos de alto margen que consumen mucha gasolina como el sed\u00e1n Mercedes Clase S y el auto deportivo AMG GT. Planes en marcha apuntan a abandonar los motores de combusti\u00f3n por los modelos el\u00e9ctricos a partir de 2020.", "url": "http://www.elfinanciero.com.mx/autos/el-futuro-smart-electrico-seria-made-in-china-planea-daimler", "image": "http://elfinanciero.com.mx/uploads/2018/08/07/ba825ea8a41533658989_standard_desktop_fullhd.jpeg", "movies": [], "ej_keywords": [["Emisiones", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "AMLO pide ayuda gratis a ingenieros para el nuevo aeropuerto", "authors": "El Financiero", "date": null, "summary": "Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, virtual presidente electo, pidi\u00f3 a los ingenieros de M\u00e9xico lo ayuden, sin cobrar, para definir el futuro del Nuevo Aeropuerto de Internacional de M\u00e9xico (NAIM).\n\", dijo L\u00f3pez Obrador este lunes en reuni\u00f3n con ingenieros, en donde estuvo presente Carlos Slim Hel\u00fa.\nEl pr\u00f3ximo 15 de agosto es la fecha en la que el grupo de t\u00e9cnicos del virtual presidente electo de M\u00e9xico presente su dictamen sobre el NAIM.\nAsimismo, L\u00f3pez Obrador present\u00f3 este lunes sus 25 programas prioritarios en infraestructura y desarrollo social a implementar durante su administraci\u00f3n.\nAl evento 'Ingenier\u00eda es soberan\u00eda' asistieron miembros de la Academia Mexicana de Ingenier\u00eda, del Colegio de Ingenieros Civiles de M\u00e9xico y de la Uni\u00f3n Mexicana de Asociaciones de Ingenieros.", "keywords": ["gratis", "desarrollo", "l\u00f3pez", "amlo", "pide", "nuevo", "m\u00e9xico", "ayuda", "ingenieros", "infraestructura", "presidente", "aeropuerto", "va", "electo", "virtual", "obrador"], "text": "Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, virtual presidente electo, pidi\u00f3 a los ingenieros de M\u00e9xico lo ayuden, sin cobrar, para definir el futuro del Nuevo Aeropuerto de Internacional de M\u00e9xico (NAIM).\n\n\"Yo les pido que ese dictamen lo revisen y que ustedes nos den su punto de vista como un grupo de asesores, \u00bfqui\u00e9nes mejores que ustedes? Adem\u00e1s, no vamos a pagar nada. Nos va a salir gratis. O, \u00bfa poco nos van a cobrar?\", dijo L\u00f3pez Obrador este lunes en reuni\u00f3n con ingenieros, en donde estuvo presente Carlos Slim Hel\u00fa.\n\nEl pr\u00f3ximo 15 de agosto es la fecha en la que el grupo de t\u00e9cnicos del virtual presidente electo de M\u00e9xico presente su dictamen sobre el NAIM.\n\nTras ello, este informe ser\u00e1 turnado a un grupo de ingenieros, quienes lo analizar\u00e1n y dar\u00e1n a conocer su opini\u00f3n el 15 de septiembre.\n\n\"El 15 de septiembre damos a conocer lo que ustedes opinan sobre esto, abrimos un debate ciudadano y luego recogemos la opini\u00f3n de la gente, de todos. Pero no hay que tenerle miedo al pueblo, no hay que tenerle miedo a la gente\", indic\u00f3 el exjefe de Gobierno de la Ciudad de M\u00e9xico.\n\nAsimismo, L\u00f3pez Obrador present\u00f3 este lunes sus 25 programas prioritarios en infraestructura y desarrollo social a implementar durante su administraci\u00f3n.\n\nLos programas son los siguientes:\n\nAeropuerto de la Ciudad de M\u00e9xico Desarrollo del Istmo de Tehuantepec Tren Maya Caminos rurales Comunicar el pa\u00eds con internet Reconstrucci\u00f3n tras el sismo del 19 de septiembre Programa de Desarrollo Urbano en colonias marginadas Aumento al doble de la pensi\u00f3n de adultos Pensi\u00f3n a discapacitados pobres Un mill\u00f3n de \u00e1rboles frutales y maderables J\u00f3venes Construyendo el Futuro Becas para todos los estudiantes de preparatoria del pa\u00eds 100 universidades p\u00fablicas Apoyar los cultivos b\u00e1sicos para no comprar ma\u00edz, arroz y frijol en el extranjero. Rehabilitar la empresa de fertilizantes Canasta b\u00e1sica de alimentos Cr\u00e9dito ganadero a la palabra Zona franca en la frontera con Estados Unidos Desarrollo minero Apoyo a Pymes Producci\u00f3n de Petr\u00f3leo y gas Rehabilitaci\u00f3n a refiner\u00edas Construcci\u00f3n de refiner\u00eda en Dos Bocas, Tabasco Desarrollo de energ\u00edas alternativas Atenci\u00f3n m\u00e9dica y medicamentos gratuitos\n\nEl virtual presidente electo asegur\u00f3 que este paquete de programas tendr\u00e1 como una de sus finalidades evitar la 'migraci\u00f3n' por necesidad.\n\n\"Nadie nos va a estar amenazando de que se van a levantar muros en la frontera porque va a haber crecimiento\", dijo el exjefe de Gobierno en referencia a Donald Trump.\n\n\u201c Nadie nos va a estar amenazando de que se van a levantar muros en la frontera Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador\n\nNombramientos dentro de la SCT\n\nEn tanto, Javier Jimen\u00e9z Espri\u00fa, designado como secretario de Comunicaciones y Transportes, indic\u00f3 que Cedric Iv\u00e1n Escalante ser\u00e1 subsecretario de Infraestructura, mientras que Carlos Mor\u00e1n ser\u00e1 subsecretario de Transporte.\n\nAdem\u00e1s, Salma Jalife ser\u00e1 la subsecretaria de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y las Comunicaciones, H\u00e9ctor L\u00f3pez Guti\u00e9rrez ser\u00e1 coordinador de Puertos y Marina Mercante; Alejandro \u00c1lvarez Reyes-Retana fue nombrado como el titular de la Agencia Reguladora del Transporte Ferroviario y Multimodal, y Sergio Vi\u00f1als Padilla, ser\u00e1 el director de Telecomunicaciones.\n\nPor otra parte, Ascensi\u00f3n Medina, presidente del XXXVII Consejo Directivo del CICM pidi\u00f3 a L\u00f3pez Obrador la creaci\u00f3n de un banco de proyectos para la planeaci\u00f3n de la infraestructura nacional\n\n\"La inversi\u00f3n en infraestructura es la forma m\u00e1s tangible y concreta de transformar una naci\u00f3n para promover el desarrollo\", subray\u00f3 Medina.\n\nAl evento 'Ingenier\u00eda es soberan\u00eda' asistieron miembros de la Academia Mexicana de Ingenier\u00eda, del Colegio de Ingenieros Civiles de M\u00e9xico y de la Uni\u00f3n Mexicana de Asociaciones de Ingenieros.\n\nA L\u00f3pez Obrador lo acompa\u00f1a Javier Jim\u00e9nez Espri\u00fa, designado como secretario de Comunicaciones y Transportes; Roc\u00edo Nahle, pr\u00f3xima secretaria de Energ\u00eda; y V\u00edctor Villalobos Ar\u00e1mbula, quien ser\u00eda secretario de de Agricultura, Ganader\u00eda, Desarrollo Rural, Pesca y Alimentaci\u00f3n.\n\nEl Tribunal Electoral del Poder Judicial de la Federaci\u00f3n sesionar\u00e1 el pr\u00f3ximo mi\u00e9rcoles, fecha en la cual L\u00f3pez Obrador podr\u00eda recibir su constancia de mayor\u00eda como ganador de las elecciones y ser declarado presidente electo.", "url": "http://www.elfinanciero.com.mx/nacional/lopez-obrador-se-reune-con-ingenieros-slim-entre-los-asistentes", "image": "http://elfinanciero.com.mx/uploads/2018/08/06/e474e852081533573058_standard_desktop_fullhd.jpeg", "movies": [], "ej_keywords": [["Pesca", 1]], "location": ["21.8641666667", "-102.913333333"], "address": "city: TABASCO"}, {"title": "Ni\u00f1a de SLP gana premio internacional sobre reciclaje", "authors": "El Financiero", "date": null, "summary": "\u201cEstoy muy contenta de haber obtenido este premio, creo que este tipo de iniciativas ayudan a que seamos m\u00e1s conscientes de lo importante que es cuidar el medio ambiente y los beneficios que conlleva.\nUna ceremonia de premiaci\u00f3n fue realizada en cada instituci\u00f3n educativa participante, en la que se reconocieron a las tres mejores propuestas locales, quienes recibieron un paquete de \u00fatiles escolares.\nEn total se registraron 2 mil 57, proyectos en todo el pa\u00eds.\n\u201cCuidar del planeta y de los seres vivos que habitan en el mismo es responsabilidad de todos.\n\u201cNo s\u00f3lo somos una compa\u00f1\u00eda enfocada en optimizar los recursos, sino que tambi\u00e9n estamos en la b\u00fasqueda de generar nuevos agentes de cambio que contribuyan a la tarea de cuidar al planeta Tierra.", "keywords": ["iberoamericanos", "mil", "premio", "educaci\u00f3n", "medio", "iniciativas", "internacional", "nivel", "mismo", "slp", "gana", "ni\u00f1a", "reciclaje", "ni\u00f1os", "pa\u00edses", "planeta"], "text": "Originaria de Tierra Nueva, San Luis Potos\u00ed, Flor Daniela Flores Orocio fue acreedora al premio internacional de la campa\u00f1a educativa 'Alrededor de Iberoam\u00e9rica', ilustrando la importancia de cuidar el planeta para preservar animales por medio del dibujo de un panda y una escultura del mismo realizada con elementos reciclados.\n\nVeolia -empresa especializada en el manejo eficiente del agua, residuos y energ\u00eda a nivel global- dio a conocer el proyecto ganador a nivel nacional de la sexta edici\u00f3n en M\u00e9xico de dicha campa\u00f1a, la cual realiza en alianza con la Organizaci\u00f3n de Estados Iberoamericanos para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura (OEI) -organismo internacional para la cooperaci\u00f3n entre pa\u00edses iberoamericanos en materia de educaci\u00f3n, ciencia, tecnolog\u00eda y cultura.\n\nEl pr\u00f3ximo mes de octubre, Flor y su profesora viajar\u00e1n a Ecuador junto con otros ni\u00f1os de pa\u00edses como Argentina, Brasil, Chile, Colombia, Per\u00fa y del pa\u00eds anfitri\u00f3n, para practicar actividades relacionadas con el medio ambiente y conocer lugares emblem\u00e1ticos de la regi\u00f3n.\n\n\u201cEstoy muy contenta de haber obtenido este premio, creo que este tipo de iniciativas ayudan a que seamos m\u00e1s conscientes de lo importante que es cuidar el medio ambiente y los beneficios que conlleva. En el caso de mi escuela, mis compa\u00f1eros y yo pudimos aprender m\u00e1s sobre la preservaci\u00f3n de los ecosistemas al igual que del proceso del reciclaje por lo que de ahora en adelante podremos aplicarlo de mejor manera\u201d, coment\u00f3 la ganadora del premio.\n\nBajo el eje tem\u00e1tico 'Reciclaje y la Reutilizaci\u00f3n del Pl\u00e1stico' como una forma de contribuir a la protecci\u00f3n de los animales en peligro de extinci\u00f3n, en la edici\u00f3n de 2018 participaron m\u00e1s de 2 mil ni\u00f1os de escuelas p\u00fablicas de 11 estados de la Rep\u00fablica, entre ellos: Aguascalientes, Veracruz, Quer\u00e9taro, San Luis Potos\u00ed, Tamaulipas, Hidalgo, Chiapas y Ciudad de M\u00e9xico.\n\nUna ceremonia de premiaci\u00f3n fue realizada en cada instituci\u00f3n educativa participante, en la que se reconocieron a las tres mejores propuestas locales, quienes recibieron un paquete de \u00fatiles escolares. En total se registraron 2 mil 57, proyectos en todo el pa\u00eds.\n\nDe acuerdo con el estudio 'Los pa\u00edses donde los mam\u00edferos corren m\u00e1s riesgo de extinguirse' de Eco Experts, M\u00e9xico se ubica en la tercera posici\u00f3n a nivel global con 96 especies amenazadas, s\u00f3lo por debajo de Madagascar con 120 e Indonesia con 180. Nuestra naci\u00f3n junto con China, India, Colombia y Per\u00fa se encuentra entre los cinco pa\u00edses llamados 'megadiversos', los cuales albergan entre el 60 y 70 por ciento de la diversidad biol\u00f3gica conocida del planeta, por lo que implementar acciones a favor de los mismos es fundamental.\n\n\u201cCuidar del planeta y de los seres vivos que habitan en el mismo es responsabilidad de todos. Es por ello, que a trav\u00e9s de iniciativas como 'Alrededor de Iberoam\u00e9rica', impulsamos la educaci\u00f3n ambiental para que ni\u00f1os y ni\u00f1as de Am\u00e9rica Latina aprendan desde temprana edad a preservar el mundo y realizar actividades a favor del mismo, lo que a su vez contribuir\u00e1 a salvar m\u00e1s especies de animales que d\u00eda a d\u00eda mueren a causa del consumo de desechos como los pl\u00e1sticos\u201d, coment\u00f3 Lillian Salazar, directora de Comunicaci\u00f3n Corporativa en Veolia M\u00e9xico.\n\nLa campa\u00f1a educativa inici\u00f3 en 2012 con el objetivo de generar una cultura de sustentabilidad, en ni\u00f1os de entre 10 y 11 a\u00f1os, que les ayude a desarrollar actitudes y habilidades pr\u00e1cticas que mejoren su calidad de vida y de los dem\u00e1s.\n\nEn cinco a\u00f1os Veolia y la Organizaci\u00f3n de Estados Iberoamericanos para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura (EOI) han logrado la participaci\u00f3n de m\u00e1s de 40 mil estudiantes de mil 500 escuelas alrededor de Am\u00e9rica Latina, de los cuales 6 mil 835 mil son mexicanos.\n\n\u201cNo s\u00f3lo somos una compa\u00f1\u00eda enfocada en optimizar los recursos, sino que tambi\u00e9n estamos en la b\u00fasqueda de generar nuevos agentes de cambio que contribuyan a la tarea de cuidar al planeta Tierra. Consideramos que este tipo de iniciativas permite formar a los ni\u00f1os de tal manera que las actividades que realizan en la escuela, las puedan replicar en la vida diaria e incluso continuar con ellas a lo largo de los a\u00f1os\u201d, destac\u00f3 la directora de comunicaci\u00f3n de la empresa franco-mexicana.", "url": "http://www.elfinanciero.com.mx/nacional/nina-de-slp-gana-premio-internacional-sobre-reciclaje", "image": "http://elfinanciero.com.mx/uploads/2018/08/07/38ccdf8d531533678115_standard_desktop_fullhd.jpeg", "movies": [], "ej_keywords": [["Desechos", 1]], "location": ["17.4058333333", "-94.9702777778"], "address": "city: COLOMBIA"}, {"title": "La joya que esconde Baja California: una ruta del vino al estilo de Napa Valley", "authors": "El Financiero", "date": null, "summary": "ENSENADA, Baja California.- Hay una peque\u00f1a joya del lado mexicano de la frontera con Estados Unidos llamado Valle de Guadalupe que ofrece una Ruta del Vino parecida a la del Napa Valley, solo que menos pretenciosa, m\u00e1s relajada y barata.\nLas degustaciones cuestan de 10 a 16 d\u00f3lares.\nLas degustaciones cuestan de 12 a 21 d\u00f3lares.\nLas degustaciones cuestan de 10 a 17 d\u00f3lares y las botellas de 12 a 53 d\u00f3lares.\nMuchos platos cuestan 5 d\u00f3lares si no menos.", "keywords": ["junto", "valley", "degustaciones", "vino", "ofrece", "joya", "si", "d\u00f3lares", "guadalupe", "california", "vinos", "valle", "estilo", "napa", "esconde", "ruta", "cuestan", "baja"], "text": "ENSENADA, Baja California.- Hay una peque\u00f1a joya del lado mexicano de la frontera con Estados Unidos llamado Valle de Guadalupe que ofrece una Ruta del Vino parecida a la del Napa Valley, solo que menos pretenciosa, m\u00e1s relajada y barata.\n\nSe encuentra a dos horas de auto de San Diego y cuenta con numerosos boutique hotels, una respetable culinaria y m\u00e1s de 100 bodegas capaces de satisfacer al conocedor m\u00e1s exigente.\n\nLa mejor \u00e9poca para visitarla es de mayo a septiembre, pero tambi\u00e9n el resto del a\u00f1o se recibe a los visitantes y se ofrece una atenci\u00f3n m\u00e1s personalizada, a menudo de parte de los propios propietarios de los vi\u00f1edos. Saboree su chardonnay favorito junto a una fogata alguna velada fresca para redondear un paseo memorable.\n\nLAS BODEGAS\n\nVi\u00f1as de Garza: Este rom\u00e1ntico sitio en la cima de una colina tienen algunas de las mejores vistas del valle. Las degustaciones cuestan de 10 a 16 d\u00f3lares. No se vaya sin haber probado el Blanco del Rancho Mogorcito, una deliciosa mezcla de sauvignon blanc-chardonnay (unos 17 d\u00f3lares la botella).\n\nHacienda La Lomita: Una operaci\u00f3n familiar que junto con la biodin\u00e1mica Finca La Corrodilla producen vinos org\u00e1nicos. El peque\u00f1o, pero elegante sal\u00f3n de catas es conocido por su ambiente refinado y su ros\u00e9 (12 d\u00f3lares la botella). Las degustaciones cuestan de 12 a 21 d\u00f3lares.\n\nVilla Montefiori: Alejado de la ruta, las catas de hacen en un enorme mirador del vi\u00f1edo. Anuncian \u201cvinos mexicanos con un coraz\u00f3n italiano\u201d, producidos con uvas importadas de su patria natal, Italia, por su propietario Paolo Paolini. La copa cuesta 4 d\u00f3lares, las catas de 6 a 24 d\u00f3lares y las botellas de 16 a 64 d\u00f3lares.\n\nMonte Xanic: Verdadero oasis junto a un lago propiedad de varias familias mexicanas. Es una de las propiedades m\u00e1s grandes, viejas y mejor cuidadas de la regi\u00f3n. El malbec seco (37 d\u00f3lares la botella) fue lo m\u00e1s notable. Las degustaciones cuestan de 10 a 17 d\u00f3lares y las botellas de 12 a 53 d\u00f3lares.\n\nLA COMIDA\n\nVino por el vino, pero se quedar\u00e1 por la comida. Los restaurantes del Valle de Guadalupe ofrecen alta cocina creativa y art\u00edstica, a buenos precios.\n\nFinca Altozano: Restaurante t\u00edpico que ofrece productos de la zona como tostadas de ah\u00ed (5 d\u00f3lares) y codorniz asada a la le\u00f1a (13,25 d\u00f3lares). La comida m\u00e1s memorable del viaje fue el pulpo del Pac\u00edfico a las brasas (8,75 d\u00f3lares), con una sabrosa salsa de soya y c\u00edtricos. No deje de visitar la instalaci\u00f3n y el mirador, ideal para observar las estrellas de noche.\n\nCami\u00f3n de Adobe: Si quiere algo r\u00e1pido al aire libre, pase por este cami\u00f3n que vende s\u00e1ndwiches, ensaladas y tapas. Muchos platos cuestan 5 d\u00f3lares si no menos.\n\nDeckman's: Cene al aire libre en este sitio cuya cocina es manejada por Drew Deckman, un chef con estrellas de Michelin. Los ingredientes son de la regi\u00f3n. Mejillones thai al curry (12,75 d\u00f3lares) y un men\u00fa de degustaciones de cinco platos por 39,8 d\u00f3lares son lo m\u00e1s llamativo.\n\nLOS HOTELES\n\nSi bien la comida es barata en el valle, los hoteles no, ya que por todos lados surgen hoteles boutique.\n\nVillas Maglen: Hotel nuevo, en el medio de todo, con seis villas en cuyo centro se pueden prender fogatas, una peque\u00f1a piscina y un restaurante.\n\nAdobe Guadalupe: Explore los vi\u00f1edos a caballo cuando se aloja en este asombroso hotel tipo hacienda.\n\nEncuentro Guadalupe: Propiedad \u00fanica con 22 habitaciones ecol\u00f3gicas y espectaculares vistas de los vi\u00f1edos.\n\nPLANIFICA\n\nPuede llegar en avi\u00f3n al aeropuerto de Tijuana. De ser posible, vaya durante la semana, as\u00ed se evita las multitudes que van a degustar vinos los fines de semana. Pero tenga en cuenta que muchas bodegas abren solo de jueves a domingo y la mayor\u00eda cierran a las cinco de la tarde.\n\nEn casi todos lados aceptan tarjetas de cr\u00e9dito.\n\nY Si el vino no es lo tuyo...\n\nPuede alquilar bicicletas y disfrutar de zip lines, spas, cabalgatas, veh\u00edculos todo terreno o ir de pesca a Ensenada, donde puede practicar deportes acu\u00e1ticos o caminar por su malec\u00f3n.", "url": "http://www.elfinanciero.com.mx/viajes/la-joya-que-esconde-baja-california-una-ruta-del-vino-al-estilo-de-napa-valley", "image": "http://elfinanciero.com.mx/uploads/2018/02/27/146f7dd4c91519775500_standard_desktop_fullhd.jpeg", "movies": [], "ej_keywords": [["Pesca", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "Lo que pocos conocen de Arizona", "authors": ["Eisa Multimedios"], "date": null, "summary": "Arizona es un estado que resalta por sus paisajes des\u00e9rticos apreciados al recorrer la ruta 163 y 66 por carretera, pero a que no sab\u00edas que:El telescopio solar Kitt Peak es el m\u00e1s grande del mundo, hasta este a\u00f1o, est\u00e1 en la ciudad de Sells, en el condado de Pima, cercano a Tucson, porque para 2019 habr\u00e1 uno mayor en Hawai.\nEl apodo de Arizona es 'el estado del Gran Ca\u00f1\u00f3n', pues alberga una de las atracciones tur\u00edsticas naturales m\u00e1s conocidas del mundo, el Gran Ca\u00f1\u00f3n.\nEl lago Powell es el lago artificial m\u00e1s grande de los Estados Unidos, construido para la presa del Ca\u00f1\u00f3n de Glen, ha sido escenario de pel\u00edculas, como \"El planeta de los simios\" filmada en 1967.\nAdem\u00e1s, ese estado tiene paisajes que son de los m\u00e1s fotografiados del mundo como Antilope Canyon con sus paisajes rocosos pintados de rojo o Sedona con sus galer\u00edas y Spas alojados entre las colinas, ca\u00f1ones y bosques de pinos.\nEsto sin mencionar la serie de 50 conciertos, algunos gratuitos que este verano se presentar\u00e1n en el MIM Theater de Phoenix, hasta al 8 de septiembre y que van del jazz al pop.", "keywords": ["verano", "mundo", "lago", "unidos", "pocos", "gran", "ca\u00f1\u00f3n", "conocen", "paisajes", "grande", "van", "arizona"], "text": "Arizona es un estado que resalta por sus paisajes des\u00e9rticos apreciados al recorrer la ruta 163 y 66 por carretera, pero a que no sab\u00edas que:\n\nEl telescopio solar Kitt Peak es el m\u00e1s grande del mundo, hasta este a\u00f1o, est\u00e1 en la ciudad de Sells, en el condado de Pima, cercano a Tucson, porque para 2019 habr\u00e1 uno mayor en Hawai.\n\nEl apodo de Arizona es 'el estado del Gran Ca\u00f1\u00f3n', pues alberga una de las atracciones tur\u00edsticas naturales m\u00e1s conocidas del mundo, el Gran Ca\u00f1\u00f3n.\n\nEl lago Powell es el lago artificial m\u00e1s grande de los Estados Unidos, construido para la presa del Ca\u00f1\u00f3n de Glen, ha sido escenario de pel\u00edculas, como \"El planeta de los simios\" filmada en 1967.\n\nAdem\u00e1s, ese estado tiene paisajes que son de los m\u00e1s fotografiados del mundo como Antilope Canyon con sus paisajes rocosos pintados de rojo o Sedona con sus galer\u00edas y Spas alojados entre las colinas, ca\u00f1ones y bosques de pinos.\n\nEsto sin mencionar la serie de 50 conciertos, algunos gratuitos que este verano se presentar\u00e1n en el MIM Theater de Phoenix, hasta al 8 de septiembre y que van del jazz al pop.", "url": "http://www.elfinanciero.com.mx/viajes/lo-que-pocos-conocen-de-arizona", "image": "http://elfinanciero.com.mx/uploads/2018/07/26/95424358821532631125_standard_desktop_fullhd.jpeg", "movies": [], "ej_keywords": [["Bosques", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "Fabrican popotes ecol\u00f3gicos: Hace 12 a\u00f1os no ten\u00edan clientes y hoy no se dan abasto", "authors": "El Financiero", "date": null, "summary": "Craig Graffius fund\u00f3 EcoGlass Straws hace 12 a\u00f1os con tres d\u00e9cadas de experiencia en la fabricaci\u00f3n de vidrio y su visi\u00f3n de una alternativa a el omnipresente popote de pl\u00e1stico.\nHoy, su peque\u00f1o taller de cuatro personas en Hood River, Oregon, se est\u00e1 preparando para producir 2 mil popotes de vidrio artesanales por hora.\nLos popotes de pl\u00e1stico son s\u00f3lo un ejemplo de c\u00f3mo las empresas se ven obligadas a adaptarse a las cambiantes actitudes del p\u00fablico sobre el medio ambiente.\nPara algunos, abandonar el pl\u00e1stico tradicional aumenta los costos, amenaza las ventas y genera conversaciones inc\u00f3modas con los clientes.\nAhora su planta de alrededor de 6 mil 780 metros cuadrados en Chicago produce implementos de pl\u00e1stico para clientes que incluyen cinco grandes compa\u00f1\u00edas de comida r\u00e1pida.", "keywords": ["visto", "hace", "a\u00f1os", "12", "mil", "ecol\u00f3gicos", "abasto", "cadena", "gran", "dijo", "dan", "s\u00f3lo", "fabrican", "clientes", "pl\u00e1stico", "popotes", "hoy", "\u00faltimos"], "text": "Craig Graffius fund\u00f3 EcoGlass Straws hace 12 a\u00f1os con tres d\u00e9cadas de experiencia en la fabricaci\u00f3n de vidrio y su visi\u00f3n de una alternativa a el omnipresente popote de pl\u00e1stico. Lo que no ten\u00eda eran clientes que demandaran su producto.\n\nHoy, su peque\u00f1o taller de cuatro personas en Hood River, Oregon, se est\u00e1 preparando para producir 2 mil popotes de vidrio artesanales por hora. La cifra que supera la tasa actual de 125 por hora, o mil por d\u00eda.\n\nEl incremento en la producci\u00f3n de EcoGlass pone de manifiesto una ola de cambios que se extiende a lo largo de la cadena de suministro mientras que los popotes emergen como un s\u00edmbolo central de la crisis mundial de los desechos pl\u00e1sticos.\n\nFuente: Bloomberg\n\nA medida que los consumidores buscan opciones m\u00e1s ecol\u00f3gicas, compa\u00f1\u00edas desde Starbucks y McDonald\u2019s hasta MGM Resorts International est\u00e1n respondiendo.\n\n\"Todo el mundo tiene que encontrar un reemplazo\", dijo Graffius, quien ha visto triplicarse los pedidos en el \u00faltimo a\u00f1o despu\u00e9s de una larga lucha para convencer a los compradores de que sus productos eran m\u00e1s que s\u00f3lo una novedad. \"No esper\u00e1bamos que esto sucediera. Realmente nosotros \u00edbamos a golpear al mercado\". En cambio, \"el mercado nos est\u00e1 golpeando a nosotros\".\n\nLos popotes de pl\u00e1stico son s\u00f3lo un ejemplo de c\u00f3mo las empresas se ven obligadas a adaptarse a las cambiantes actitudes del p\u00fablico sobre el medio ambiente.\n\nPara algunos, abandonar el pl\u00e1stico tradicional aumenta los costos, amenaza las ventas y genera conversaciones inc\u00f3modas con los clientes. Otros ven una oportunidad para nuevos negocios con el aumento de la demanda de productos alternativos.\n\nTortuga marina\n\nEl furor se remonta a un video viral de 2015 de bi\u00f3logos marinos que sacaban una pajita del interior de la nariz de una tortuga marina. Luego, en 2017, la campa\u00f1a 'Strawless in Seattle'(sin popote en Seattle) motiv\u00f3 a las ciudades a tomar medidas. La protesta p\u00fablica se intensific\u00f3 hasta el punto de que McDonald\u2019s, Starbucks y MGM se comprometieron a eliminar progresivamente su dependencia de los popotes de pl\u00e1stico en todo el mundo.\n\nMientras que las pajillas representan s\u00f3lo el 0.3 por ciento de los 8 millones de toneladas m\u00e9tricas de pl\u00e1stico que ingresan al oc\u00e9ano cada a\u00f1o, seg\u00fan un estudio de 2015, las perturbadoras im\u00e1genes reenfocaron la atenci\u00f3n del mundo sobre el problema.\n\n\"El movimiento contra el pl\u00e1stico de un s\u00f3lo uso es mucho m\u00e1s grande que aquellos que se identifican como ecologistas\", dijo Maisie Ganzler, jefe de marca de Bon Appetit Management , una cadena de servicio de alimentos que el 31 de mayo anunci\u00f3 que dejar\u00eda de usar pajitas pl\u00e1sticas.\n\n\"Cuando la gente ve la evidencia fotogr\u00e1fica de la cantidad de contaminaci\u00f3n pl\u00e1stica en nuestros oc\u00e9anos y en los cuerpos de las aves, peces, tortugas y ballenas, es algo nauseabundo sin importar cu\u00e1les sean sus pol\u00edticas\", dijo Ganzler.\n\nOpci\u00f3n biodegradable\n\nEn los \u00faltimos meses, algunos pa\u00edses de Europa han comenzado a anunciar prohibiciones o l\u00edmites. A partir del 1 de julio, Seattle se convirti\u00f3 en la primera gran ciudad de Estados Unidos en prohibir los popotes de pl\u00e1stico, siguiendo medidas similares de ciudades m\u00e1s peque\u00f1as a lo largo de las costas este y oeste. Incluso donde las leyes no han cambiado, la protesta p\u00fablica est\u00e1 presionando a las empresas para que respondan o se arriesgan a alejar a sus clientes. Esa presi\u00f3n se traspasa a toda la cadena de suministro.\n\nEl cofundador y presidente de Best Diamond Plastics, Mark Tolliver, ha visto crecer su negocio de fabricaci\u00f3n de pajillas a m\u00e1s de 70 empleados desde los cinco que comenzaron en 2008, en gran parte gracias a su primer gran cliente: McDonald\u2019s.\n\nAhora su planta de alrededor de 6 mil 780 metros cuadrados en Chicago produce implementos de pl\u00e1stico para clientes que incluyen cinco grandes compa\u00f1\u00edas de comida r\u00e1pida.\n\nTolliver se asoci\u00f3 con Smart Plastic Technologies en Knoxville, Tennessee, donde el m\u00e1ximo ejecutivo Tim Murtaugh encontr\u00f3 el \u00e9xito en los \u00faltimos a\u00f1os vendiendo un aditivo que hace que las bolsas de pl\u00e1stico sean biodegradables, y ahora ha adaptado el producto para que funcione para los popotes.", "url": "http://www.elfinanciero.com.mx/buena-vida/fabrican-popotes-ecologicos-hace-12-anos-no-tenian-clientes-y-hoy-no-se-dan-abasto", "image": "http://elfinanciero.com.mx/uploads/2018/07/10/139042a4151531241552_standard_desktop_fullhd.jpeg", "movies": [], "ej_keywords": [["Desechos", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "Aquiles Ch\u00e1vez rinde tributo a los pescados y mariscos en su nuevo libro", "authors": ["Lizbeth Hern\u00e1ndez"], "date": null, "summary": "Entre los recuerdos felices en la infancia del chef Aquiles Ch\u00e1vez est\u00e1 el sabor del pescado que com\u00eda en Semana Santa.\nEl embrujo de la fauna marina continu\u00f3 en su adolescencia porque el cocinero revela que, entonces, deseaba casarse con una japonesa para comer siempre pescados y mariscos.\n\u201cMi idilio con los pescados y mariscos es m\u00e1s fuerte, pero tambi\u00e9n m\u00e1s maduro\u201d, asegura Ch\u00e1vez sobre que, con los a\u00f1os, su destreza para prepararlo y sus conocimientos respecto al tema son m\u00e1s amplios.\nRecetas con pescados & Co., su libro m\u00e1s reciente, editado por Larousse Cocina y que sale a la venta a finales de este mes.\nAdem\u00e1s de pescados y mariscos hay opciones con moluscos como el pulpo y anfibios como la rana.", "keywords": ["sabor", "carne", "tributo", "libro", "ch\u00e1vez", "cocina", "nuevo", "mariscos", "rinde", "siempre", "aquiles", "pescados", "opciones", "recetas"], "text": "Entre los recuerdos felices en la infancia del chef Aquiles Ch\u00e1vez est\u00e1 el sabor del pescado que com\u00eda en Semana Santa. Su madre lo preparaba en caldo con jaiba o en ceviche, y no pod\u00eda faltar el coctel de camarones. El embrujo de la fauna marina continu\u00f3 en su adolescencia porque el cocinero revela que, entonces, deseaba casarse con una japonesa para comer siempre pescados y mariscos. Disfruta tanto consumirlo y rendirle homenaje a trav\u00e9s de su cocina, que en su adultez tiene tres negocios dedicados a la cocina mar: dos sucursales del restaurante La Fisheria y el food truck La Sirena Puerca 77.\n\n\u201cMi idilio con los pescados y mariscos es m\u00e1s fuerte, pero tambi\u00e9n m\u00e1s maduro\u201d, asegura Ch\u00e1vez sobre que, con los a\u00f1os, su destreza para prepararlo y sus conocimientos respecto al tema son m\u00e1s amplios.\n\nNuevas recetas y sabores se han unido a lo que prob\u00f3 en su ni\u00f1ez. Empapelados, escabeches y salteados pueblan las recetas que comparte en \u00a1Aguas con Aquiles! Recetas con pescados & Co., su libro m\u00e1s reciente, editado por Larousse Cocina y que sale a la venta a finales de este mes. Ah\u00ed el cocinero comparte 60 opciones realizadas con animales acu\u00e1ticos. Adem\u00e1s de pescados y mariscos hay opciones con moluscos como el pulpo y anfibios como la rana.\n\n\u00a1Aguas con Aquiles! Recetas con pescados & Co. Larousse Cocina 184 p\u00e1ginas\n\nEntre las razones que llevaron al chef a compartir sus recetas est\u00e1 el aporte nutricional de esos animales y su bajo contenido de grasa, ambas opciones de peso, en un tiempo en el que los altos \u00edndices de obesidad y desnutrici\u00f3n en el pa\u00eds invitan a buscar otras posibilidades para conseguir una vida m\u00e1s sana.\n\nEn el libro se encuentran preparaciones de todo tipo, desde las sencillas como las croquetas de at\u00fan o los aros de calamar, hasta los secretos para preparar filete de corvina en salsa de erizo o esmedregal a la sal; adem\u00e1s, uno de los aciertos del libro es guiar al lector por las caracter\u00edsticas de sabor, peso, forma, color de la carne y mejores temporadas para consumir los pescados m\u00e1s vendidos en el pa\u00eds.\n\nA cada una de las 28 especies corresponde una ficha informativa. Ah\u00ed por ejemplo se puede enterar que hay robalo todo el a\u00f1o, pero entra en veda en junio y agosto; que pr\u00e1cticamente la \u00fanica presentaci\u00f3n disponible de carne de rana son las ancas y los mexicas las consum\u00edan con chile verde, o que el mejor mero se encuentra entre enero y diciembre.\n\n\u201cPrefiera siempre los productos frescos y fomente la pesca responsable\u201d, aconseja.\n\nTambi\u00e9n hace algunas recomendaciones para comprar los mejores productos, como una carne firme y el\u00e1stica al tacto, ojos brillosos y claros, y agallas color rosado o rojo brillante.", "url": "http://www.elfinanciero.com.mx/sibarita/aquiles-chavez-rinde-tributo-a-los-pescados-y-mariscos-en-su-nuevo-libro", "image": "http://elfinanciero.com.mx/uploads/2018/07/18/2ad9e5e9431531968187_standard_desktop_fullhd.png", "movies": [], "ej_keywords": [["Pesca", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "En plena renegociaci\u00f3n del TLCAN, M\u00e9xico quiere ma\u00edz de Argentina", "authors": "El Financiero", "date": null, "summary": "M\u00e9xico, el mayor comprador extranjero de ma\u00edz estadounidense, quiere recibir un mill\u00f3n de toneladas m\u00e9tricas del grano de Argentina ante la prolongaci\u00f3n de las negociaciones para el Tratado de Libre Comercio de Am\u00e9rica del Norte (TLCAN).\nM\u00e9xico quiere diversificar los suministros de ma\u00edz, trigo y soya ante los trastornos del TLCAN.\nM\u00e9xico importa alrededor de 14 millones de toneladas de ma\u00edz amarillo al a\u00f1o, principalmente de Estados Unidos.\nM\u00e9xico tambi\u00e9n quiere hasta 500 mil toneladas de trigo argentino para reemplazar los suministros estadounidenses, detall\u00f3 Salido.\nAdecoagro export\u00f3 38 mil toneladas a M\u00e9xico en el cuarto trimestre, un precursor prometedor, dio a conocer Salido.", "keywords": ["mil", "quiere", "unidos", "toneladas", "m\u00e9xico", "tlcan", "argentina", "trigo", "renegociaci\u00f3n", "millones", "env\u00edos", "ma\u00edz", "plena", "semana"], "text": "M\u00e9xico, el mayor comprador extranjero de ma\u00edz estadounidense, quiere recibir un mill\u00f3n de toneladas m\u00e9tricas del grano de Argentina ante la prolongaci\u00f3n de las negociaciones para el Tratado de Libre Comercio de Am\u00e9rica del Norte (TLCAN).\n\nAlejandro Salido, director de Aserca, la agencia de comercio agr\u00edcola del Gobierno mexicano, dijo el lunes en una entrevista telef\u00f3nica que un mill\u00f3n de toneladas ser\u00eda un buen comienzo, y que s\u00f3lo se necesitaba que los compradores y vendedores se pusieran de acuerdo.\n\nLos pol\u00edticos mexicanos, incluido el titular de la Secretar\u00eda de Agricultura, Ganader\u00eda, Desarrollo Rural, Pesca y Alimentaci\u00f3n (Sagarpa), Baltazar Hinojosa Ochoa, se reunieron con el Gobierno argentino y hom\u00f3logos de la industria en Buenos Aires la semana pasada, coment\u00f3 Salido.\n\nM\u00e9xico quiere diversificar los suministros de ma\u00edz, trigo y soya ante los trastornos del TLCAN.\n\nGrupos agr\u00edcolas estadounidenses y compa\u00f1\u00edas comerciales, incluida Cargill, han criticado a la administraci\u00f3n de Donald Trump despu\u00e9s de que China impusiera aranceles de represalia sobre la soya estadounidense y las negociaciones del pacto comercial con Canad\u00e1 y M\u00e9xico se estancaran.\n\nUn plan de Estados Unidos para proporcionar 12 mil millones de d\u00f3lares en ayuda a los productores afectados por la guerra comercial probablemente no se ampliar\u00e1 en los pr\u00f3ximos a\u00f1os si la disputa no se resuelve, declar\u00f3 el secretario de Agricultura, Sonny Perdue, la semana pasada.\n\nM\u00e9xico importa alrededor de 14 millones de toneladas de ma\u00edz amarillo al a\u00f1o, principalmente de Estados Unidos. En 2016, los env\u00edos se valoraron en 2 mil 680 millones de d\u00f3lares, seg\u00fan datos del Instituto de Tecnolog\u00eda de Massachusetts.\n\nM\u00e9xico tambi\u00e9n quiere hasta 500 mil toneladas de trigo argentino para reemplazar los suministros estadounidenses, detall\u00f3 Salido. Los agricultores de las Pampas cosechan trigo en diciembre.\n\nLa naci\u00f3n latinoamericana resolvi\u00f3 las objeciones por la calidad despu\u00e9s de las conversaciones del a\u00f1o pasado y los planes para aumentar los env\u00edos tras un cargamento inicial en el cuarto trimestre de 2017.\n\nLos productores argentinos actualmente est\u00e1n cosechando ma\u00edz, y los env\u00edos del grano podr\u00eda realizarse en los pr\u00f3ximos meses. Adecoagro export\u00f3 38 mil toneladas a M\u00e9xico en el cuarto trimestre, un precursor prometedor, dio a conocer Salido.\n\nSe podr\u00eda llegar a un acuerdo con el TLCAN para finales de agosto o la primera semana de septiembre, se\u00f1al\u00f3.", "url": "http://www.elfinanciero.com.mx/economia/en-plena-renegociacion-del-tlcan-mexico-quiere-maiz-de-argentina", "image": "http://elfinanciero.com.mx/uploads/2018/07/31/c6862d63b11533040912_standard_desktop_fullhd.jpeg", "movies": [], "ej_keywords": [["Pesca", 1]], "location": ["18.5611111111", "-95.0083333333"], "address": "city: PESCA"}, {"title": "De la tundra a los bosques boreales: el impacto del calentamiento global", "authors": "El Financiero", "date": null, "summary": "El ciclo del carbono en la regi\u00f3n del \u00c1rtico registra una aceleraci\u00f3n debido al incremento en las temperaturas de la Tierra, lo que desencadena en un cambio radical del ecosistema de la tundra \u00e1rtica.\nEl coautor de esta investigaci\u00f3n revel\u00f3 que este fen\u00f3meno se ha traducido adem\u00e1s en la aparici\u00f3n de un bosque boreal, donde hasta hace algunos a\u00f1os s\u00f3lo hab\u00eda nieve y hielo \u00e1rtico.\nPrecis\u00f3 que el \u00c1rtico constituye un importante equilibrador de carbono, de ah\u00ed que al descongelarse comiencen a generarse a\u00fan m\u00e1s cambios atmosf\u00e9ricos.\nEl autor principal de esta investigaci\u00f3n, Sujong Jeong, advirti\u00f3 que el equilibrio entre estas dos din\u00e1micas determinar\u00e1 si los ecosistemas \u00e1rticos finalmente eliminar\u00e1n o agregaran di\u00f3xido de carbono atmosf\u00e9rico al clima del futuro.\n\"Anticipamos que el tiempo de residencia del carbono del \u00c1rtico conducir\u00e1 a cambios estacionales, y de largo plazo m\u00e1s r\u00e1pidos y pronunciados en el di\u00f3xido de carbono atmosf\u00e9rico global\", concluy\u00f3.", "keywords": ["calentamiento", "propulsi\u00f3n", "boreales", "tiempo", "global", "di\u00f3xido", "revel\u00f3", "nasa", "bosques", "impacto", "carbono", "temperaturas", "importante", "plantas", "tundra", "\u00e1rtico"], "text": "El ciclo del carbono en la regi\u00f3n del \u00c1rtico registra una aceleraci\u00f3n debido al incremento en las temperaturas de la Tierra, lo que desencadena en un cambio radical del ecosistema de la tundra \u00e1rtica.\n\nEl investigador del Laboratorio de Propulsi\u00f3n a Chorro de la NASA en Pasadena, California, Anthony Bloom, explic\u00f3 lo anterior en el estudio Aceleraci\u00f3n de las tasas de ciclo del carbono \u00e1rtico revelado por las mediciones atmosf\u00e9ricas de CO2 a largo plazo.\n\nEl coautor de esta investigaci\u00f3n revel\u00f3 que este fen\u00f3meno se ha traducido adem\u00e1s en la aparici\u00f3n de un bosque boreal, donde hasta hace algunos a\u00f1os s\u00f3lo hab\u00eda nieve y hielo \u00e1rtico.\n\nEl especialista de la Administraci\u00f3n Nacional de la Aeron\u00e1utica y del Espacio (NASA por sus siglas en ingl\u00e9s) advirti\u00f3 que dicho fen\u00f3meno ha generado la liberaci\u00f3n de una importante cantidad de carbono a la atm\u00f3sfera, que originalmente permanec\u00eda capturado en el hielo.\n\nPrecis\u00f3 que el \u00c1rtico constituye un importante equilibrador de carbono, de ah\u00ed que al descongelarse comiencen a generarse a\u00fan m\u00e1s cambios atmosf\u00e9ricos.\n\nExplic\u00f3 que durante el verano \u00e1rtico, las temperaturas m\u00e1s c\u00e1lidas descongelan las capas superiores del permafrost, lo que permite que los microbios descompongan la materia org\u00e1nica previamente congelada, lo que a su vez libera di\u00f3xido de carbono a la atm\u00f3sfera.\n\nAdem\u00e1s, revel\u00f3 que ante la desaparici\u00f3n de hielo empez\u00f3 a generarse una importante migraci\u00f3n de \u00e1rboles hacia el norte, de manera que los paisajes blancos y helados comienzan a presentar escenarios verdes.\n\n(Cambios observados en la vegetaci\u00f3n, el permafrost y la erosi\u00f3n en la isla en el mar de Beaufort (parte del Oc\u00e9ano \u00c1rtico) entre 1987 y 2017)\n\nComent\u00f3 que las plantas eliminan el di\u00f3xido de carbono de la atm\u00f3sfera a trav\u00e9s de la fotos\u00edntesis, sin embargo, en la medida en que aumentan las temperaturas, la cantidad de tiempo que se almacena el carbono en el suelo \u00e1rtico disminuye, por lo que es m\u00e1s el carbono que se libera de lo que las plantas pueden capturar.\n\nEl autor principal de esta investigaci\u00f3n, Sujong Jeong, advirti\u00f3 que el equilibrio entre estas dos din\u00e1micas determinar\u00e1 si los ecosistemas \u00e1rticos finalmente eliminar\u00e1n o agregaran di\u00f3xido de carbono atmosf\u00e9rico al clima del futuro.\n\nEl investigador posdoctoral del Laboratorio de Propulsi\u00f3n a Chorro de la NASA explic\u00f3 que, desde su punto de vista, es m\u00e1s probable que se presente este segundo escenario en el que sea m\u00e1s el nivel de carbono que se libere del que se pueda capturar.\n\n\"Anticipamos que el tiempo de residencia del carbono del \u00c1rtico conducir\u00e1 a cambios estacionales, y de largo plazo m\u00e1s r\u00e1pidos y pronunciados en el di\u00f3xido de carbono atmosf\u00e9rico global\", concluy\u00f3.", "url": "http://www.elfinanciero.com.mx/ciencia/de-la-tundra-a-los-bosques-boreales-el-impacto-del-calentamiento-global", "image": "http://elfinanciero.com.mx/uploads/2018/08/06/52130c418d1533597266_standard_desktop_fullhd.png", "movies": [], "ej_keywords": [["Bosques", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "El robo de pel\u00edcula que sufri\u00f3 la monarqu\u00eda sueca", "authors": ["Redacci\u00f3n El Huffpost"], "date": "08/02/18", "summary": "Ni en las mejores pel\u00edculas de acci\u00f3n se habr\u00eda visto el robo que ha sufrido la Casa Real sueca.\nMaria Ellior, del Departamento de Operaciones de la Polic\u00eda Nacional, ha explicado a la agencia de noticias sueca TT que \"no ser\u00e1 f\u00e1cil vender estos objetos\".\nAgnevik ha reconocido que, por ahora, el marcador \"va uno a cero\" a favor de los ladrones, si bien ha confiado en que cambie r\u00e1pidamente.\nPara ello, la Polic\u00eda sueca ha anunciado que registrar\u00e1 el robo en Interpol, \"lo que significa que tambi\u00e9n la Polic\u00eda Internacional ir\u00e1 a por ellos\", ha subrayado Ellior.\nEste no es el primer robo que sufre la monarqu\u00eda del pa\u00eds.", "keywords": ["pa\u00eds", "sueca", "dos", "robo", "rey", "si", "objetos", "seg\u00fan", "ladrones", "sufri\u00f3", "polic\u00eda", "pel\u00edcula", "monarqu\u00eda"], "text": "Ni en las mejores pel\u00edculas de acci\u00f3n se habr\u00eda visto el robo que ha sufrido la Casa Real sueca. Seg\u00fan ha informado la polic\u00eda del pa\u00eds este mi\u00e9rcoles, unos ladrones robaron el martes parte de las joyas de la monarqu\u00eda en la catedral de Strangnas, cerca de Estocolmo, y se dieron a la fuga en una lancha r\u00e1pida por un lago cercano.\n\nPara m\u00e1s espectacularidad, el robo se produjo a plena luz del d\u00eda, en torno a las 12:00, y los testigos consultados por medios suecos aseguraron ver a dos hombres salir corriendo del templo hacia una embarcaci\u00f3n con la que huyeron por el lago Malaren.\n\nLos ladrones se llevaron dos coronas del siglo XVII, las del rey Carlos IX y su esposa, la reina Cristina, una cruz y un globo terr\u00e1queo de la misma \u00e9poca. \"No es posible hacer una valoraci\u00f3n econ\u00f3mica. Son objetos invaluables de inter\u00e9s nacional\", ha dicho el portavoz policial Thomas Agnevik a la prensa local, seg\u00fan informa BBC.\n\nMaria Ellior, del Departamento de Operaciones de la Polic\u00eda Nacional, ha explicado a la agencia de noticias sueca TT que \"no ser\u00e1 f\u00e1cil vender estos objetos\". Agnevik ha reconocido que, por ahora, el marcador \"va uno a cero\" a favor de los ladrones, si bien ha confiado en que cambie r\u00e1pidamente. Para ello, la Polic\u00eda sueca ha anunciado que registrar\u00e1 el robo en Interpol, \"lo que significa que tambi\u00e9n la Polic\u00eda Internacional ir\u00e1 a por ellos\", ha subrayado Ellior. Si se les detiene, los ladrones podr\u00edan ser condenados a hasta seis a\u00f1os de c\u00e1rcel.\n\nEste no es el primer robo que sufre la monarqu\u00eda del pa\u00eds. En 2013, fueron robados en Vasteras una corona y un cetro usados en el funeral del rey Juan III. Despu\u00e9s aparecieron en dos bolsas de basura abandonadas en la cuneta de una carretera que la Polic\u00eda encontr\u00f3 gracias a un chivatazo.", "url": "https://www.huffingtonpost.com.mx/2018/08/02/el-robo-de-pelicula-que-sufrio-la-monarquia-sueca_a_23494203/?ncid=other_topnaventr_coabgdcpxri&utm_campaign=topnav", "image": "https://o.aolcdn.com/images/dims3/GLOB/crop/1311x688+0+61/resize/1200x630!/format/jpg/quality/85/http%3A%2F%2Fo.aolcdn.com%2Fhss%2Fstorage%2Fmidas%2F92164c6e7f4c3186df9a489b1cc6ed22%2F206566987%2Fefe-fotos-espana.12722860.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Basura", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "Apenas es agosto y consumimos todos los recursos que la Tierra ten\u00eda disponibles para 2018", "authors": ["Por Tess Riley", "Huffpost Us", "Tess Riley", "Deputy Editor", "This New World"], "date": "08/05/18", "summary": "Hasta ahora nunca se hab\u00eda adelantado tanto el D\u00eda de la Deuda Ecol\u00f3gica.\nFue en los a\u00f1os 70 cuando el consumo de recursos humanos empez\u00f3 a sobrepasar lo que el planeta podr\u00eda renovar en un a\u00f1o.\nEl 1 de agosto fue el D\u00eda de la Deuda Ecol\u00f3gica de 2018 , un punto en el calendario en el que comenzamos a consumir m\u00e1s recursos naturales de los que el planeta puede regenerar en un a\u00f1o.\nY, pese a ello, algunos de los pa\u00edses m\u00e1s ricos son los que est\u00e1n creando la mayor deuda ecol\u00f3gica.\nEn comparaci\u00f3n, si el mundo viviera como India solo requerir\u00edamos el 70% de la Tierra para mantener las demandas anuales de recursos.", "keywords": ["deuda", "agosto", "viviera", "tierra", "recursos", "global", "si", "gente", "disponibles", "2018", "ecol\u00f3gica", "apenas", "consumimos", "network", "planeta"], "text": "Hasta ahora nunca se hab\u00eda adelantado tanto el D\u00eda de la Deuda Ecol\u00f3gica. Fue en los a\u00f1os 70 cuando el consumo de recursos humanos empez\u00f3 a sobrepasar lo que el planeta podr\u00eda renovar en un a\u00f1o.\n\nGlobal Footprint Network , una organizaci\u00f3n internacional, sin fines de lucro, que investiga c\u00f3mo administramos o no los recursos mundiales, se\u00f1ala que en los primeros siete meses de 2018 hemos destruido los recursos de un a\u00f1o (como agua, y fibras como el algod\u00f3n) para producir desde los alimentos que comemos hasta la ropa que llevamos y el combustible de nuestros coches.\n\nEl 1 de agosto fue el D\u00eda de la Deuda Ecol\u00f3gica de 2018 , un punto en el calendario en el que comenzamos a consumir m\u00e1s recursos naturales de los que el planeta puede regenerar en un a\u00f1o.\n\nMathis Wackernagel, CEO de Global Footprint Network, explica a la edici\u00f3n estadounidense del HuffPost: \"De momento, podemos vivir con esta deuda ecol\u00f3gica utilizando los futuros recursos de la Tierra para gestionar la econom\u00eda actual; en otras palabras, estamos haciendo un Esquema Ponzi con nuestro planeta. Podr\u00eda funcionar por ahora, pero si nos endeudamos m\u00e1s, finalmente se derrumbar\u00e1\".\n\nWackernagel est\u00e1 seguro de que la humanidad saldr\u00e1 de esta deuda. \"La pregunta\", dice, \"es si lo hacemos por dise\u00f1o o por desastre\".\n\nLa deforestaci\u00f3n generalizada, la escasez de agua dulce, el colapso de la pescay la dram\u00e1tica p\u00e9rdida de biodiversidad muestran algunas de las formas en que se nota el uso excesivo de recursos.\n\nHay un costo humano para todo esto, se\u00f1ala Michael O'Heaney, director ejecutivo del grupo de activismo ambiental The Story of Stuff.\n\nTenemos un sistema que se come los recursos y fabrica productos para que la gente los tire. Por ejemplo: el agua embotellada.\n\n\"Cuando no vivimos en armon\u00eda con la capacidad de la Tierra para sostenerse a s\u00ed misma, la gente sale herida; se ve el colapso del ecosistema en lugares donde vive principalmente gente pobre, la gente del hemisferio sur\", comenta O'Heaney.\n\nLas investigaciones indican que, aunque los efectos del cambio clim\u00e1tico se notar\u00e1n en todas partes, los pa\u00edses m\u00e1s pobres son los que m\u00e1s sufrir\u00e1n.\n\nY, pese a ello, algunos de los pa\u00edses m\u00e1s ricos son los que est\u00e1n creando la mayor deuda ecol\u00f3gica. Si la poblaci\u00f3n mundial viviera como vive actualmente Estados Unidos, se necesitar\u00edan cinco planetas para mantener los niveles de consumo, de acuerdo con los datos de Global Footprint Network. En comparaci\u00f3n, si el mundo viviera como India solo requerir\u00edamos el 70% de la Tierra para mantener las demandas anuales de recursos.\n\nA nivel global, estamos gastando los recursos naturales 1,7 veces m\u00e1s r\u00e1pido de lo que los ecosistemas de nuestro planeta se pueden regenerar. Dicho de otra manera: nuestro planeta necesita 1,7 planetas en recursos.\n\nCu\u00e1ntas Tierras se necesitar\u00edan si la poblaci\u00f3n mundial viviera como...", "url": "https://www.huffingtonpost.com.mx/2018/08/05/apenas-es-agosto-y-consumimos-todos-los-recursos-que-la-tierra-tenia-disponibles-para-2018_a_23496459/?utm_hp_ref=mx-homepage", "image": "https://o.aolcdn.com/images/dims3/GLOB/crop/4249x2230+0+304/resize/1200x630!/format/jpg/quality/85/https%3A%2F%2Fimg.huffingtonpost.com%2Fasset%2F5b619b521900002b01500d9b.jpeg", "movies": [], "ej_keywords": [["Biodiversidad", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "Apenas es agosto y consumimos todos los recursos que la Tierra ten\u00eda disponibles para 2018", "authors": ["Por Tess Riley", "Huffpost Us", "Tess Riley", "Deputy Editor", "This New World"], "date": "08/05/18", "summary": "Hasta ahora nunca se hab\u00eda adelantado tanto el D\u00eda de la Deuda Ecol\u00f3gica.\nFue en los a\u00f1os 70 cuando el consumo de recursos humanos empez\u00f3 a sobrepasar lo que el planeta podr\u00eda renovar en un a\u00f1o.\nEl 1 de agosto fue el D\u00eda de la Deuda Ecol\u00f3gica de 2018 , un punto en el calendario en el que comenzamos a consumir m\u00e1s recursos naturales de los que el planeta puede regenerar en un a\u00f1o.\nY, pese a ello, algunos de los pa\u00edses m\u00e1s ricos son los que est\u00e1n creando la mayor deuda ecol\u00f3gica.\nEn comparaci\u00f3n, si el mundo viviera como India solo requerir\u00edamos el 70% de la Tierra para mantener las demandas anuales de recursos.", "keywords": ["deuda", "agosto", "viviera", "tierra", "recursos", "global", "si", "gente", "disponibles", "2018", "ecol\u00f3gica", "apenas", "consumimos", "network", "planeta"], "text": "Hasta ahora nunca se hab\u00eda adelantado tanto el D\u00eda de la Deuda Ecol\u00f3gica. Fue en los a\u00f1os 70 cuando el consumo de recursos humanos empez\u00f3 a sobrepasar lo que el planeta podr\u00eda renovar en un a\u00f1o.\n\nGlobal Footprint Network , una organizaci\u00f3n internacional, sin fines de lucro, que investiga c\u00f3mo administramos o no los recursos mundiales, se\u00f1ala que en los primeros siete meses de 2018 hemos destruido los recursos de un a\u00f1o (como agua, y fibras como el algod\u00f3n) para producir desde los alimentos que comemos hasta la ropa que llevamos y el combustible de nuestros coches.\n\nEl 1 de agosto fue el D\u00eda de la Deuda Ecol\u00f3gica de 2018 , un punto en el calendario en el que comenzamos a consumir m\u00e1s recursos naturales de los que el planeta puede regenerar en un a\u00f1o.\n\nMathis Wackernagel, CEO de Global Footprint Network, explica a la edici\u00f3n estadounidense del HuffPost: \"De momento, podemos vivir con esta deuda ecol\u00f3gica utilizando los futuros recursos de la Tierra para gestionar la econom\u00eda actual; en otras palabras, estamos haciendo un Esquema Ponzi con nuestro planeta. Podr\u00eda funcionar por ahora, pero si nos endeudamos m\u00e1s, finalmente se derrumbar\u00e1\".\n\nWackernagel est\u00e1 seguro de que la humanidad saldr\u00e1 de esta deuda. \"La pregunta\", dice, \"es si lo hacemos por dise\u00f1o o por desastre\".\n\nLa deforestaci\u00f3n generalizada, la escasez de agua dulce, el colapso de la pescay la dram\u00e1tica p\u00e9rdida de biodiversidad muestran algunas de las formas en que se nota el uso excesivo de recursos.\n\nHay un costo humano para todo esto, se\u00f1ala Michael O'Heaney, director ejecutivo del grupo de activismo ambiental The Story of Stuff.\n\nTenemos un sistema que se come los recursos y fabrica productos para que la gente los tire. Por ejemplo: el agua embotellada.\n\n\"Cuando no vivimos en armon\u00eda con la capacidad de la Tierra para sostenerse a s\u00ed misma, la gente sale herida; se ve el colapso del ecosistema en lugares donde vive principalmente gente pobre, la gente del hemisferio sur\", comenta O'Heaney.\n\nLas investigaciones indican que, aunque los efectos del cambio clim\u00e1tico se notar\u00e1n en todas partes, los pa\u00edses m\u00e1s pobres son los que m\u00e1s sufrir\u00e1n.\n\nY, pese a ello, algunos de los pa\u00edses m\u00e1s ricos son los que est\u00e1n creando la mayor deuda ecol\u00f3gica. Si la poblaci\u00f3n mundial viviera como vive actualmente Estados Unidos, se necesitar\u00edan cinco planetas para mantener los niveles de consumo, de acuerdo con los datos de Global Footprint Network. En comparaci\u00f3n, si el mundo viviera como India solo requerir\u00edamos el 70% de la Tierra para mantener las demandas anuales de recursos.\n\nA nivel global, estamos gastando los recursos naturales 1,7 veces m\u00e1s r\u00e1pido de lo que los ecosistemas de nuestro planeta se pueden regenerar. Dicho de otra manera: nuestro planeta necesita 1,7 planetas en recursos.\n\nCu\u00e1ntas Tierras se necesitar\u00edan si la poblaci\u00f3n mundial viviera como...", "url": "https://www.huffingtonpost.com.mx/2018/08/05/apenas-es-agosto-y-consumimos-todos-los-recursos-que-la-tierra-tenia-disponibles-para-2018_a_23496459/?utm_hp_ref=mx-internacional", "image": "https://o.aolcdn.com/images/dims3/GLOB/crop/4249x2230+0+304/resize/1200x630!/format/jpg/quality/85/https%3A%2F%2Fimg.huffingtonpost.com%2Fasset%2F5b619b521900002b01500d9b.jpeg", "movies": [], "ej_keywords": [["Biodiversidad", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "La tragedia involuntaria del acuerdo de paz de Colombia", "authors": ["Naomi Larsson"], "date": "08/01/18", "summary": "GUSTAVOFRAZAO VIA GETTY IMAGESLa vida de Arvey Alvear Daza ha estado dominada por el miedo durante la mayor parte de sus 37 a\u00f1os.\n\"Estabas al tanto de cosas que le suced\u00edan a la gente: mor\u00edan, desaparec\u00edan, resultaban heridos\", dice Alvear Daza.\nAlvear Daza dice que siente una sensaci\u00f3n de calma despu\u00e9s de tantos a\u00f1os de confusi\u00f3n.\nCORTES\u00cdA DE ARVEY ALVEAR DAZA El agricultor, Arvey Alvear Daza, explica: \"tuvimos que existir de una forma u otra y aprender a sobrevivir, a vivir d\u00eda a d\u00eda\".\nAlvear Daza est\u00e1 de acuerdo, aunque finalmente no cree que el gobierno tenga la capacidad de regular lo que est\u00e1 sucediendo en estos espacios grandes.", "keywords": ["acuerdo", "involuntaria", "deforestaci\u00f3n", "dice", "a\u00f1os", "tierra", "tragedia", "gente", "colombia", "p\u00e9rdida", "alvear", "daza", "gobierno", "paz"], "text": "GUSTAVOFRAZAO VIA GETTY IMAGES\n\nLa vida de Arvey Alvear Daza ha estado dominada por el miedo durante la mayor parte de sus 37 a\u00f1os. Un agricultor en Caquet\u00e1, un distrito en el sur de Colombia, su tierra en el extremo noroeste de la selva amaz\u00f3nica lo coloc\u00f3 en medio de un conflicto de d\u00e9cadas entre las Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia (FARC) y el gobierno colombiano.\n\n\"Estabas al tanto de cosas que le suced\u00edan a la gente: mor\u00edan, desaparec\u00edan, resultaban heridos\", dice Alvear Daza. \"Tuvimos que existir de una forma u otra y aprender a sobrevivir, a vivir d\u00eda a d\u00eda\".\n\nAl igual que miles de personas que viv\u00edan en el campo ocupado por los rebeldes, sus movimientos fueron dictados por la guerrilla, desde el toque de queda impuesto a su jornada laboral hasta r\u00edgidas restricciones al tama\u00f1o de su granja para que la cobertura forestal protegiera a las FARC de los ataques a\u00e9reos del gobierno.\n\nHace dos a\u00f1os, las cosas comenzaron a cambiar. Colombia firm\u00f3 un hist\u00f3rico acuerdo de paz con las FARC, poniendo fin a una guerra civil de 52 a\u00f1os en la que murieron unas 260,000 personas y millones m\u00e1s fueron desplazadas. Alvear Daza dice que siente una sensaci\u00f3n de calma despu\u00e9s de tantos a\u00f1os de confusi\u00f3n.\n\nCORTES\u00cdA DE ARVEY ALVEAR DAZA El agricultor, Arvey Alvear Daza, explica: \"tuvimos que existir de una forma u otra y aprender a sobrevivir, a vivir d\u00eda a d\u00eda\".\n\nDesafortunadamente, esta transici\u00f3n ha tenido otras consecuencias. En dos a\u00f1os de la Colombia postconflicto, se form\u00f3 un gran vac\u00edo de poder en vastas \u00e1reas rurales donde las guerrillas renunciaron al control, dejando las \u00e1reas previamente inaccesibles vulnerables a la destrucci\u00f3n. Se han seguido niveles r\u00e9cord de deforestaci\u00f3n, impulsados en parte, al menos dicen los expertos, por grupos armados que talan bosques ilegalmente para cultivos comerciales, como la coca.\n\nEn respuesta, un grupo de j\u00f3venes colombianos demand\u00f3 al gobierno a comienzos de a\u00f1o, afirmando que su incapacidad para reducir la deforestaci\u00f3n amenaza sus derechos fundamentales, incluidos sus derechos a un medio ambiente sano, alimentos y agua.\n\nTodos estos problemas est\u00e1n interconectados cuando se trata de la deforestaci\u00f3n. A nivel local, la p\u00e9rdida de la cubierta arb\u00f3rea provoca erosi\u00f3n del suelo, lo que hace que la tierra sea menos f\u00e9rtil, obstruyendo las v\u00edas fluviales con sedimentos y empeorando las inundaciones. A nivel mundial, los bosques tropicales hacen un trabajo vital en la absorci\u00f3n de carbono, evitando que los gases de efecto invernadero se acumulen en la atm\u00f3sfera y el calentamiento del planeta. Una vez que los \u00e1rboles son talados, liberan el carbono almacenado, acelerando el cambio clim\u00e1tico. Se cree que la deforestaci\u00f3n es responsable de alrededor del 10% de las emisiones globales que atrapan el calor.\n\nColombia perdi\u00f3 m\u00e1s de 1.04 millones de acres de cobertura arb\u00f3rea en 2017, seg\u00fan los \u00faltimos datos publicados por el World Resources Institute (WRI), un aumento del 46% en la deforestaci\u00f3n a partir de 2016, que fue m\u00e1s del doble de la tasa de p\u00e9rdida de 2001 a 2015.\n\nGLOBAL FOREST WATCH / WORLD RESOURCES INSTITUTE P\u00e9rdida de \u00e1rboles en Colombia en los \u00faltimos a\u00f1os.\n\nLa WRI dice que la especulaci\u00f3n del suelo y la deforestaci\u00f3n ilegal para la coca, la miner\u00eda y la tala, por parte de grupos armados que han surgido desde que termin\u00f3 la guerra civil, han contribuido a este aumento dram\u00e1tico en la p\u00e9rdida de la cobertura forestal. El incentivo de la inversi\u00f3n extranjera del gobierno solo ha intensificado esta lucha por la tierra, seg\u00fan un informe reciente de Global Witness, una organizaci\u00f3n internacional no gubernamental.\n\nLa eliminaci\u00f3n de los bosques est\u00e1 fuera de control, dice Carolina G\u00f3mez, del Instituto de Investigaci\u00f3n de Recursos Biol\u00f3gicos Alexander von Humboldt, que monitorea la salud de la biodiversidad de Colombia.\n\n\"En algunas regiones, hemos documentado algunas de las tasas de deforestaci\u00f3n m\u00e1s altas en la historia de Colombia\", dijo a HuffPost. \"Es muy triste. Antes, los guerrilleros eran muy estrictos en el uso de los recursos naturales, por lo que los lugares ten\u00edan cierta protecci\u00f3n. El gobierno deber\u00eda haber continuado haciendo eso, pero ahora no hay nadie all\u00ed\".\n\nEn el centro de Bogot\u00e1, a pocas calles de una avenida principal contaminada y con mucho tr\u00e1fico, algunos de los 25 demandantes que presentaron la demanda de deforestaci\u00f3n contra el gobierno se re\u00fanen: j\u00f3venes de ojos brillantes que hablan animadamente sobre el futuro ambiental de Colombia.\n\nLa gente tiene hambre, la gente necesita trabajo, la gente ser\u00e1 beneficiada. Arvey Alvear Daza\n\nSe encuentran en las oficinas de Dejusticia, una organizaci\u00f3n de investigaci\u00f3n y defensa que coordin\u00f3 la demanda del grupo en su deseo de hacer algo pr\u00e1ctico para obligar al gobierno a sus compromisos internacionales para reducir la deforestaci\u00f3n y las emisiones de gases de efecto invernadero.\n\nInspirados en casos similares liderados por j\u00f3venes en Europa y Estados Unidos, Dejusticia busc\u00f3 a quienes viv\u00edan en las ciudades colombianas m\u00e1s vulnerables a los efectos del cambio clim\u00e1tico, que estaban activamente interesados en proteger el medio ambiente, y les pidi\u00f3 que fueran parte de la demanda.\n\n\"Somos la primera generaci\u00f3n que vivimos en paz en Colombia, pero estamos destruyendo nuestro ecosistema m\u00e1s biodiverso\", dijo Gabriela Eslava, de 26 a\u00f1os, abogada de Dejusticia y una de las demandantes.\n\nLos involucrados en la demanda reconocen las tensiones que parecen vincular a las FARC con la conservaci\u00f3n de la tierra. \"No quer\u00edamos dar la impresi\u00f3n de que est\u00e1bamos a favor de la guerra\", dijo Valentina Rozo, de 26 a\u00f1os, una de las demandantes que vive en Bogot\u00e1. \"Nunca quisimos agradecer a la guerrilla, pero estaba claro que ten\u00edamos que mostrar esa paradoja [...] para dejar en claro que era culpa del gobierno\".\n\nCORTES\u00cdA DE NAOMI LARSSON Cuatro de los 25 demandantes, incluida la abogada Gabriela Eslava (en rojo) y Valentina Rozo (en naranja) en Bogot\u00e1.\n\nEl grupo present\u00f3 su reclamo al tribunal en enero, y un fallo de la Corte Suprema en abril le dio al gobierno cuatro meses para formar un plan de acci\u00f3n para reducir la deforestaci\u00f3n.\n\nLos demandantes le dijeron a HuffPost que se sintieron honrados por el veredicto del tribunal. Para ellos, fue una oportunidad para hacer que el gobierno rinda cuentas. \"Creo que les abri\u00f3 la puerta para que dijeran que hemos cometimos errores, y tal vez fue el primer paso para poder cambiar\", dice Rozo.\n\nWalter Vergara, investigador principal de WRI, dice que la situaci\u00f3n de la deforestaci\u00f3n en Colombia es \"peor de lo esperado\", aunque tambi\u00e9n dice que el gobierno ha tomado alguna medida para detener la p\u00e9rdida de la cobertura forestal. Ha cancelado una importante carretera que habr\u00eda atravesado el bosque lluvioso, por ejemplo, y lanz\u00f3 una iniciativa de \"cintur\u00f3n verde\" para proteger un corredor forestal de 22.7 millones de acres, movimiento que Vergara describe como el esfuerzo de conservaci\u00f3n forestal m\u00e1s importante en Am\u00e9rica Latina en t\u00e9rminos de escala.\n\nLuz Marina Mantilla C\u00e1rdenas, directora general del Instituto de Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica de la Amazonia, una organizaci\u00f3n gubernamental, dice que no son solo las empresas las que amenazan el medio ambiente de Colombia, es gente normal tratando de mantenerse a s\u00ed mismas y a sus familias, por ejemplo talando bosques para producir madera uso dom\u00e9stico.\n\n\"Para beneficio de todos, es importante incluir a las personas despu\u00e9s del conflicto. Deben participar en las decisiones sobre la tierra que les interesa y d\u00f3nde viven\", dice.\n\nAlvear Daza est\u00e1 de acuerdo, aunque finalmente no cree que el gobierno tenga la capacidad de regular lo que est\u00e1 sucediendo en estos espacios grandes. Tampoco cree que le importe.\n\n\"Es una situaci\u00f3n muy preocupante\", dice. \"No hay preocupaci\u00f3n por el medio ambiente y los efectos ambientales de la deforestaci\u00f3n [...] Naturalmente, la gente vio la oportunidad de cultivar m\u00e1s granjas y, por lo tanto, aumentar la productividad. La gente est\u00e1 hambrienta, la gente necesita trabajar, la gente va a aprovechar\".\n\nEste art\u00edculo se public\u00f3 originalmente en The HuffPost.", "url": "https://www.huffingtonpost.com.mx/2018/08/01/la-tragedia-involuntaria-del-acuerdo-de-paz-de-colombia_a_23494212/?utm_hp_ref=mx-internacional", "image": "https://o.aolcdn.com/images/dims3/GLOB/crop/719x377+0+51/resize/1200x630!/format/jpg/quality/85/http%3A%2F%2Fo.aolcdn.com%2Fhss%2Fstorage%2Fmidas%2Fc7fa37b4481a2cf42059f608f28883ca%2F206569063%2FColombia-MedioAmbiente.jpeg", "movies": [], "ej_keywords": [["Bosques", 1], ["Biodiversidad", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "'EPN deja d\u00e9ficits por todos lados y en AMLO, hasta ahora, solo hay un cambio de discurso'", "authors": ["Por Jos\u00e9 Beltr\u00e1n", "Jos\u00e9 Beltr\u00e1n"], "date": "07/26/18", "summary": "El 89% de las y los adolescentes hab\u00edan trabajado antes de ser privados de su libertad, siempre en condiciones precarias y con bajos salarios .\nantes de ser privados de su libertad, siempre en .\nEl 68% consum\u00eda drogas o alcohol antes de ser privados de su libertad.\nantes de ser privados de su libertad.\n\"Yo creo que deja d\u00e9ficits por todos lados, no ha tenido la sensibilidad que deber\u00eda haber tenido.", "keywords": ["solo", "discurso", "j\u00f3venes", "privados", "amlo", "lados", "ahora", "cambio", "violencia", "si", "ser", "deja", "va", "epn", "caso", "libertad", "gobierno", "azaola", "d\u00e9ficits"], "text": "\"Ni\u00f1os sicarios\", j\u00f3venes en conflicto con la ley, violencia en casa, en la escuela y en las calles. Si alguien ha estudiado el camino tortuoso por el que han pasado muchos ni\u00f1os y j\u00f3venes privados de su libertad en M\u00e9xico y el reto que implica transformar estas vidas es Elena Azaola, investigadora del Centro de Investigaciones y Estudios Superiores en Antropolog\u00eda Social ( CIESAS).\n\nElena Azaola ha dado voz a estos ni\u00f1os y j\u00f3venes \u2014los olvidados por el Estado, los discriminados por la sociedad \u2014 y ha intentado comprender a trav\u00e9s de encuestas y estudios no solo qui\u00e9n est\u00e1 ah\u00ed, sino c\u00f3mo llegaron ah\u00ed: agresiones de los padres o familiares cercanos, consumo de alcohol y drogas, trabajo infantil, violencia en las aulas, huida temprana de casa y hasta el deseo de imitar un estilo de vida que ven en su entorno.\n\nAMLO y la transici\u00f3n adelantada\n\nAnte la situaci\u00f3n de emergencia que vive el pa\u00eds y frente a la pasividad del gobierno de Enrique Pe\u00f1a Nieto de que \"aqu\u00ed no pasa nada\", Elena Azaola considera que el virtual presidente electo, Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, ha enviado un mensaje durante este periodo de transici\u00f3n adelantada de que tomar\u00e1 las riendas y de un cambio en el discurso, aunque advierte que la situaci\u00f3n es compleja y que no hay soluciones f\u00e1ciles.\n\n\"Yo me quedo con un buen mensaje de que aqu\u00ed urgen hacer cosas (...) me parece bien el cambio de discurso, el giro, aunque desde luego hay que ser conscientes de que es por lo pronto solo un cambio de discurso, que hay una realidad que es tan avasalladora, que son de tal complejidad las violencias, que no va a tener una soluci\u00f3n f\u00e1cil\", dice Azaola Garrido en entrevista con el HuffPost M\u00e9xico.\n\nPara Elena Azaola, la propuesta del pr\u00f3ximo gobierno de amnist\u00eda en delitos graves, si est\u00e1 bien aterrizada, va en el camino correcto, aunque el reto pasa por \"verdaderamente llevarlos a la pr\u00e1ctica s\u00f3lidamente, no con estos tumbos\".\n\nSUSCR\u00cdBETE Y S\u00cdGUENOS Enviarme diariamente por correo electr\u00f3nico los blogs y las notas m\u00e1s destacadas. Ent\u00e9rate de m\u00e1s Newsletter Por favor escribe una direcci\u00f3n de correo electr\u00f3nico \u00a1Gracias por suscribirte! Pronto estar\u00e1s recibiendo un correo para confirmar tu suscripci\u00f3n. Hay un problema para procesar tu solicitud; por favor intenta nuevamente. Twitter\n\nFacebook\n\nPinterest\n\nInstagram\n\nAunque se muestra abierta a la despenalizaci\u00f3n de las drogas anunciada por la exministra Olga S\u00e1nchez Cordero, la secretaria de Gobernaci\u00f3n propuesta por el pr\u00f3ximo gobierno, Azaola tiene dudas de que ser\u00e1 el factor clave que ayudar\u00e1 a reducir dr\u00e1sticamente la violencia, como el a\u00f1o pasado cuando se registraron 25 mil 339 carpetas por homicidio doloso. \"\u00bfPor s\u00ed mismo la legalizaci\u00f3n de las drogas va a disminuir la violencia? Pues no en s\u00ed mismo, yo creo que la violencia tiene tantos rostros, tantas caras, tantas manifestaciones, que desde luego, legalizar las drogas podr\u00eda ser una parte de lo que podr\u00eda contribuir a disminuir la violencia, pero ni en autom\u00e1tico, ni todas las violencias\".\n\nLas violencias\n\nLa investigadora tiene claro el cat\u00e1logo de violencias en la que se ven inmersos los j\u00f3venes y la poblaci\u00f3n en general: \"Violencia contra los ni\u00f1os, violencia de g\u00e9nero, la violencia y la familia, la violencia y las escuelas, violencia institucional, la violencia estructural que es la violencia de la desigualdad, de la pobreza, todas esas tendr\u00edan que atenderse de manera articulada en un programa que pudiera ir avanzando paulatinamente\".\n\nEn el informe de 2017 Adolescentes: Vulnerabilidad y Violencia, que incluye entrevistas a 730 adolescentes que se encuentran privados de su libertad en centros de internamiento de 17 entidades, Azaola y su equipo encontraron que:\n\nEl 69% de los entrevistados tiene uno o varios familiares que han estado en prisi\u00f3n .\n\ntiene . El 89% de las y los adolescentes hab\u00edan trabajado antes de ser privados de su libertad, siempre en condiciones precarias y con bajos salarios .\n\nantes de ser privados de su libertad, siempre en . El 43% se salieron de su casa , temporal o definitivamente, y el 31% lo hizo por problemas familiares .\n\n, temporal o definitivamente, y el . El 40% sufrieron maltratos f\u00edsicos, frecuentemente en su familia.\n\nfrecuentemente en su familia. El 68% consum\u00eda drogas o alcohol antes de ser privados de su libertad.\n\nantes de ser privados de su libertad. El 57% fueron golpeados y maltratados severamente por diferentes instituciones de polic\u00eda al momento de su detenci\u00f3n.\n\nFrente a este panorama, la especialista se pregunta si L\u00f3pez Obrador es consciente de todas las piezas que se necesitan para \"poder armar un rompecabezas que sirva para combatir eso, la profundidad de los da\u00f1os, el tiempo que puede tomar, son generaciones\".\n\nBecarios s\u00ed, \u00bfsicarios no?\n\nPor estas razones, Azaola cree que el programa que ha pronunciado AMLO en varias ocasiones, \"Becarios s\u00ed, sicarios no\", con el que que pretende apoyar a m\u00e1s de 2 millones de j\u00f3venes que no estudian ni trabajan, no es suficiente, al menos no para atender las distintas violencias que marcan la ruta de estos j\u00f3venes y que terminan por determinar si ser\u00e1n un eslab\u00f3n m\u00e1s del crimen organizado.\n\n\"Si (el programa) no va acompa\u00f1ado de medidas mucho m\u00e1s integrales que ataquen todos estos factores que encontramos que intervienen en que algunos ni\u00f1os, j\u00f3venes, se deriven hacia la delincuencia, sea crimen organizado o sea otro tipo de violencias, pues dif\u00edcilmente va a tener un impacto. El hecho solamente de darles una beca no va a cambiar el entorno, no va a cambiar las problem\u00e1ticas en la familia, no va cambiar los problemas de adicci\u00f3n o los abusos sexuales que pueden haber sufrido, o la violencia en las escuelas. Hay tantos elementos que forman parte, no es tan f\u00e1cil\", acota.\n\nPara la especialista en justicia, la afirmaci\u00f3n de que si los j\u00f3venes no tienen un empleo o no tienen acceso a la educaci\u00f3n van a ser sicarios \"es una reducci\u00f3n absurda\". \"Para producir un sicario se necesitan muchos factores, muchas causas que se conjuguen, no cualquier ni\u00f1o, cualquier joven se va a ir, y no es tanto por la falta de oportunidades de trabajo o de escuela, sino es por el tipo de escuelas que existen, por el tipo de trabajos que encuentran, porque tienen salarios de miseria (...) y la beca tampoco va a resolver eso, podr\u00eda ser un programa que fracasar\u00e1 si no se toma en cuenta esta integralidad del problema\".\n\nLas c\u00e1rceles como 'desechos humanos'\n\n\"Las c\u00e1rceles parecen desechos de seres humanos, o les da el mensaje (a los internos) de que son seres humanos desechables, que a nadie le importa las condiciones infrahumanas en la que est\u00e1n, todo tipo de maltrato que sufren en los penales federales sobre todo, el encierro sobre el encierro, la falta de programas, de trabajo, de educaci\u00f3n, de capacitaci\u00f3n, y las condiciones m\u00ednimas en alimentos y medicinas\", dice Azaola, quien desde el Centro de Investigaci\u00f3n y Docencia Econ\u00f3micas (CIDE) se encarg\u00f3 de dise\u00f1ar algunas de las Encuestas a Poblaci\u00f3n en Reclusi\u00f3n.\n\nAunque a decir de la investigadora ya no hay sobrepoblaci\u00f3n en los centros penitenciarios debido a que cerca de 50 mil personas han salido bajo el nuevo sistema de justicia penal, considera que hay un abandono en las c\u00e1rceles que afecta a los internos, sus familiares y a la comunidad misma.\n\nEl Diagn\u00f3stico Nacional de Supervisi\u00f3n Penitenciaria (DNSP) 2017 de la Comisi\u00f3n Nacional de Derechos Humanos (CNDH) da cuenta del abandono, pese a la reducci\u00f3n de la poblaci\u00f3n. Los penales de 16 estados empeoraron en comparaci\u00f3n con el a\u00f1o anterior debido al hacinamiento, la mala alimentaci\u00f3n, la sobrepoblaci\u00f3n y el autogobierno que imperan en algunos de ellos.\n\nCUARTOSCURO Un reo de la c\u00e1rcel municipal de Playa del Carmen, Quintana Roo, resulta herido en un presunto intento de amotinamiento el 26 de abril de 2017.\n\nTenemos que ver a las c\u00e1rceles como sitios donde es muy importante que estas pol\u00edticas de paz, reconciliaci\u00f3n, humanizaci\u00f3n y dignificaci\u00f3n lleguen. -Elena Azaola, especialista en justicia.\n\nLa esperanza al recobrar la libertad es difusa. El 32% tienen dudas de que sus aspiraciones de poder continuar estudiando, obtener un empleo, formar una buena familia, tener un buen nivel de vida, tener una casa y poder recorrer el mundo, de acuerdo con la encuesta en la que particip\u00f3 Azaola.\n\nEl balance de EPN\n\nA cuatro meses de que el presidente Enrique Pe\u00f1a Nieto concluya su sexenio, Elena Azaola Garrido tiene claro que el mandatario deja una gran deuda en materia de justicia y para muestra el caso de los estudiantes normalistas de Ayotzinapa, cuyo caso a\u00fan no ha sido resuelto y ha orillado al pr\u00f3ximo gobierno a plantear una Comisi\u00f3n de la Verdad para esclarecer el caso.\n\nYURI CORTEZ/AFP/GETTY IMAGES Familiares y amigos de los 43 estudiantes de la normal de Ayotzinapa que desaparecieron en septiembre de 2014 realizan una manifestaci\u00f3n para conmemorar 43 meses desde su desaparici\u00f3n en la Ciudad de M\u00e9xico, el 26 de abril de 2018.\n\n\"Yo creo que deja d\u00e9ficits por todos lados, no ha tenido la sensibilidad que deber\u00eda haber tenido. Lo mostr\u00f3 muy claramente en el caso de Ayotzinapa, un caso que se pudo haber resuelto a las dos semanas o al mes, con que simplemente se admitiera en este caso particip\u00f3 desde el gobernador, pero tambi\u00e9n la estaci\u00f3n militar, tal general, el polic\u00eda federal, como que se negaron a admitir la participaci\u00f3n de autoridades federales, quisieron decir que todo era un tema local de polic\u00edas locales en combinaci\u00f3n con el crimen organizado, y esto se ha vuelto un caso tan grande que es representativo de un mont\u00f3n de hierros que se han cometido no solo en ese, sino en otros caso\", dice Azaola.\n\nCon la distorsi\u00f3n y mentira en las investigaciones judiciales han mostrado \"falta de humanidad, de sensibilidad\". Aunque la especialista espera que el pr\u00f3ximo gobierno pueda avanzar en reparar el da\u00f1o, est\u00e1 consciente que \"es dif\u00edcil que pueda lograr todo lo que ha prometido en un corto plazo\".\n\nEste texto forma parte de la serie #VocesDeLaTransici\u00f3n.\n\nPrimera entrega: El gobierno de Pe\u00f1a Nieto claudic\u00f3 en su tarea m\u00e1s esencial: proteger la vida (entrevista con Edna Jaime, directora de M\u00e9xico Eval\u00faa).\n\nSegunda entrega: 'La propuesta de L\u00f3pez Obrador en seguridad no difiere de la de Calder\u00f3n y Pe\u00f1a' (entrevista con Francisco Rivas, director del Observatorio Nacional Ciudadano).\n\nTercera entrega: 'Sin verdad, no hay justicia y si no hay justicia, qu\u00e9 amnistiamos': Sicilia sobre retos de AMLO (entrevista con Javier Sicilia, poeta y activista).\n\nQuinta entrega: 'EPN nunca entendi\u00f3 el M\u00e9xico que deb\u00eda gobernar y AMLO debe lograr que EU asuma su parte de la violencia' (entrevista con Sergio Aguayo)", "url": "https://www.huffingtonpost.com.mx/2018/07/26/epn-deja-deficits-por-todos-lados-y-en-amlo-hasta-ahora-solo-hay-un-cambio-de-discurso_a_23489509/?utm_hp_ref=mx-video", "image": "https://o.aolcdn.com/images/dims3/GLOB/crop/3026x1592+0+217/resize/1200x630!/format/jpg/quality/85/http%3A%2F%2Fo.aolcdn.com%2Fhss%2Fstorage%2Fmidas%2Fcb02064c5dc295b59a58496ae7d4294b%2F206554597%2FEPN_Presidente_Concamin-3.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Desechos", 1]], "location": ["20.86", "-89.6391666667"], "address": "city: ESPERANZA"}, {"title": "Cuando una explosi\u00f3n mata a dos bomberos, los voluntarios brotan en Tultepec", "authors": ["\u00d3scar Balderas M\u00e9ndez"], "date": "07/17/18", "summary": "Esa ma\u00f1ana, el gobierno del Estado de M\u00e9xico inform\u00f3 que 17 personas hab\u00edan fallecido, contando a los dos bomberos.\nPero en medio de la tragedia, una luz se abri\u00f3 paso: cuando dos bomberos vuelven a la tierra, los voluntarios brotan como flores.\nLo que nos interesa es apoyar a la gente y a los compa\u00f1eros bomberos\", asegura Berenice, descendiente de una familia de coheteros.\nRoberto Ortega Los mo\u00f1os negros siguen en la estaci\u00f3n de bomberos de Tultepec en honor a los dos compa\u00f1eros que fallecieron.\nProfesionales y voluntarios listos para que cuando el infierno reviente, ellos salgan a su encuentro, dispuestos a honrar la memoria de los dos compa\u00f1eros que murieron cumpliendo con su deber.", "keywords": ["explosi\u00f3n", "enrique", "voluntarios", "dos", "jefe", "brotan", "mata", "pueblo", "saucera", "tultepec", "bombero", "compa\u00f1eros", "bomberos"], "text": "\"\u00a1Bomberos ca\u00eddos! \u00a1Bomberos ca\u00eddos!\"\n\nEl grito se col\u00f3 por el radio de Enrique Villalobos, jefe del primer turno del Departamento de Bomberos en Tultepec. Era una voz tr\u00e9mula, afectada por un miedo que reptaba desde el fondo del est\u00f3mago del bombero Jos\u00e9 Luis Ju\u00e1rez. \"\u00a1Manden ambulancias! \u00a1Hay bomberos ca\u00eddos!\", repet\u00eda a gritos, mientras el jefe Enrique, que apenas hab\u00eda colgado su uniforme para ir a casa, corr\u00eda despavorido de vuelta hacia la estaci\u00f3n de bomberos con una duda que le quemaba la cabeza: \u00bfalguno de sus amigos estar\u00eda muerto?\n\nMinutos antes, a las 9:41 de la ma\u00f1ana del 5 de julio, una f\u00e1brica de p\u00f3lvora hab\u00eda explotado en La Saucera, una zona alejada de la ciudad, donde se ubican los talleres de pirotecnia. Ese fue el primer estallido que atrajo a bomberos, polic\u00edas, personal de Protecci\u00f3n Civil y param\u00e9dicos que buscaban sobrevivientes entre los escombros. Ellos aplicaban un protocolo que suele implementarse cada vez que algo revienta en este pueblo de 30 mil personas que viven de hacer y vender explosivos para fiestas. Minutos despu\u00e9s, se registr\u00f3 una segunda explosi\u00f3n, peque\u00f1a, que no pareci\u00f3 importante a los rescatistas. Les pareci\u00f3 normal. Y no lo era.\n\nEnseguida, una tercera explosi\u00f3n cimbr\u00f3 a Tultepec, justo cuando los bomberos ayudaban a los heridos. Fue la m\u00e1s poderosa. El doble de potente que la primera, tres veces m\u00e1s destructora que la segunda. El calor de los dos estallidos anteriores prendieron un mont\u00edculo de p\u00f3lvora que vol\u00f3 con la fuerza de minas personales bajo los pies de los bomberos. Un vecino grab\u00f3 el momento exacto de la explosi\u00f3n: un estruendo y una columna de humo que se elev\u00f3 20 metros hacia el cielo y envolvi\u00f3 a La Saucera en una nube de p\u00f3lvora y tierra. Cuando se asent\u00f3, la tragedia se dej\u00f3 ver con claridad.\n\nRoberto Ortega Enrique Villalobos, jefe del primer turno en el Departamento de Bomberos de Tultepec.\n\nSUSCR\u00cdBETE Y S\u00cdGUENOS Enviarme diariamente por correo electr\u00f3nico los blogs y las notas m\u00e1s destacadas. Ent\u00e9rate de m\u00e1s Newsletter Por favor escribe una direcci\u00f3n de correo electr\u00f3nico \u00a1Gracias por suscribirte! Pronto estar\u00e1s recibiendo un correo para confirmar tu suscripci\u00f3n. Hay un problema para procesar tu solicitud; por favor intenta nuevamente. Twitter\n\nFacebook\n\nPinterest\n\nInstagram\n\nLos bomberos Agust\u00edn Soto y Marco Antonio Gonz\u00e1lez murieron al instante, junto al rescatista H\u00e9ctor Mar\u00edn y otros m\u00e1s. Agust\u00edn era un bombero verificador con 15 a\u00f1os de experiencia y Marco, de 28 a\u00f1os, ten\u00eda a\u00f1o y medio trabajando como bombero operador con un suelo que rondaba los 2 mil 800 pesos quincenales. \"\u00a1Una ambulancia! \u00a1Repito: bomberos ca\u00eddos!\", grit\u00f3 el bombero Jos\u00e9 Luis Ju\u00e1rez, creyendo en vano que sus amigos a\u00fan podr\u00edan sobrevivir. Pero cuando el jefe Enrique Villalobos lleg\u00f3 a la zona de desastre a bordo de una ambulancia, y vio la destrucci\u00f3n que caus\u00f3 la explosi\u00f3n, la pregunta que quemaba su cabeza encontr\u00f3 respuesta: s\u00ed, dos amigos.\n\n\"Sus cuerpos quedaron destrozados\", recuerda el jefe Enrique, a una semana de la tragedia. \"Es algo que nos tiene algo tranquilos. Los compa\u00f1eros no sufrieron. Fue una muerte en cuesti\u00f3n de segundos\".\n\nEsa ma\u00f1ana, el gobierno del Estado de M\u00e9xico inform\u00f3 que 17 personas hab\u00edan fallecido, contando a los dos bomberos. M\u00e1s tarde, la cifra creci\u00f3 a cuatro explosiones y 24 muertos, un ni\u00f1o incluido. El dolor era tan profundo que nadie hablaba de las v\u00edctimas desmembradas. La gente de Tultepec le llor\u00f3 a sus muertos en privado.\n\nRoberto Ortega Fachada de una de las f\u00e1bricas de p\u00f3lvora ubicadas en La Saucera.\n\nEl 5 de julio se alarg\u00f3 en una noche triste que abraz\u00f3 a Tultepec, el pueblo cohetero por excelencia en M\u00e9xico. Pero en medio de la tragedia, una luz se abri\u00f3 paso: cuando dos bomberos vuelven a la tierra, los voluntarios brotan como flores.\n\n***\n\nTultepec, al norte del Valle de M\u00e9xico, es un pueblo que para escapar de la pobreza eligi\u00f3 el riesgo de inmolarse de vez en cuando. Una quinta parte de sus pobladores viven de la pirotecnia. Se acuestan oliendo a p\u00f3lvora y, a veces, los despierta un olor a quemado. Eso pas\u00f3 cuatro d\u00edas antes de la Navidad de 2016, cuando el Mercado de San Pablito, donde se venden cohetes para los festejos decembrinos, ardi\u00f3 con decenas de personas en sus pasillos. El saldo fue de 42 muertos, entre ellos dos ni\u00f1os. Seis meses antes de eso, en junio de aquel a\u00f1o, siete personas murieron por la explosi\u00f3n de un taller de pirotecnia. Y tres meses antes, en marzo, dos murieron por el bombazo de otro taller. Incluso, el pueblo tiene tragedias hist\u00f3ricas que son parte de su historia, como la del 13 de octubre de 1998, cuando un estallido mat\u00f3 a 10 personas, las primeras v\u00edctimas de \"La Capital de la Pirotecnia\".\n\nEste 2018, Tultepec lleva 17 explosiones, contando las cuatro del 5 de julio, y 37 muertos, incluyendo a los bomberos Agust\u00edn y Marco Antonio. Diez d\u00edas antes, el 25 de junio, La Saucera hab\u00eda reventado otra vez. Y como sucede siempre, se barri\u00f3 el holl\u00edn y la vida sigui\u00f3 su curso, porque en Tultepec fallecer en una explosi\u00f3n es casi como una muerte natural.\n\nRoberto Ortega En Tultepec, las tragedias son tan usuales que hasta tienen un santo para rezar por la vida de los pirot\u00e9cnicos.\n\nLo sabe bien Berenice S\u00e1nchez, una joven abuela de 38 a\u00f1os, y vecina de Tultepec. Hace unos meses, sus t\u00edos enterraron a un hijo a causa de una explosi\u00f3n en el taller familiar de pirotecnia. Por eso, cuando supo del estallido en La Saucera, su dolor se conect\u00f3 al de sus vecinos y dej\u00f3 a sus hijos con su mam\u00e1 para correr al Departamento de Bomberos y preguntar en qu\u00e9 pod\u00eda ayudar. Desde ese d\u00eda, Berenice se hizo bombera voluntaria, trabajando turnos de hasta 12 horas seguidas y sin recibir paga. Las \u00faltimas tardes apenas ha visto a su nieta.\n\n\"Antes de ser bombera, somos madres y padres de familia. Pero no la pensamos. Lo que nos interesa es apoyar a la gente y a los compa\u00f1eros bomberos\", asegura Berenice, descendiente de una familia de coheteros.\n\nJunto a ella, ocho personas se presentaron a la estaci\u00f3n de bomberos en las horas siguientes a la explosi\u00f3n m\u00e1s poderosa. Para este pueblo peque\u00f1o, fue el peregrinaje amoroso de un pu\u00f1ado de hombres y mujeres, j\u00f3venes y adultos, que se solidarizaron con su pueblo. Todos estaban dispuestos a ir a La Saucera a arriesgar la vida en otra posible explosi\u00f3n, si eso significaba salvar a alg\u00fan vecino. Llegaron a la estaci\u00f3n de bomberos en silencio, lejos de las c\u00e1maras de televisi\u00f3n.\n\nSu presencia fue un alivio para los bomberos profesionales, que luchaban por reponerse de los golpes f\u00edsicos, emocionales y materiales. No s\u00f3lo hab\u00edan perdido a dos queridos amigos, sino que casi la mitad de sus compa\u00f1eros estaban hospitalizados y su equipo, camionetas y cami\u00f3n de bomberos, resultaron con da\u00f1os graves. Si otra explosi\u00f3n los sorprend\u00eda, no podr\u00edan atender a la comunidad por s\u00ed solos. Pero la presencia de los voluntarios les hizo creer que estaban listos para lo que viniera.\n\n\"Los bomberos voluntarios que se activaron en ese momento nos echaron mucho la mano. Tambi\u00e9n compa\u00f1eros que trabajaban aqu\u00ed antes y bomberos de otros municipios tambi\u00e9n se vinieron aqu\u00ed a sacar el trabajo\", recuerda, emocionado, el jefe Enrique.\n\nRoberto Ortega Berenice S\u00e1nchez, una abuela joven de Tultepec, trabaja turnos de 12 horas y sin paga.\n\n\"Es algo que agradeces porque se ve el cari\u00f1o que hay entre nosotros. No estuvimos solos\".\n\n***\n\nAntes de ser bombero voluntario en Tultepec, Jos\u00e9 Eduardo Jim\u00e9nez, \"Canito\", vend\u00eda frutas al mayoreo y al menudeo. Y antes de eso, se dedic\u00f3 a varios oficios. A sus 36 a\u00f1os no tiene tel\u00e9fono celular y sus ahorros apenas le dan para cubrir sus necesidades. Pero eso no le impidi\u00f3 que menos de 24 horas despu\u00e9s de la explosi\u00f3n de La Saucera, se presentara con el jefe Enrique para ofrecerle gratis sus servicios.\n\n\"Le dije: 'vengo a apoyar a mis compa\u00f1eros, no le hace que no me paguen nada'\", cuenta. \"Yo ya hab\u00eda sido bombero hace un tiempo y por eso vine, porque me necesitaban. Dej\u00e9 el trabajo de vendedor de frutas y ahora estoy aqu\u00ed. Yo me hago cargo de mis gastos\".\n\nRoberto Ortega \"Canito\", como le dicen sus amigos, renunci\u00f3 a su trabajo como vendedor de frutas para apoyar a su comunidad.\n\nCuando responde por qu\u00e9 ha elegido ser voluntario en un pueblo como Tultepec, acaso uno de los m\u00e1s peligrosos para su oficio, \"Canito\" deja de ser ese tipo duro con aspecto de polic\u00eda y muestra un lado suave, que se repite en cada bombero voluntario de Tultepec. \"Cuando pasa un accidente y lo ves en la televisi\u00f3n se te enchina la piel, te dan ganas de llorar. A uno mismo le pasan esas emociones: servir a la gente y decir 'si yo s\u00e9 esto, yo podr\u00eda estar ayudando a la gente'\".\n\nHan pasado ya doce d\u00edas de la explosi\u00f3n y las heridas a\u00fan no cierran en el pueblo. El lugar del estallido sigue encintado. La ropa de las v\u00edctimas a\u00fan est\u00e1 desperdigada por el campo. Un mo\u00f1o negro todav\u00eda est\u00e1 colgado en la entrada de la estaci\u00f3n de bomberos. La p\u00f3lvora sigue corriendo. Y el alcalde de Tultepec, Armando Portuguez, ha llamado a defender la actividad pirot\u00e9cnica como parte de la cultura de M\u00e9xico y a \"reactivarla\".\n\nRoberto Ortega Los mo\u00f1os negros siguen en la estaci\u00f3n de bomberos de Tultepec en honor a los dos compa\u00f1eros que fallecieron.\n\nS\u00f3lo el tiempo sabr\u00e1 cu\u00e1ndo y c\u00f3mo el Departamento de Bomberos en Tultepec atender\u00e1 la pr\u00f3xima emergencia. Mientras tanto, asegura el jefe Enrique, de la tragedia del 5 de julio ha salido una luz: su equipo ya est\u00e1 armado con los mejores bomberos que podr\u00eda pedir, hombres y mujeres que dan y dar\u00e1n la vida por su pueblo. Profesionales y voluntarios listos para que cuando el infierno reviente, ellos salgan a su encuentro, dispuestos a honrar la memoria de los dos compa\u00f1eros que murieron cumpliendo con su deber. Y lo har\u00e1n con un mismo un grito solidario.\n\n\"\u00a1Bomberos presentes! \u00a1Bomberos presentes!\"", "url": "https://www.huffingtonpost.com.mx/2018/07/17/cuando-una-explosion-mata-a-dos-bomberos-los-voluntarios-brotan-en-tultepec_a_23481778/?utm_hp_ref=mx-video", "image": "https://o.aolcdn.com/images/dims3/GLOB/crop/1920x1009+0+38/resize/1200x630!/format/jpg/quality/85/http%3A%2F%2Fo.aolcdn.com%2Fhss%2Fstorage%2Fmidas%2Fe5ef1f4468c53abdbdba77139f8d00bd%2F206532218%2FBomberos%2BTultepec%2B1.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Minas", 1]], "location": ["19.5769444444", "-96.8233333333"], "address": "city: NAVIDAD"}, {"title": "El robo de pel\u00edcula que sufri\u00f3 la monarqu\u00eda sueca", "authors": ["Redacci\u00f3n El Huffpost"], "date": "08/02/18", "summary": "Ni en las mejores pel\u00edculas de acci\u00f3n se habr\u00eda visto el robo que ha sufrido la Casa Real sueca.\nMaria Ellior, del Departamento de Operaciones de la Polic\u00eda Nacional, ha explicado a la agencia de noticias sueca TT que \"no ser\u00e1 f\u00e1cil vender estos objetos\".\nAgnevik ha reconocido que, por ahora, el marcador \"va uno a cero\" a favor de los ladrones, si bien ha confiado en que cambie r\u00e1pidamente.\nPara ello, la Polic\u00eda sueca ha anunciado que registrar\u00e1 el robo en Interpol, \"lo que significa que tambi\u00e9n la Polic\u00eda Internacional ir\u00e1 a por ellos\", ha subrayado Ellior.\nEste no es el primer robo que sufre la monarqu\u00eda del pa\u00eds.", "keywords": ["pa\u00eds", "sueca", "dos", "robo", "rey", "si", "objetos", "seg\u00fan", "ladrones", "sufri\u00f3", "polic\u00eda", "pel\u00edcula", "monarqu\u00eda"], "text": "Ni en las mejores pel\u00edculas de acci\u00f3n se habr\u00eda visto el robo que ha sufrido la Casa Real sueca. Seg\u00fan ha informado la polic\u00eda del pa\u00eds este mi\u00e9rcoles, unos ladrones robaron el martes parte de las joyas de la monarqu\u00eda en la catedral de Strangnas, cerca de Estocolmo, y se dieron a la fuga en una lancha r\u00e1pida por un lago cercano.\n\nPara m\u00e1s espectacularidad, el robo se produjo a plena luz del d\u00eda, en torno a las 12:00, y los testigos consultados por medios suecos aseguraron ver a dos hombres salir corriendo del templo hacia una embarcaci\u00f3n con la que huyeron por el lago Malaren.\n\nLos ladrones se llevaron dos coronas del siglo XVII, las del rey Carlos IX y su esposa, la reina Cristina, una cruz y un globo terr\u00e1queo de la misma \u00e9poca. \"No es posible hacer una valoraci\u00f3n econ\u00f3mica. Son objetos invaluables de inter\u00e9s nacional\", ha dicho el portavoz policial Thomas Agnevik a la prensa local, seg\u00fan informa BBC.\n\nMaria Ellior, del Departamento de Operaciones de la Polic\u00eda Nacional, ha explicado a la agencia de noticias sueca TT que \"no ser\u00e1 f\u00e1cil vender estos objetos\". Agnevik ha reconocido que, por ahora, el marcador \"va uno a cero\" a favor de los ladrones, si bien ha confiado en que cambie r\u00e1pidamente. Para ello, la Polic\u00eda sueca ha anunciado que registrar\u00e1 el robo en Interpol, \"lo que significa que tambi\u00e9n la Polic\u00eda Internacional ir\u00e1 a por ellos\", ha subrayado Ellior. Si se les detiene, los ladrones podr\u00edan ser condenados a hasta seis a\u00f1os de c\u00e1rcel.\n\nEste no es el primer robo que sufre la monarqu\u00eda del pa\u00eds. En 2013, fueron robados en Vasteras una corona y un cetro usados en el funeral del rey Juan III. Despu\u00e9s aparecieron en dos bolsas de basura abandonadas en la cuneta de una carretera que la Polic\u00eda encontr\u00f3 gracias a un chivatazo.", "url": "https://www.huffingtonpost.com.mx/2018/08/02/el-robo-de-pelicula-que-sufrio-la-monarquia-sueca_a_23494203/?utm_hp_ref=mx-video", "image": "https://o.aolcdn.com/images/dims3/GLOB/crop/1311x688+0+61/resize/1200x630!/format/jpg/quality/85/http%3A%2F%2Fo.aolcdn.com%2Fhss%2Fstorage%2Fmidas%2F92164c6e7f4c3186df9a489b1cc6ed22%2F206566987%2Fefe-fotos-espana.12722860.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Basura", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "\u00bfImaginas crear alimentos m\u00e1s nutritivos con el aceite gastado en la cocina?", "authors": ["Por Redacci\u00f3n", "Huffpost M\u00e9xico"], "date": "03/03/18", "summary": "\u00bfQu\u00e9 se puede hacer con el aceite gastado de cocina?\nEl cient\u00edfico Carlos Jes\u00fas Castillo Zacar\u00edas ya tiene una respuesta: lograr que alimentos como el yogurt, pasteles, muffins... \u00a1cualquiera!\nSon estos carotenoides los que agregar\u00edan mayores antioxidantes a los alimentos y los har\u00edan mucho m\u00e1s nutritivos.\nY es que mientras cient\u00edficos de Singapur buscaban qu\u00e9 pod\u00edan hacer con ese aceite gastado de cocina, los mexicanos buscaban qu\u00e9 residuos pod\u00edan utilizar para que lo consumieran los microorganismos.\nPor ello, este a\u00f1o vendr\u00e1n a M\u00e9xico cient\u00edficos de Singapur y seguir\u00e1n con la segunda parte del proyecto.", "keywords": ["crear", "imaginas", "producci\u00f3n", "levaduras", "cocina", "alimentos", "gastado", "aceite", "nutritivos", "carotenoides", "microalgas", "singapur", "residuos", "proyecto", "pod\u00edan"], "text": "\u00bfQu\u00e9 se puede hacer con el aceite gastado de cocina? El cient\u00edfico Carlos Jes\u00fas Castillo Zacar\u00edas ya tiene una respuesta: lograr que alimentos como el yogurt, pasteles, muffins... \u00a1cualquiera! aumenten aumentar su valor nutricional.\n\nLa idea es producir microalgas en un medio de cultivo al que se le a\u00f1ade este aceite reciclado que proviene de cafeter\u00edas, hogares y hasta f\u00e1bricas, y despu\u00e9s extraerles los carotenoides, que son los pigmentos org\u00e1nicos que se encuentran de forma natural en las algas.\n\nSon estos carotenoides los que agregar\u00edan mayores antioxidantes a los alimentos y los har\u00edan mucho m\u00e1s nutritivos.\n\nCastillo explica que gracias al proceso que han creado no hay riesgo que estos antioxidantes se degraden con la luz o el ox\u00edgeno, por lo que al momento de consumir esos alimentos se estar\u00eda consumiendo su carotenoide total, es decir, su poder antioxidante.\n\nLo m\u00e1s interesante de este proyecto es que las microalgas pueden consumir este aceite, y al consumirlo, hacemos que esos desechos desaparezcan poco a poco y al mismo tiempo se produzcan carotenoides. Despu\u00e9s cosechamos estas microalgas para, a su vez, extraer de ellas estos compuestos que son interesantes para nosotros\", dijo Castillo a la agencia Conacyt.\n\nApoyo de Singapur\n\nConacyt\n\nCarlos es un cient\u00edfico del Tec de Monterrey del Grupo Biotecnolog\u00eda Aplicada Sostenible y para este proyecto colabora con la Universidad Tecnol\u00f3gica de Nanyang de Singapur.\n\nY es que mientras cient\u00edficos de Singapur buscaban qu\u00e9 pod\u00edan hacer con ese aceite gastado de cocina, los mexicanos buscaban qu\u00e9 residuos pod\u00edan utilizar para que lo consumieran los microorganismos.\n\nNosotros ten\u00edamos nuestra fortaleza en crecimiento de algas y la producci\u00f3n de carotenoides. Ellos ten\u00edan esa otra fortaleza, de buscar la producci\u00f3n de esos residuos para la obtenci\u00f3n de omega 3 con levaduras; trabajan con levaduras, con microorganismos que fueron modificados gen\u00e9ticamente\", explic\u00f3 el cient\u00edfico.\n\nPor ello, este a\u00f1o vendr\u00e1n a M\u00e9xico cient\u00edficos de Singapur y seguir\u00e1n con la segunda parte del proyecto.\n\nConacyt", "url": "https://www.huffingtonpost.com.mx/2018/03/03/imaginas-crear-alimentos-mas-nutritivos-con-el-aceite-gastado-en-la-cocina_a_23375502/?utm_hp_ref=mx-innovacion", "image": "https://o.aolcdn.com/images/dims3/GLOB/crop/2045x1075+0+79/resize/1200x630!/format/jpg/quality/85/http%3A%2F%2Fo.aolcdn.com%2Fhss%2Fstorage%2Fmidas%2Feb3bf77294f496fa6f26fea28a211b45%2F206175845%2Fproyecto-realizado-en-singapur.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Desechos", 1]], "location": ["22.1944444444", "-101.971944444"], "address": "city: MEXICANOS"}, {"title": "\u00a1No tires tus colillas de cigarro! Estos mexicanos ya saben c\u00f3mo darles un uso sustentable", "authors": ["Por Efe"], "date": "01/08/18", "summary": "Un grupo de mexicanos desarrollaron el proyecto 'Smoke Life', que consiste en la recolecci\u00f3n de colillas de cigarrillos para convertirlas en productos \u00fatiles que evitan la contaminaci\u00f3n del medio ambiente, inform\u00f3 la Universidad del Valle de M\u00e9xico (UVM).\nAnticorrosivosEl principal producto de 'Smoke Life' es el anticorrosivo, creado con procesos qu\u00edmicos utilizando maquinaria especializada.\nSe pueden crear diferentes productos, como suelas para zapatos, aislantes ac\u00fasticos\", indic\u00f3 Mart\u00ednez.\nLa elaboraci\u00f3n del anticorrosivo lleva alrededor de una hora desde que las colillas de cigarro son inducidas al proceso de transformaci\u00f3n.\nLa menor cantidad de colillas recolectadas por los emprendedores durante una semana en un bar ha sido de 1,500 y la mayor de 3,000, variando seg\u00fan el lugar.", "keywords": ["proceso", "life", "uso", "colillas", "tiempo", "sustentable", "mexicanos", "tires", "saben", "productos", "cigarro", "millones", "smoke", "recolecci\u00f3n", "c\u00f3mo", "uvm", "suelas", "darles"], "text": "Un grupo de mexicanos desarrollaron el proyecto 'Smoke Life', que consiste en la recolecci\u00f3n de colillas de cigarrillos para convertirlas en productos \u00fatiles que evitan la contaminaci\u00f3n del medio ambiente, inform\u00f3 la Universidad del Valle de M\u00e9xico (UVM).\n\nIdeado por Alejandro Mart\u00ednez, ganador del Premio UVM por el Desarrollo Social 2017, el modelo de negocio consiste en \"elaborar con las colillas de cigarro productos como recubrimientos anticorrosivos, pastas para libretas, aislantes t\u00e9rmicos y ac\u00fasticos, ladrillos o suelas de zapato\".\n\nAnualmente miles de millones de colillas de cigarrillos se arrojan al territorio mexicano, sin que exista alg\u00fan tratamiento efectivo para reducir el impacto generado por este desecho, capaz de contaminar hasta 50 litros de agua con una sola colilla.\n\nAnticorrosivos\n\nEl principal producto de 'Smoke Life' es el anticorrosivo, creado con procesos qu\u00edmicos utilizando maquinaria especializada.\n\nUno de los integrantes del equipo, el bi\u00f3logo Leopoldo Ben\u00edtez, desarroll\u00f3 productos a partir de un proceso biotecnol\u00f3gico creado por \u00e9l mismo con el que se manipula el acetato de celulosa (algod\u00f3n que compone las colillas de cigarro).\n\nSe pueden crear diferentes productos, como suelas para zapatos, aislantes ac\u00fasticos\", indic\u00f3 Mart\u00ednez.\n\nAsimismo, asegur\u00f3 que todos los productos \"quedan limpios del olor a tabaco, as\u00ed como de riesgo de contraer alguna enfermedad, por lo que es muy seguro de usar\".\n\nLa elaboraci\u00f3n del anticorrosivo lleva alrededor de una hora desde que las colillas de cigarro son inducidas al proceso de transformaci\u00f3n.\n\nPara los otros productos \"se requiere de mayor tiempo, pues las colillas son sometidas a un proceso bioqu\u00edmico con el que se tienen que ir degradando poco a poco y su tiempo de creaci\u00f3n es de aproximadamente 3 d\u00edas\", se\u00f1al\u00f3 el emprendedor.\n\nRecolecci\u00f3n de colillas\n\n'Smoke Life' basa su modelo en una recolecci\u00f3n masiva de colillas encontradas al aire libre o situando contenedores en concurridas inmediaciones de bares y discotecas para que la gente las deposite.\n\nLa menor cantidad de colillas recolectadas por los emprendedores durante una semana en un bar ha sido de 1,500 y la mayor de 3,000, variando seg\u00fan el lugar.\n\n\"Luego se almacenan en garrafones de agua vac\u00edos, en los que nos aseguramos que no se mezcle con alg\u00fan otro tipo de basura que pueda perjudicar el proceso\", detall\u00f3 Mart\u00ednez.\n\nDe acuerdo con la Encuesta Nacional de Adicciones, en M\u00e9xico hay unos 17 millones de fumadores y cada uno consume unas 127 cajetillas al a\u00f1o (2,540 cigarros).\n\nEl ganador del Premio UVM mencion\u00f3 que de ese total de residuos, 41% terminan en basureros, el restante 59% (29,500 millones de filtros) acaba contaminando ecosistemas vitales para la salud.", "url": "https://www.huffingtonpost.com.mx/2018/01/08/no-tires-tus-colillas-de-cigarro-estos-mexicanos-ya-saben-como-darles-un-uso-sustentable_a_23327761/?utm_hp_ref=mx-innovacion", "image": "https://o.aolcdn.com/images/dims3/GLOB/crop/5113x2689+0+367/resize/1200x630!/format/jpg/quality/85/http%3A%2F%2Fo.aolcdn.com%2Fhss%2Fstorage%2Fmidas%2Fdd4108d83998425afc9f6d78fdc82546%2F206010508%2Fno-smoking-rules-mean-smokers-have-to-discard-cigarette-and-cigar-picture-id108938428", "movies": [], "ej_keywords": [["Basura", 1]], "location": ["22.96", "-102.910277778"], "address": "city: MODELO"}, {"title": "As\u00ed es c\u00f3mo Alemania quiere ser l\u00edder en energ\u00edas renovables", "authors": ["Por Karelia Llanos", "Karelia Llanos"], "date": "03/11/18", "summary": "Alemania sigue en el camino para lograr lo que desde hace varios a\u00f1os atr\u00e1s inici\u00f3 en materia de energ\u00edas renovables.\nEn 2016, el carb\u00f3n proporcion\u00f3 17.2% de la generaci\u00f3n de energ\u00eda bruta de Alemania, frente al 25.6% en 1990.\nTeniendo esto en cuenta, Alemania no puede servir como un pa\u00eds modelo en t\u00e9rminos de transformaci\u00f3n del transporte\".\nY espero as\u00ed contin\u00fae, ya que ser\u00eda catastr\u00f3fico si simplemente reemplazamos autos convencionales con autos el\u00e9ctricos.\n\"Aproximadamente, 98% de los autos que vendemos son autos de diesel, pero en 2025 queremos que nuestros autos el\u00e9ctricos representen un 25 \u00f3 30% del total, es decir que habr\u00e1 un gran cambio.", "keywords": ["pa\u00eds", "quiere", "renovables", "alemania", "autos", "energ\u00eda", "emisiones", "as\u00ed", "sector", "ser", "l\u00edder", "el\u00e9ctricos", "millones", "c\u00f3mo", "transporte", "carb\u00f3n", "energ\u00edas"], "text": "Alemania sigue en el camino para lograr lo que desde hace varios a\u00f1os atr\u00e1s inici\u00f3 en materia de energ\u00edas renovables. Se trata de una estrategia energ\u00e9tica y clim\u00e1tica de largo plazo, del alem\u00e1n Energiewende, que apunta hacia un sistema de energ\u00eda bajo en carbono y basado en el desarrollo de energ\u00eda renovable; hasta ahora el saldo ha sido favorable: el pa\u00eds ha logrado reducir en 27.6% (cifras hasta 2016) las emisiones de gases de efecto invernadero, de acuerdo con la Agencia Federal Alemana del Medio Ambiente.\n\nAlemania baj\u00f3 20% sus emisiones de gases de efecto invernadero de 1990 a 2010 y el objetivo para 2020 es disminuirlas en otro 20%, para as\u00ed llegar a una reducci\u00f3n de 40%.\n\nComo parte de este plan, el gobierno alem\u00e1n prev\u00e9 el cierre de todas las plantas de energ\u00eda nuclear que hay en el pa\u00eds; actualmente hay 7 en funcionamiento en la red. As\u00ed como otros planes en diversos sectores, previstos en diferentes etapas; la m\u00e1s cerca hacia el 2020.\n\nNo ser\u00e1 f\u00e1cil\n\nSin embargo, diversos obst\u00e1culos han surgido en el proceso y analistas consideran que esta meta ser\u00e1 dif\u00edcil de cumplir. \"Es muy poco probable que la brecha al 40% se cierre en los a\u00f1os restantes hasta 2020. Eso significa que los esfuerzos para evitar las emisiones tienen que aumentar en los pr\u00f3ximos a\u00f1os hasta 2050. Esto podr\u00eda causar m\u00e1s efectos secundarios econ\u00f3micos que una eliminaci\u00f3n de CO2\", se\u00f1ala Fritz Vorholz, encargado de prensa de la think thank Agora Verkehrswende.\n\nEn tanto que el especialista de la agencia de berlinesa de electromobilidad eMO, J\u00f6rg Welke, considera que \"es seguro que se perder\u00e1n los objetivos (para 2020). Estas son malas noticias para nosotros, especialmente porque siempre quisimos ser un modelo a seguir para poder conectar la protecci\u00f3n del medio ambiente con la econom\u00eda. Ahora parece que Alemania cuenta con la vieja econom\u00eda del carb\u00f3n\", afirma.\n\nEl domingo pasado, Alemania logr\u00f3 sobrevivir a un periodo de incertidumbre pol\u00edtico y con ello formar gobierno. Angela Merkel iniciar\u00e1 un cuarto mandato luego de que el Partido Socialdem\u00f3crata de Alemania (SPD) votara a favor de una nueva coalici\u00f3n de gobierno con los conservadores de la canciller alemana.\n\nCabe recordar que tras las elecciones de septiembre de 2017, la Uni\u00f3n Dem\u00f3crata Cristiana (CDU, por sus siglas en alem\u00e1n) representada por Angela Merkel, result\u00f3 ganador, sin embargo no alcanz\u00f3 la mayor\u00eda de votos necesarios para gobernar, y tras varios intentos y reuniones para formar gobierno este no se hab\u00eda concretado.\n\nDependencia del carb\u00f3n En la COP23, realizada en Bonn en 2017, Merkel reconoci\u00f3 que su pa\u00eds a\u00fan enfrenta un gran problema. \"Sabemos que tenemos una responsabilidad aqu\u00ed, todav\u00eda usamos mucho carb\u00f3n, particularmente lignito\", dijo. Actualmente, el sector energ\u00e9tico de Alemania depende de un 40% del carb\u00f3n, esto se debe en gran parte a la decisi\u00f3n de eliminar gradualmente la energ\u00eda nuclear tras el desastre de Fukushima en 2011. La dependencia por el carb\u00f3n no ha cesado desde entonces y s\u00f3lo se ha visto una ligera reducci\u00f3n en su uso con el paso de los a\u00f1os. En 2016, el carb\u00f3n proporcion\u00f3 17.2% de la generaci\u00f3n de energ\u00eda bruta de Alemania, frente al 25.6% en 1990. Aunque la participaci\u00f3n de la energ\u00eda del lignito, que es un tipo de carb\u00f3n liviano y f\u00e1cil de quemar, cay\u00f3 del 31.1% en 1990 al 23.1% en 2016, sigue siendo la segunda fuente de energ\u00eda m\u00e1s importante en Alemania, a pesar de ser un gran generador de emisiones de CO2, incluso mayor que el carb\u00f3n. Por el momento, Alemania sigue siendo el mayor productor de carb\u00f3n en el mundo, pero se prev\u00e9 que este a\u00f1o cierre sus \u00faltimas minas de carb\u00f3n. Lo mismo ocurre con el lignito, Alemania es el principal productor de este tipo de carb\u00f3n en el mundo, seguido de China, Rusia y Estados Unidos y el debate sobre cu\u00e1ndo se dejar\u00e1 de usar lignito sigue puesto sobre la mesa. Adem\u00e1s el transporte depende del carb\u00f3n: los trenes y el metro lo necesitan para generar la electricidad necesaria de la que dependen.\n\nCooperaci\u00f3n ciudadana\n\nLa transici\u00f3n energ\u00e9tica ha tra\u00eddo beneficios y a la vez ciertas afectaciones. Actualmente, un tercio de toda la electricidad de Alemania proviene de energ\u00edas renovables, a pesar de que el pa\u00eds no cuente con mucho sol, han tenido d\u00edas en los que incluso se llega a tener una mayor cantidad de energ\u00eda a la necesaria y es entonces cuando la venden a otros pa\u00edses.\n\nLa mayor\u00eda de los alemanes est\u00e1n a favor de la Energiewende y contribuyen a trav\u00e9s de diversos cobros, a que la infraestructura en materia de energ\u00edas renovables avance.\n\nEl problema del sector transporte\n\nKarelia Llanos\n\nEs indispensable que la transici\u00f3n energ\u00e9tica tambi\u00e9n se de en el sector transporte, sin embargo, seg\u00fan con Clean Energy Wire, a\u00fan no hay un consenso de c\u00f3mo lograrlo en Alemania.\n\nDe acuerdo con el experto Fritz Vorholz, el sector de transporte alem\u00e1n no contribuy\u00f3 ni una tonelada al objetivo de reducci\u00f3n de gases de efecto invernadero. En el a\u00f1o base de 1990, el transporte caus\u00f3 164.4 millones de toneladas de gases de efecto invernadero y en 2016 fue de 166.2 millones (la gran mayor\u00eda causada por el tr\u00e1fico rodado).\n\nTeniendo esto en cuenta, Alemania no puede servir como un pa\u00eds modelo en t\u00e9rminos de transformaci\u00f3n del transporte\".\n\nY es que para lograr una transici\u00f3n en el transporte, no s\u00f3lo se trata de tener carros el\u00e9ctricos en circulaci\u00f3n, sino de crear un nuevo sistema de movilidad, como refiere Energy Clew Wire, transporte mar\u00edtimo y aviaci\u00f3n de baja emisi\u00f3n de carbono, as\u00ed como transporte p\u00fablico neutro para el clima.\n\nA finales de 2016, el gobierno alem\u00e1n concluy\u00f3 un plan llamado 'Klimaschutzplan 2050', el cual contiene un objetivo de reducci\u00f3n de emisiones para diferentes sectores de la econom\u00eda. Seg\u00fan este plan, el sector del transporte debe reducir sus emisiones en 40 a 42% hasta 2030 en comparaci\u00f3n con 1990.\n\nLo anterior significa que en 2030 las emisiones deben estar en un rango de 95 a 98 millones de toneladas, alrededor de 70 millones de toneladas menos que hoy. \"Este es un gran desaf\u00edo, que se lograr\u00e1, entre otras cosas, mediante un \u00e9xito r\u00e1pido en el mercado de autom\u00f3viles con emisiones muy bajas y autom\u00f3viles sin emisiones, cambios en la distribuci\u00f3n modal entre autom\u00f3viles privados y otros modos de transporte\", se\u00f1ala Vorholz.\n\nLo que es seguro, dice Vorholz, es que la industria del autom\u00f3vil se ha visto obligada a invertir billones de euros en la producci\u00f3n de autom\u00f3viles el\u00e9ctricos.\n\nPor ejemplo, Volkswagen ha anunciado que invertir\u00e1 m\u00e1s de 34 billones de euros hasta el 2022. Y hace un a\u00f1o, Daimler anunci\u00f3 inversiones de 15 billones de euros anuales para autom\u00f3viles el\u00e9ctricos, servicios de movilidad y conducci\u00f3n aut\u00f3noma.\n\nPara Welke, las se\u00f1ales son claras, \"cada vez m\u00e1s y m\u00e1s personas se deshacen de este asunto de la cultura del coche. Y espero as\u00ed contin\u00fae, ya que ser\u00eda catastr\u00f3fico si simplemente reemplazamos autos convencionales con autos el\u00e9ctricos. Adem\u00e1s de la Energiewende, tambi\u00e9n necesitamos un\n\nVerkehrswende. M\u00e1s movilidad, m\u00e1s intercambio, m\u00e1s transporte p\u00fablico, m\u00e1s servicios conectados\", afirma Welke.\n\nEn el pa\u00eds se llevan a cabo diversos programas piloto para que la transformaci\u00f3n en el transporte sea una realidad, como es el 'E-bus BerlIn' del sistema de transporte BVG, el cual circula, a manera de prueba, por las calles de Berl\u00edn en la l\u00ednea 204. El e-bus se carga entre 4 y 7 minutos a trav\u00e9s de\n\nun sistema de inducci\u00f3n, es de la marca Solaris y pretende revolucionar el transporte en el mercado europeo.\n\nMovilidad\n\nKarelia Llanos\n\nEl pa\u00eds l\u00edder en la industria automotriz, con marcas como Volkswagen, BMW y Porsche , cuenta con tambi\u00e9n con un plan estrat\u00e9gico para que este sector permita que se reduzcan las emisiones de CO2, el cual est\u00e1 completamente ligado con la e-mobility (o movilidad el\u00e9ctrica).\n\nEn la f\u00e1brica automotriz de Volkswagen en Dresden llegan compradores de autos y personas que quieren realizar una prueba de manejo, hay quienes aprovechan y realizan un tour en la Gl\u00e4serne Manufaktur Dresden para observar las nuevas tendencias automotrices y adem\u00e1s para saber el proceso de construcci\u00f3n de un auto. En esta f\u00e1brica s\u00f3lo se realiza el montaje final de un auto a partir de las piezas enviadas por otras f\u00e1bricas de la compa\u00f1\u00eda.\n\nEn entrevista con el jefe de Comunicaciones y Relaciones P\u00fablicas de Volkswagen Sachsen GmbH, Carsten Krebs, para el Huffington Post M\u00e9xico, explic\u00f3 que la empresa actualmente fabrica dos modelos de autos el\u00e9ctricos, el e-Golf y el e-Up!, y de acuerdo con cifras de Volkswagen, en 2017 vendieron un total de 6.23 millones de veh\u00edculos y s\u00f3lo 44 mil de \u00e9stos fueron autos el\u00e9ctricos.\n\nCabe se\u00f1alar que tras el esc\u00e1ndalo de emisiones o 'dieselgate' en el que se ha visto envuelta la firma germana, \u00e9sta ha propuesto un cambio de estrategia con una nueva gama de modelos I.D. totalmente el\u00e9ctricos, que estar\u00e1 disponible a partir de 2020.\n\nDe acuerdo con Krebs, el futuro de la industria automotriz se rige por tres pilares: electrificaci\u00f3n, autonom\u00eda y conectividad.\n\n\"Aproximadamente, 98% de los autos que vendemos son autos de diesel, pero en 2025 queremos que nuestros autos el\u00e9ctricos representen un 25 \u00f3 30% del total, es decir que habr\u00e1 un gran cambio. En 2025 esperamos que 2 o 3 millones de nuestros autos sean totalmente el\u00e9ctricos\", dice Krebs.\n\nUno de los retos a los que se enfrenta esta industria es a los puntos de carga de los autos el\u00e9ctricos, los cuales para muchos no son suficientes y tardan horas en cargarse. \"A enero de 2018, hay 4,134 puntos de recarga p\u00fablicos. La mayor\u00eda de ellos son cargadores lentos, lo que\n\nsignifica que la carga lleva muchas horas. Adem\u00e1s, no hay un sistema de pago interoperable. Por lo tanto, debe estar registrado en el operador del punto de carga para poder usarlo\", puntualiza Vorholz.\n\nPor esa raz\u00f3n, BMW, Daimler, Ford y Shell hicieron una alianza para construir 400 nuevas estaciones de carga m\u00e1s r\u00e1pidas en el periodo 2017-2020. Asimismo, las empresas automotrices alemanas planean sacar al mercado diferentes modelos el\u00e9ctricos y aut\u00f3nomos en 2019 y 2020, en una b\u00fasqueda de cumplir la nueva estrategia de e-mobility.\n\nHay reconocimiento\n\nA\u00fan con todo, Alemania es vista como un ejemplo interesante en muchos pa\u00edses. \"Muchas delegaciones visitan el pa\u00eds para aprender sobre Energiewende y hay muchas solicitudes de asistencia t\u00e9cnica de expertos alemanes. Alemania ha hecho una transici\u00f3n sin una crisis econ\u00f3mica y sin que se apaguen las luces; por supuesto, tambi\u00e9n ha habido errores y lecciones aprendidas y otros pa\u00edses est\u00e1n estudiando las experiencias alemanas, buenas y malas\", se\u00f1ala Lutz Weischer, experto en la materia y l\u00edder del equipo Pol\u00edtica Clim\u00e1tica internacional del grupo de estudios alem\u00e1n Germanwatch.", "url": "https://www.huffingtonpost.com.mx/2018/03/11/asi-es-como-alemania-quiere-ser-lider-en-energias-renovables_a_23382655/?utm_hp_ref=mx-innovacion", "image": "https://o.aolcdn.com/images/dims3/GLOB/crop/4128x2170+0+158/resize/1200x630!/format/jpg/quality/85/http%3A%2F%2Fo.aolcdn.com%2Fhss%2Fstorage%2Fmidas%2F882e81c091ac92cf72c9efa0131254d7%2F206201862%2FFoto%2B3%2BFuente%2BKarelia%2BLlanos.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Minas", 1], ["Emisiones", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "LEGO vender\u00e1 sus primeras piezas de pl\u00e1stico obtenido de plantas", "authors": ["Por Maleny Morfen", "Maleny Morfen", "Editora De Un Mundo Mejor En Huffpost M\u00e9xico."], "date": "03/05/18", "summary": "La compa\u00f1\u00eda danesa de juguetes LEGO da un paso hacia la sustentabilidad del medio ambiente.\nEste a\u00f1o LEGO vender\u00e1 sus primeras piezas hechas de pl\u00e1stico a base de plantas, obtenido de ca\u00f1as de az\u00facar.\nLEGO Piezas de polietileno de LEGO.\nEl objetivo de la empresa es utilizar materiales sustentables en sus productos y empaques para el a\u00f1o 2030.\nLEGO ya ha invertido $165 millones de d\u00f3lares en investigaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de alternativas de materiales sustentables que pueda utilizar en su producci\u00f3n.", "keywords": ["lego", "hechas", "vender\u00e1", "juguetes", "plantas", "utilizar", "polietileno", "pl\u00e1stico", "obtenido", "materiales", "primeras", "compa\u00f1\u00eda", "piezas", "sustentables"], "text": "\n\nLa compa\u00f1\u00eda danesa de juguetes LEGO da un paso hacia la sustentabilidad del medio ambiente.\n\nEste a\u00f1o LEGO vender\u00e1 sus primeras piezas hechas de pl\u00e1stico a base de plantas, obtenido de ca\u00f1as de az\u00facar.\n\nLas nuevas piezas est\u00e1n hechas de polietileno, un material durable y suave que, de acuerdo a la compa\u00f1\u00eda, no muestra ninguna diferencia con el pl\u00e1stico original.\n\nActualmente las piezas de LEGO est\u00e1n hechas de pl\u00e1sticos obtenidos de aceites.\n\nDentro de sus nuevos elementos de polietileno estar\u00e1n figuras de \u00e1rboles, arbustos y hojas.\n\nLEGO Piezas de polietileno de LEGO.\n\n\n\nEl objetivo de la empresa es utilizar materiales sustentables en sus productos y empaques para el a\u00f1o 2030.\n\nLEGO ya ha invertido $165 millones de d\u00f3lares en investigaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de alternativas de materiales sustentables que pueda utilizar en su producci\u00f3n.\n\nAsimismo, la compa\u00f1\u00eda danesa se ha aliado con la organizaci\u00f3n WWF para ayudar a reducir las emisiones de carb\u00f3n en sus procesos de producci\u00f3n y operaciones.\n\nTambi\u00e9n ha invertido en energ\u00eda e\u00f3lica y ha reducido los desperdicios de pl\u00e1stico en sus vertederos.\n\nLego Energ\u00eda e\u00f3lica en Lego.\n\n\n\nLEGO recomienda donar los juguetes de su compa\u00f1\u00eda que no est\u00e9n siendo utilizados o si ya no se encuentran en buen estado, convoca a reciclarlos con los dem\u00e1s materiales de pl\u00e1stico del hogar.", "url": "https://www.huffingtonpost.com.mx/2018/03/05/lego-vendera-sus-primeras-piezas-de-plastico-obtenido-de-plantas_a_23377534/?utm_hp_ref=mx-innovacion", "image": "https://o.aolcdn.com/images/dims3/GLOB/crop/4096x2154+0+431/resize/1200x630!/format/jpg/quality/85/http%3A%2F%2Fo.aolcdn.com%2Fhss%2Fstorage%2Fmidas%2F496062c6e30e25f4d9aa5ccef2b07f7d%2F206183707%2Fee_agi_sam_lcm_11.JPG", "movies": [], "ej_keywords": [["Emisiones", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "El Reino Unido cuenta con una innovaci\u00f3n para recolectar botellas de pl\u00e1stico del mar.", "authors": ["Por Maleny Morfen", "Maleny Morfen", "Editora De Un Mundo Mejor En Huffpost M\u00e9xico."], "date": "02/28/18", "summary": "El Reino Unido cuenta con una innovaci\u00f3n para recolectar botellas de pl\u00e1stico del mar.\nEl primer \"Seabin\" es capaz de recolectar del mar m\u00e1s de 80,000 botellas de pl\u00e1stico al a\u00f1o.\nEste aparato consiste en una lata de basura flotante localizada en aguas marinas, en puertos, clubs de yates y puertos comerciales.\nRecolecta botellas de pl\u00e1stico, bolsas de pl\u00e1stico y colillas de cigarros.\nPete Ceglinski y Andrew Turton\"Sure we can't catch everything right now but it's a really positive start.", "keywords": ["botellas", "reino", "aparato", "puertos", "innovaci\u00f3n", "pete", "seabin", "pl\u00e1stico", "recolectar", "cuenta", "capacidad", "basura", "ceglinski", "unido", "mar"], "text": "Proyecto Seabin.\n\nEl Reino Unido cuenta con una innovaci\u00f3n para recolectar botellas de pl\u00e1stico del mar.\n\nEl primer \"Seabin\" es capaz de recolectar del mar m\u00e1s de 80,000 botellas de pl\u00e1stico al a\u00f1o. Este aparato consiste en una lata de basura flotante localizada en aguas marinas, en puertos, clubs de yates y puertos comerciales.\n\nEl agua es absorbida de la superficie del mar por el Seabin y pasa a trav\u00e9s de una bolsa localizada en su interior, con una bomba de agua sumergible capaz de absorber 25,000 litros por hora y se conecta directamente a una corriente de energ\u00eda. El agua es entonces impulsada de vuelta al mar, dejando la basura recolectada en la bolsa de captura del aparato, para despu\u00e9s ser desechada de manera correcta.\n\nEste aparato de origen brit\u00e1nico tambi\u00e9n tiene la capacidad de capturar cierto porcentaje de aceites y contaminantes flotando en la superficie del mar.\n\nEl primer Seabin ya ha sido instalado en el puerto de Portsmouth, en el Reino Unido. Recolecta botellas de pl\u00e1stico, bolsas de pl\u00e1stico y colillas de cigarros. Tiene una capacidad de hasta 1.5 kilogramos al d\u00eda y la lata puede contener hasta 12 kg en su capacidad m\u00e1xima, recuperando el equivalente a 20,000 botellas de pl\u00e1stico u 83,000 bolsas de pl\u00e1stico al a\u00f1o.\n\nLos creadores australianos Pete Ceglinski y Andrew Turton se inspiraron para la creaci\u00f3n del Seabin despu\u00e9s de saber que las soluciones que exist\u00edan para limpiar la basura del mar no era efectiva, como es el caso de los botes que son manejados manualmente alrededor de los puertos; adem\u00e1s de ser caros de manejar y mantener.\n\n\"Por supuesto, no podemos atrapar todo ahora mismo, pero \u00e9ste es un comiendo realmente positivo. Es una gran misi\u00f3n, pero puede hacerse. De hecho, lo estamos haciendo justo ahora.\" Pete Ceglinski y Andrew Turton\n\n\"Sure we can't catch everything right now but it's a really positive start. It's a big mission, but it can be done. In fact, we're doing it right now.\" - Pete Ceglinski and Andrew Turton\n\nProyecto Seabin.\n\nUna vez que los creadores tuvieron el prototipo listo, lanzaron una campa\u00f1a a trav\u00e9s del sitio \"IndieGoGo\" para recaudar los fondos necesarios. La recaudaci\u00f3n fue exitosa, por lo que estar\u00e1 disponible comercialmente a partir del pr\u00f3ximo noviembre.\n\nActualmente el Seabin se est\u00e1 probando en otros lugares como en puertos de Espa\u00f1a y Finlandia.\n\nLa p\u00e1gina oficial del proyecto Seabin es seabinproject.com", "url": "https://www.huffingtonpost.com.mx/2018/02/28/el-reino-unido-cuenta-con-una-innovacion-para-recolectar-botellas-de-plastico-del-mar_a_23373719/?utm_hp_ref=mx-innovacion", "image": "https://o.aolcdn.com/images/dims3/GLOB/crop/3500x1842+0+269/resize/1200x630!/format/jpg/quality/85/http%3A%2F%2Fo.aolcdn.com%2Fhss%2Fstorage%2Fmidas%2F11eae7a7dbed327326c3a776303c9f4c%2F206170349%2FRTX13PXD.jpeg", "movies": [], "ej_keywords": [["Basura", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "\u00c9l es el estudiante mexicano que crea ladrillos con botellas de PET", "authors": ["Por Notimex"], "date": "01/06/18", "summary": "A partir de envases pl\u00e1sticos de alimentos y bebidas (PET) y de productos de limpieza de hogar y qu\u00edmicos industriales (HDPE), un estudiante mexicano de la carrera de ingenier\u00eda mec\u00e1nica, dise\u00f1\u00f3 ladrillos aptos para construir casas.\nSe trata de Eddier Gerardo Ovando Garciliano, de la Universidad Ju\u00e1rez Aut\u00f3noma de Tabasco (UJAT), que logr\u00f3 crear esto moliendo pl\u00e1stico.\nAdem\u00e1s del PET y el HDPE, agreg\u00f3 el pl\u00e1stico fuerte que se encuentra en algunas botellas, bolsas o muebles (LDPE) y con ello, desarroll\u00f3 el proyecto 'Blocks de Pl\u00e1stico, para la edificaci\u00f3n de casas y construcciones'.\nCada d\u00eda se tiran toneladas de basura en las calles y los r\u00edos.\nTan solo en mi localidad en un radio de dos kil\u00f3metros, entre mis sobrinos y yo recolectamos en un solo d\u00eda m\u00e1s de una tonelada de basura y solo en botellas tipo PET y HDPE\", dijo al Foro Consultivo Cient\u00edfico y Tecnol\u00f3gico (FCCyT).", "keywords": ["botellas", "precio", "solo", "crea", "hdpe", "pet", "block", "reducir", "tan", "pl\u00e1sticos", "pl\u00e1stico", "r\u00edos", "ladrillos", "estudiante", "mexicano"], "text": "A partir de envases pl\u00e1sticos de alimentos y bebidas (PET) y de productos de limpieza de hogar y qu\u00edmicos industriales (HDPE), un estudiante mexicano de la carrera de ingenier\u00eda mec\u00e1nica, dise\u00f1\u00f3 ladrillos aptos para construir casas.\n\nSe trata de Eddier Gerardo Ovando Garciliano, de la Universidad Ju\u00e1rez Aut\u00f3noma de Tabasco (UJAT), que logr\u00f3 crear esto moliendo pl\u00e1stico.\n\nTwitter/Josemanuelpinag\n\nExplic\u00f3 que los materiales se muelen en granos de 0.3 a 3.0 mil\u00edmetros, lo que da como resultado un material en condiciones \u00f3ptimas para generar bloques para construcci\u00f3n, resistentes y m\u00e1s ligeros.\n\nAdem\u00e1s del PET y el HDPE, agreg\u00f3 el pl\u00e1stico fuerte que se encuentra en algunas botellas, bolsas o muebles (LDPE) y con ello, desarroll\u00f3 el proyecto 'Blocks de Pl\u00e1stico, para la edificaci\u00f3n de casas y construcciones'.\n\n\"Al utilizar un material que es tan abundante y dif\u00edcil de degradar naturalmente, se garantiza una forma segura de reducir el porcentaje de los pl\u00e1sticos PET, HDPE y LDPE en los ecosistemas y al mismo tiempo se puede frenar la extracci\u00f3n de arena de los r\u00edos y las playas por parte de las empresas constructoras\", dijo.\n\nSu motivaci\u00f3n\n\nExplic\u00f3 que radica en una rancher\u00eda alejada de la zona urbana, y que su objetivo es contribuir a limpiar su comunidad y reducir el impacto ambiental que generan los desechos pl\u00e1sticos en el ecosistema.\n\nCada d\u00eda se tiran toneladas de basura en las calles y los r\u00edos. Tan solo en mi localidad en un radio de dos kil\u00f3metros, entre mis sobrinos y yo recolectamos en un solo d\u00eda m\u00e1s de una tonelada de basura y solo en botellas tipo PET y HDPE\", dijo al Foro Consultivo Cient\u00edfico y Tecnol\u00f3gico (FCCyT).\n\nDescribi\u00f3 que el 'block' de la mezcla cemento-pl\u00e1stico es una buena opci\u00f3n para la construcci\u00f3n de casas pues sus caracter\u00edsticas de resistencia y su precio son similares a las de un block convencional con la diferencia de que este es mucho m\u00e1s ligero.\n\nM\u00e1s barato\n\nPor ejemplo, mientras un block com\u00fan pesa entre 14 y 15 kilogramos y su precio ronda los 7 pesos con 80 centavos, uno creado con pl\u00e1stico pesa entre 7 y 8 kilogramos y tendr\u00eda un costo aproximado de 9 pesos, que podr\u00eda bajar a\u00fan m\u00e1s, seg\u00fan el tabasque\u00f1o.\n\nPor esta investigaci\u00f3n, Ovando Garciliano recibi\u00f3 el premio en el reto Medio Ambiente del concurso Vive conCiencia 2017, certamen dirigido a estudiantes de universidades p\u00fablicas y privadas organizado por 42 instituciones y coordinado por el FCCyT.", "url": "https://www.huffingtonpost.com.mx/2018/01/06/el-es-el-estudiante-mexicano-que-crea-ladrillos-con-botellas-de-pet_a_23325550/?utm_hp_ref=mx-innovacion", "image": "https://o.aolcdn.com/images/dims3/GLOB/crop/700x367+0+58/resize/1200x630!/format/jpg/quality/85/http%3A%2F%2Fo.aolcdn.com%2Fhss%2Fstorage%2Fmidas%2Fd70261d6cbf67f76a2d148499b3a3421%2F206003698%2FDPWRSgaU8AAG7W-.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Basura", 1], ["Desechos", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "Qu\u00e9 modelo de desarrollo nos espera con AMLO", "authors": ["Edmundo Del Pozo", "Coordinador Del Programa Territorio", "Derechos Y Desarrollo En"], "date": "08/06/18", "summary": "En M\u00e9xico se ha impulsado desde hace d\u00e9cadas un modelo de desarrollo extractivista, basado en la explotaci\u00f3n intensiva de recursos naturales, la degradaci\u00f3n del medio ambiente, el incremento de los conflictos socioambientales y la violaci\u00f3n de derechos humanos.\nUno de sus rostros m\u00e1s visible son los llamados \"megaproyectos\" diseminados por todo el pa\u00eds, especialmente en territorios de pueblos ind\u00edgenas y campesinos.\nSi bien puede ser prematuro anticipar respuestas, podr\u00edamos esbozar algunas pinceladas de la estrategia de desarrollo que pretende detonarse.\nLa aprobaci\u00f3n del pr\u00f3ximo Plan Nacional de Desarrollo puede ser una buena oportunidad, pero no la \u00fanica para una problem\u00e1tica que es urgente y permanente.\nSin duda una muy buena se\u00f1al para quienes aspiramos a cuidar y construir otras formas de desarrollo en M\u00e9xico.", "keywords": ["sociales", "desarrollo", "pueblos", "renovables", "amlo", "extractivista", "territorios", "espera", "modelo", "proyecto", "nacional", "ind\u00edgenas"], "text": "ALBERTO ROA /CUARTOSCURO.COM Habitantes de Actopan y otros municipios de Veracruz, ademas de organizaciones sociales marcharon para exigir que se frenen proyectos mineros en su regi\u00f3n. 27 de abril de 2018. Clausuraron simb\u00f3licamente las bodegas de la Minera Galv\u00e1n.\n\nEn M\u00e9xico se ha impulsado desde hace d\u00e9cadas un modelo de desarrollo extractivista, basado en la explotaci\u00f3n intensiva de recursos naturales, la degradaci\u00f3n del medio ambiente, el incremento de los conflictos socioambientales y la violaci\u00f3n de derechos humanos.\n\nUno de sus rostros m\u00e1s visible son los llamados \"megaproyectos\" diseminados por todo el pa\u00eds, especialmente en territorios de pueblos ind\u00edgenas y campesinos. Esta l\u00f3gica de desarrollo se profundiz\u00f3 durante este sexenio con la aprobaci\u00f3n de la Reforma Energ\u00e9tica y su paquete de normas secundarias que otorgan prioridad a estas actividades y privilegian los intereses econ\u00f3micos de las empresas.\n\nFrente a esta realidad, \u00bfcu\u00e1l ser\u00e1 la estrategia del proyecto pol\u00edtico encabezado por L\u00f3pez Obrador?, \u00bfpondr\u00e1 l\u00edmites al avance de este modelo?, \u00bfse comprometer\u00e1 en serio con los derechos de las comunidades y la protecci\u00f3n al medio ambiente o continuar\u00e1 con la ruta del desarrollismo sin frenes\u00ed que hemos padecido, aunado al incremento de conflictos sociales y la criminalizaci\u00f3n de defensores y defensoras del territorio?\n\nLa alentadora apuesta al modelo de energ\u00edas renovables entra en fuerte tensi\u00f3n con la explotaci\u00f3n acelerada e inmediata que se ha planteado de gas y petr\u00f3leo.\n\nSi bien puede ser prematuro anticipar respuestas, podr\u00edamos esbozar algunas pinceladas de la estrategia de desarrollo que pretende detonarse.\n\nEntre las metas propuestas por Morena se encuentra el combate a la pobreza, las desigualdades y la construcci\u00f3n de un Estado que no se someta a las \u00e9lites econ\u00f3micas. Para avanzar en esta direcci\u00f3n su \"Proyecto de Naci\u00f3n\" (P18), en el eje de \"Econom\u00eda y Desarrollo\" aboga por el incremento las actividades extractivas y el impulso de este tipo de proyectos y tambi\u00e9n de energ\u00edas renovables. En esta l\u00ednea, el pasado 27 de julio durante el anuncio de su gabinete energ\u00e9tico, AMLO inform\u00f3 que las prioridades ser\u00edan extraer petr\u00f3leo y gas con urgencia; reconfigurar y rehabilitar las seis refiner\u00edas existentes; construir una nueva, y producir m\u00e1s energ\u00eda el\u00e9ctrica.\n\nUno de los principales objetivos de su proyecto es la revisi\u00f3n de la Reforma Energ\u00e9tica, donde se anticipa una menor contrataci\u00f3n de empresas extranjeras y en consecuencia una posible reducci\u00f3n en la intervenci\u00f3n de actores privados en los territorios. No obstante, ello no implica renunciar a estas actividades, centrales en la estrategia econ\u00f3mica del futuro gobierno, sino que seguir\u00e1n intensific\u00e1ndose solo que desde PEMEX y CFE.\n\nTambi\u00e9n es de esperarse que la derrama econ\u00f3mica genere una mayor redistribuci\u00f3n para programas sociales que combatan la pobreza y desigualdad que reinan en el pa\u00eds. No es lo mismo que la gran tajada del pastel se la lleven las empresas, a que el dinero sea invertido en derechos sociales b\u00e1sicos como salud, educaci\u00f3n, vivienda, y programas para los sectores m\u00e1s excluidos.\n\nA pesar de ello, un proyecto pol\u00edtico que aspira a una transformaci\u00f3n de gran calado no debe conformarse con recuperar el control del desarrollo y redistribuir mejor la riqueza nacional, debe tambi\u00e9n dar un debate serio sobre los impactos ambientales y sociales del modelo extractivista y plantear su superaci\u00f3n gradual por otras alternativas.\n\nLa aprobaci\u00f3n del pr\u00f3ximo Plan Nacional de Desarrollo puede ser una buena oportunidad, pero no la \u00fanica para una problem\u00e1tica que es urgente y permanente.\n\nMuy cerca est\u00e1n las experiencias de gobiernos progresistas en Bolivia, Ecuador y Brasil, que impulsaron megaproyectos del alto impacto como la carretera a trav\u00e9s del Tipnis, la explotaci\u00f3n del Yasun\u00ed y la represa Belo Monte, con graves consecuencias ambientales y la violaci\u00f3n a derechos de comunidades ind\u00edgenas, que fueron denunciadas ante instancias internacionales.\n\nUno de los cinco mandatos del Proyecto de Naci\u00f3n es el de \"Desarrollo Sostenible y Buen Vivir\", que plantea que el modelo \"pasa obligadamente por el respeto a los pueblos ind\u00edgenas y por el pleno reconocimiento de sus usos y costumbre, su autonom\u00eda, sus territorios y los recursos naturales en ellos ubicados\".\n\nM\u00e1s all\u00e1 del postulado, habr\u00e1 que constatar c\u00f3mo se har\u00e1 efectivo en un panorama altamente conflictivo, provocado por la presencia de megaproyectos en territorios ind\u00edgenas y ante la intenci\u00f3n de implementar entre 25 y 30 proyectos de gran escala, seg\u00fan el propio P18. Entre ellos destaca el corredor \"Trans-\u00edstmico\", en el Istmo de Tehuantepec, regi\u00f3n donde el rechazo comunitario a los parques e\u00f3licos y a la miner\u00eda a cielo abierto es manifiesto.\n\nDe continuar el impulso extractivista por el gobierno entrante no tardar\u00e1 en activarse la resistencia de pueblos y comunidades ind\u00edgenas, campesinas, de movimientos y organizaciones ambientalista y de defensa del territorio.\n\nPor otro lado, la alentadora apuesta al modelo de energ\u00edas renovables entra en fuerte tensi\u00f3n con la explotaci\u00f3n acelerada e inmediata que se ha planteado de gas y petr\u00f3leo y la rehabilitaci\u00f3n de las refiner\u00edas, centrales termoel\u00e9ctricas e hidroel\u00e9ctricas. Al tiempo que debe cuidar no replicar un modelo de renovables, cuyos efectos no han sido muy distintos al esquema extractivista tradicional en cuanto a su l\u00f3gica de imposici\u00f3n en las comunidades.\n\nDe continuar el impulso extractivista por el gobierno entrante no tardar\u00e1 en activarse la resistencia de pueblos y comunidades ind\u00edgenas, campesinas, de movimientos y organizaciones ambientalista y de defensa del territorio. Esperemos que en esta agenda, m\u00e1s all\u00e1 de lo que ya est\u00e1 proyectado, se abran canales de discusi\u00f3n p\u00fablica con estos actores y la ciudadan\u00eda para dar una discusi\u00f3n abierta y cr\u00edtica sobre el modelo de \"desarrollo\".\n\nLa aprobaci\u00f3n del pr\u00f3ximo Plan Nacional de Desarrollo puede ser una buena oportunidad, pero no la \u00fanica para una problem\u00e1tica que es urgente y permanente. El escenario es muy complejo y tambi\u00e9n las presiones del capital nacional e internacional tocan la puerta del futuro presidente para intentar preservar el modelo econ\u00f3mico que impera. Por ahora y en lo que llega la toma posesi\u00f3n, es de celebrar la reciente declaraci\u00f3n de L\u00f3pez Obrador de no emplear el m\u00e9todo de la fracturaci\u00f3n hidr\u00e1ulica (fracking) para la extracci\u00f3n de hidrocarburos. Sin duda una muy buena se\u00f1al para quienes aspiramos a cuidar y construir otras formas de desarrollo en M\u00e9xico.\n\n* Este contenido representa la opini\u00f3n del autor y no necesariamente la de HuffPost M\u00e9xico.\n\nVIDEO SUGERIDO:", "url": "https://www.huffingtonpost.com.mx/edmundo-del-pozo/que-modelo-de-desarrollo-nos-espera-con-amlo_a_23496770/?utm_hp_ref=mx-voces", "image": "https://o.aolcdn.com/images/dims3/GLOB/crop/3008x1581+0+216/resize/1200x630!/format/jpg/quality/85/http%3A%2F%2Fo.aolcdn.com%2Fhss%2Fstorage%2Fmidas%2F1ea65a3e208a1d22b6f3e1e0681bebf%2F206575688%2Fprotesta-mineras-Veracruz-desarrollo-M%253Fxico-AMLO.jpg", "movies": ["https://www.youtube.com/embed/I4cDbV2NtMY"], "ej_keywords": [["Ambientalista", 1]], "location": ["22.96", "-102.910277778"], "address": "city: MODELO"}, {"title": "Qu\u00e9 modelo de desarrollo nos espera con AMLO", "authors": ["Edmundo Del Pozo", "Coordinador Del Programa Territorio", "Derechos Y Desarrollo En"], "date": "08/06/18", "summary": "En M\u00e9xico se ha impulsado desde hace d\u00e9cadas un modelo de desarrollo extractivista, basado en la explotaci\u00f3n intensiva de recursos naturales, la degradaci\u00f3n del medio ambiente, el incremento de los conflictos socioambientales y la violaci\u00f3n de derechos humanos.\nUno de sus rostros m\u00e1s visible son los llamados \"megaproyectos\" diseminados por todo el pa\u00eds, especialmente en territorios de pueblos ind\u00edgenas y campesinos.\nSi bien puede ser prematuro anticipar respuestas, podr\u00edamos esbozar algunas pinceladas de la estrategia de desarrollo que pretende detonarse.\nLa aprobaci\u00f3n del pr\u00f3ximo Plan Nacional de Desarrollo puede ser una buena oportunidad, pero no la \u00fanica para una problem\u00e1tica que es urgente y permanente.\nSin duda una muy buena se\u00f1al para quienes aspiramos a cuidar y construir otras formas de desarrollo en M\u00e9xico.", "keywords": ["sociales", "desarrollo", "pueblos", "renovables", "amlo", "extractivista", "territorios", "espera", "modelo", "proyecto", "nacional", "ind\u00edgenas"], "text": "ALBERTO ROA /CUARTOSCURO.COM Habitantes de Actopan y otros municipios de Veracruz, ademas de organizaciones sociales marcharon para exigir que se frenen proyectos mineros en su regi\u00f3n. 27 de abril de 2018. Clausuraron simb\u00f3licamente las bodegas de la Minera Galv\u00e1n.\n\nEn M\u00e9xico se ha impulsado desde hace d\u00e9cadas un modelo de desarrollo extractivista, basado en la explotaci\u00f3n intensiva de recursos naturales, la degradaci\u00f3n del medio ambiente, el incremento de los conflictos socioambientales y la violaci\u00f3n de derechos humanos.\n\nUno de sus rostros m\u00e1s visible son los llamados \"megaproyectos\" diseminados por todo el pa\u00eds, especialmente en territorios de pueblos ind\u00edgenas y campesinos. Esta l\u00f3gica de desarrollo se profundiz\u00f3 durante este sexenio con la aprobaci\u00f3n de la Reforma Energ\u00e9tica y su paquete de normas secundarias que otorgan prioridad a estas actividades y privilegian los intereses econ\u00f3micos de las empresas.\n\nFrente a esta realidad, \u00bfcu\u00e1l ser\u00e1 la estrategia del proyecto pol\u00edtico encabezado por L\u00f3pez Obrador?, \u00bfpondr\u00e1 l\u00edmites al avance de este modelo?, \u00bfse comprometer\u00e1 en serio con los derechos de las comunidades y la protecci\u00f3n al medio ambiente o continuar\u00e1 con la ruta del desarrollismo sin frenes\u00ed que hemos padecido, aunado al incremento de conflictos sociales y la criminalizaci\u00f3n de defensores y defensoras del territorio?\n\nLa alentadora apuesta al modelo de energ\u00edas renovables entra en fuerte tensi\u00f3n con la explotaci\u00f3n acelerada e inmediata que se ha planteado de gas y petr\u00f3leo.\n\nSi bien puede ser prematuro anticipar respuestas, podr\u00edamos esbozar algunas pinceladas de la estrategia de desarrollo que pretende detonarse.\n\nEntre las metas propuestas por Morena se encuentra el combate a la pobreza, las desigualdades y la construcci\u00f3n de un Estado que no se someta a las \u00e9lites econ\u00f3micas. Para avanzar en esta direcci\u00f3n su \"Proyecto de Naci\u00f3n\" (P18), en el eje de \"Econom\u00eda y Desarrollo\" aboga por el incremento las actividades extractivas y el impulso de este tipo de proyectos y tambi\u00e9n de energ\u00edas renovables. En esta l\u00ednea, el pasado 27 de julio durante el anuncio de su gabinete energ\u00e9tico, AMLO inform\u00f3 que las prioridades ser\u00edan extraer petr\u00f3leo y gas con urgencia; reconfigurar y rehabilitar las seis refiner\u00edas existentes; construir una nueva, y producir m\u00e1s energ\u00eda el\u00e9ctrica.\n\nUno de los principales objetivos de su proyecto es la revisi\u00f3n de la Reforma Energ\u00e9tica, donde se anticipa una menor contrataci\u00f3n de empresas extranjeras y en consecuencia una posible reducci\u00f3n en la intervenci\u00f3n de actores privados en los territorios. No obstante, ello no implica renunciar a estas actividades, centrales en la estrategia econ\u00f3mica del futuro gobierno, sino que seguir\u00e1n intensific\u00e1ndose solo que desde PEMEX y CFE.\n\nTambi\u00e9n es de esperarse que la derrama econ\u00f3mica genere una mayor redistribuci\u00f3n para programas sociales que combatan la pobreza y desigualdad que reinan en el pa\u00eds. No es lo mismo que la gran tajada del pastel se la lleven las empresas, a que el dinero sea invertido en derechos sociales b\u00e1sicos como salud, educaci\u00f3n, vivienda, y programas para los sectores m\u00e1s excluidos.\n\nA pesar de ello, un proyecto pol\u00edtico que aspira a una transformaci\u00f3n de gran calado no debe conformarse con recuperar el control del desarrollo y redistribuir mejor la riqueza nacional, debe tambi\u00e9n dar un debate serio sobre los impactos ambientales y sociales del modelo extractivista y plantear su superaci\u00f3n gradual por otras alternativas.\n\nLa aprobaci\u00f3n del pr\u00f3ximo Plan Nacional de Desarrollo puede ser una buena oportunidad, pero no la \u00fanica para una problem\u00e1tica que es urgente y permanente.\n\nMuy cerca est\u00e1n las experiencias de gobiernos progresistas en Bolivia, Ecuador y Brasil, que impulsaron megaproyectos del alto impacto como la carretera a trav\u00e9s del Tipnis, la explotaci\u00f3n del Yasun\u00ed y la represa Belo Monte, con graves consecuencias ambientales y la violaci\u00f3n a derechos de comunidades ind\u00edgenas, que fueron denunciadas ante instancias internacionales.\n\nUno de los cinco mandatos del Proyecto de Naci\u00f3n es el de \"Desarrollo Sostenible y Buen Vivir\", que plantea que el modelo \"pasa obligadamente por el respeto a los pueblos ind\u00edgenas y por el pleno reconocimiento de sus usos y costumbre, su autonom\u00eda, sus territorios y los recursos naturales en ellos ubicados\".\n\nM\u00e1s all\u00e1 del postulado, habr\u00e1 que constatar c\u00f3mo se har\u00e1 efectivo en un panorama altamente conflictivo, provocado por la presencia de megaproyectos en territorios ind\u00edgenas y ante la intenci\u00f3n de implementar entre 25 y 30 proyectos de gran escala, seg\u00fan el propio P18. Entre ellos destaca el corredor \"Trans-\u00edstmico\", en el Istmo de Tehuantepec, regi\u00f3n donde el rechazo comunitario a los parques e\u00f3licos y a la miner\u00eda a cielo abierto es manifiesto.\n\nDe continuar el impulso extractivista por el gobierno entrante no tardar\u00e1 en activarse la resistencia de pueblos y comunidades ind\u00edgenas, campesinas, de movimientos y organizaciones ambientalista y de defensa del territorio.\n\nPor otro lado, la alentadora apuesta al modelo de energ\u00edas renovables entra en fuerte tensi\u00f3n con la explotaci\u00f3n acelerada e inmediata que se ha planteado de gas y petr\u00f3leo y la rehabilitaci\u00f3n de las refiner\u00edas, centrales termoel\u00e9ctricas e hidroel\u00e9ctricas. Al tiempo que debe cuidar no replicar un modelo de renovables, cuyos efectos no han sido muy distintos al esquema extractivista tradicional en cuanto a su l\u00f3gica de imposici\u00f3n en las comunidades.\n\nDe continuar el impulso extractivista por el gobierno entrante no tardar\u00e1 en activarse la resistencia de pueblos y comunidades ind\u00edgenas, campesinas, de movimientos y organizaciones ambientalista y de defensa del territorio. Esperemos que en esta agenda, m\u00e1s all\u00e1 de lo que ya est\u00e1 proyectado, se abran canales de discusi\u00f3n p\u00fablica con estos actores y la ciudadan\u00eda para dar una discusi\u00f3n abierta y cr\u00edtica sobre el modelo de \"desarrollo\".\n\nLa aprobaci\u00f3n del pr\u00f3ximo Plan Nacional de Desarrollo puede ser una buena oportunidad, pero no la \u00fanica para una problem\u00e1tica que es urgente y permanente. El escenario es muy complejo y tambi\u00e9n las presiones del capital nacional e internacional tocan la puerta del futuro presidente para intentar preservar el modelo econ\u00f3mico que impera. Por ahora y en lo que llega la toma posesi\u00f3n, es de celebrar la reciente declaraci\u00f3n de L\u00f3pez Obrador de no emplear el m\u00e9todo de la fracturaci\u00f3n hidr\u00e1ulica (fracking) para la extracci\u00f3n de hidrocarburos. Sin duda una muy buena se\u00f1al para quienes aspiramos a cuidar y construir otras formas de desarrollo en M\u00e9xico.\n\n* Este contenido representa la opini\u00f3n del autor y no necesariamente la de HuffPost M\u00e9xico.\n\nVIDEO SUGERIDO:", "url": "https://www.huffingtonpost.com.mx/edmundo-del-pozo/que-modelo-de-desarrollo-nos-espera-con-amlo_a_23496770/?utm_hp_ref=mx-mexico", "image": "https://o.aolcdn.com/images/dims3/GLOB/crop/3008x1581+0+216/resize/1200x630!/format/jpg/quality/85/http%3A%2F%2Fo.aolcdn.com%2Fhss%2Fstorage%2Fmidas%2F1ea65a3e208a1d22b6f3e1e0681bebf%2F206575688%2Fprotesta-mineras-Veracruz-desarrollo-M%253Fxico-AMLO.jpg", "movies": ["https://www.youtube.com/embed/I4cDbV2NtMY"], "ej_keywords": [["Ambientalista", 1]], "location": ["22.96", "-102.910277778"], "address": "city: MODELO"}, {"title": "El Modelo Econ\u00f3mico del Cambio. Desarrollo incluyente con crecimiento balanceado y modernizaci\u00f3n industrial", "authors": ["Opini\u00f3n Del Experto"], "date": "08/07/18", "summary": "El desarrollo industrial y agroindustrial del sur del pa\u00eds es el \u00fanico camino para crear empleos productivos y remunerativos para los j\u00f3venes en sus regiones y evitar que emigren.\n\u00bfCon qui\u00e9nes desarrollamos el proyecto de crecimiento y modernizaci\u00f3n industrial?\n: Desarrollo IncluyenteLa nueva estrategia de desarrollo econ\u00f3mico implica una estrategia de desarrollo incluyente.\nEsto es, un crecimiento econ\u00f3mico sostenido y competitivo e incluyente, en donde la modernizaci\u00f3n industrial y agroindustrial sean el nuevo motor del desarrollo.\nAl mismo tiempo, es necesario transitar del modelo de apertura macroestabilizador \u2013de estabilidad sin crecimiento\u2013, al Modelo de Crecimiento con Estabilidad: de la obsesi\u00f3n por la estabilidad al compromiso por el crecimiento.", "keywords": ["modernizaci\u00f3n", "inversi\u00f3n", "desarrollo", "econ\u00f3mico", "requiere", "incluyente", "cambio", "balanceado", "ciento", "m\u00e9xico", "industrial", "estrategia", "modelo", "crecimiento"], "text": "Dr. Ren\u00e9 Villarreal *\n\nEl gran reto que enfrenta M\u00e9xico es promover una estrategia de crecimiento econ\u00f3mico balanceado, que permita que el PIB crezca a tasas de por lo menos 5 por ciento anual y crear empleos productivos y salarios remunerativos, as\u00ed como avanzar en una estrategia de modernizaci\u00f3n industrial integral, impulsada por seis ejes prioritarios, que retome a la industria y a la manufactura como motores del crecimiento.\n\nEn este contexto, es necesario desechar el falso dilema de crecimiento hacia adentro vs. crecimiento hacia fuera; el camino es un crecimiento balanceado impulsado tanto por el mercado interno como por el mercado externo.\n\nEsta estrategia de crecimiento requiere de transitar del modelo macroecon\u00f3mico de estabilidad sin crecimiento a otro de crecimiento con estabilidad; cambiar la prioridad de la obsesi\u00f3n por la estabilidad al compromiso por el crecimiento e integrar lo que podemos llamar un p\u00f3ker de 5\u00b4s; esto es, para crecer al 5 por ciento es necesario aumentar los coeficientes de inversi\u00f3n, de ahorro, tributario y de educaci\u00f3n e innovaci\u00f3n en cinco puntos porcentuales del PIB cada uno. El crecimiento se da por la acumulaci\u00f3n de capital y la productividad, por ello es importante aumentar el coeficiente de inversi\u00f3n del 22 al 27 por ciento del PIB; el del ahorro interno, del 20 al 25 por ciento (y el resto apoyado con ahorro externo); el coeficiente tributario, del 17 al 22 por ciento del PIB, que es el promedio de Am\u00e9rica Latina (22.7 por ciento2), aunque el promedio de ingresos tributarios de los pa\u00edses de la OCDE es del doble (34 por ciento del PIB).\n\nFinalmente, para aumentar la productividad y desarrollar el capital humano, aumentar el coeficiente de educaci\u00f3n e innovaci\u00f3n en 5 puntos; la inversi\u00f3n en ciencia y tecnolog\u00eda debe aumentar en 2 puntos porcentuales del PIB y aumentar en 3 puntos porcentuales el gasto en educaci\u00f3n pasando de 5.43 a 8.4 por ciento del PIB.\n\nLA POL\u00cdTICA CAMBIARIA: TIPO DE CAMBIO REAL COMPETITIVO\n\nEl tipo de cambio debe ser flexible, pero se debe evitar que se aprecie y se mantenga un tipo de cambio real competitivo. El precio de la divisa (precio del d\u00f3lar) es el precio m\u00e1s importante en una econom\u00eda abierta (m\u00e1s importante que la tasa de inter\u00e9s), ya que afecta a todos los precios relativos de los bienes comerciables vs. los no comerciables. En M\u00e9xico, su cobertura afecta a las remesas, las transacciones fronterizas, adem\u00e1s del turismo, las exportaciones y la sustituci\u00f3n competitiva de importaciones. Un tipo de cambio apreciado es un subsidio a las importaciones en contra de la producci\u00f3n nacional y, por lo tanto, frena el desarrollo del mercado interno.\n\nEl mercado interno no ha crecido en las \u00faltimas d\u00e9cadas, no s\u00f3lo por la estrategia unidimensional de crecimiento hacia afuera, sino por la continua apreciaci\u00f3n cambiaria que ha generado un subsidio y sesgo pro-importador que impide una sustituci\u00f3n competitiva de importaciones y ha generado una desarticulaci\u00f3n de las cadenas productivas y bajo valor agregado en las exportaciones: es m\u00e1s barato importar que producir y comprar en el mercado interno.\n\nEn este sentido, las pol\u00edticas macroecon\u00f3micas deben alinearse para promover un crecimiento del 5 por ciento:\n\nLa pol\u00edtica cambiaria debe tener como objetivo mantener un tipo de cambio real competitivo y frenar la alta volatilidad cambiaria y m\u00e1s que poner un techo al tipo de cambio nominal (que es la pr\u00e1ctica com\u00fan) es poner un piso, que evite la apreciaci\u00f3n.\n\nLa pol\u00edtica fiscal debe favorecer la inversi\u00f3n p\u00fablica y reducir el gasto corriente. Por otra parte, si la econom\u00eda crece al 5 por ciento aumentar\u00e1 el ingreso tributario podr\u00e1 crecer en 6 por ciento dada la elasticidad ingreso (se estima en 1.2 por ciento).\n\nLa pol\u00edtica monetaria debe mantener la autonom\u00eda del Banco de M\u00e9xico y, sin duda, cuidar el objetivo de la inflaci\u00f3n, mantener las tasas de inter\u00e9s competitivas y buscar que la tasa de inter\u00e9s real estimule el ahorro interno.\n\nLa pol\u00edtica salarial debe buscar aumentar el salario real y en particular el m\u00ednimo de manera gradual y constante; no solo por justicia social, sino porque se requiere un aumento en la masa salarial para impulsar el mercado interno.\n\nM\u00e9xico ha enfrentado, en las \u00faltimas dos d\u00e9cadas, un proceso de desindustrializaci\u00f3n en donde la industria en general (construcci\u00f3n, miner\u00eda, electricidad y manufactura), y la manufactura en particular han crecido menos que la econom\u00eda y han dejado de ser motor del crecimiento. Mientras que el crecimiento promedio del PIB fue de 2.2 por ciento, la industria ha crecido s\u00f3lo a 0.8 por ciento, mientras que la industria manufacturera lo ha hecho a un ritmo de 1.1 por ciento. As\u00ed, se requiere impulsar un proceso de reindustrializaci\u00f3n en el que la industria y la manufactura crezcan m\u00e1s que la econom\u00eda y se conviertan en motores del crecimiento.\n\nEs por ello que el fortalecimiento e impulso a la modernizaci\u00f3n industrial requiere de un Programa de Energ\u00eda y Modernizaci\u00f3n de Pemex, que ser\u00eda estrat\u00e9gico y de corte transversal para fortalecer la competitividad industrial y aumentar la exploraci\u00f3n, las reservas y la producci\u00f3n petrolera, que han deca\u00eddo dr\u00e1sticamente en los \u00faltimos a\u00f1os junto con la refinaci\u00f3n y la petroqu\u00edmica.\n\nUna estrategia de crecimiento sostenido requiere, adem\u00e1s de la estrategia macroecon\u00f3mica, de una nueva estrategia de modernizaci\u00f3n industrial integral, impulsada por seis ejes o pivotes fundamentales, que permitan retomar el papel de la industria como motor del crecimiento. La raz\u00f3n es que la industria es el sector con mayores encadenamientos hacia atr\u00e1s y hacia adelante, promueve la innovaci\u00f3n y transita a la econom\u00eda del conocimiento con empleos bien remunerados.\n\nEl proceso de modernizaci\u00f3n industrial de M\u00e9xico requiere IMPULSARSE con los motores sectoriales del crecimiento y la peque\u00f1a y mediana empresa, con un enfoque que permita integrar las cadenas productivas y el escalamiento en la cadena de valor, transitando de la manufactura a la mentefactura, que es intensiva en conocimiento. As\u00ed, la modernizaci\u00f3n industrial integral requiere de seis impulsores o ejes estrat\u00e9gicos:\n\n1.El eje exportador de manufacturas y maquila con mayor valor agregado y TLCAN 2.0\n\nLa locomotora exportadora est\u00e1 desarticulada de la producci\u00f3n interna; esto es, no se han logrado integrar las cadenas productivas internas al pivote exportador porque el modelo de apertura con la liberalizaci\u00f3n comercial y la ausencia de una pol\u00edtica de competitividad industrial gener\u00f3 un sesgo proimportador, de tal manera que por cada d\u00f3lar de exportaciones de manufacturas hay que importar 60 centavos y de la industria de maquila, que representa el 60 por ciento de las manufacturas, el contenido importado es del 70 por ciento. No obstante, para ser un factor de crecimiento econ\u00f3mico requiere ser una locomotora con mayor valor agregado dom\u00e9stico y generar as\u00ed capacidad de arrastre de insumos nacionales, para impulsar el mercado interno. Como Corea del Sur y ahora China, que plantea el 75 por ciento de integraci\u00f3n nacional para 2025 (Plan \u201cMade in China 2025\u201d).\n\nAsimismo, M\u00e9xico requiere iniciar una estrategia y proceso de diversificaci\u00f3n comercial (el 80 por ciento se concentra en el mercado de EU) y aprovechar todos los esquemas de libre comercio con los dem\u00e1s pa\u00edses, tanto por el lado de las exportaciones como de las importaciones; esto es, una diversificaci\u00f3n comercial integral.\n\nEs necesario avanzar en un TLCAN 2.0 que, como sabemos, se encuentra en un proceso de renegociaci\u00f3n y habr\u00eda que insistir en que el objetivo, finalmente, es c\u00f3mo tener una Regi\u00f3n de Am\u00e9rica del Norte (M\u00e9xico, Estados Unidos y Canad\u00e1) m\u00e1s competitiva, en lugar de quedarnos en el falso enfoque mercantilista de qui\u00e9n tiene un mayor super\u00e1vit o d\u00e9ficit en el comercio.\n\nEn esta perspectiva, la negociaci\u00f3n para el sector automotriz de facto reconoce la importancia del Cl\u00faster Regional Automotriz de Am\u00e9rica del Norte, que ha sido el m\u00e1s din\u00e1mico en la \u00faltima d\u00e9cada y que podr\u00eda aumentar, gradualmente, el contenido regional del 62.5 por ciento a entre 70 y 75 por ciento. Esto traer\u00eda beneficios para todos en un enfoque de ganar-ganar, promoviendo la sustituci\u00f3n competitiva de importaciones a nivel regional.\n\n2. El eje de la sustituci\u00f3n competitiva de importaciones para la integraci\u00f3n de las cadenas productivas y desarrollo del mercado interno\n\nEl segundo eje de la sustituci\u00f3n competitiva de importaciones es muy relevante, porque en una econom\u00eda abierta a la globalizaci\u00f3n, la sustituci\u00f3n de importaciones tiene que ser competitiva (no proteccionista) aprovechando la capacidad exportadora de M\u00e9xico, que en 2017 fue de 409 mil millones de d\u00f3lares, y la de manufactura, de 364 mil millones de d\u00f3lares, de los cuales casi el 60 por ciento es de contenido importado, con amplio margen de sustituci\u00f3n de importaciones por producci\u00f3n nacional.\n\nPor otra parte, las exportaciones de maquila (IMMEX) fueron 243 mil mdd (representan 2/3 partes de las exportaciones de manufacturas) y como la manufactura de ensamble importa el 70 por ciento de sus insumos, existe un amplio margen para sustituir competitivamente importaciones. El Modelo Exportador se ha quedado solo en el ensamble con un valor agregado de integraci\u00f3n nacional de apenas poco m\u00e1s del 40 por ciento. En otras palabras, la locomotora tiene cinco carros de ferrocarril y \u00fanicamente dos llevan contenido nacional, con baja capacidad de arrastre. Esto es lo que explica, por qu\u00e9 a pesar de ser un pa\u00eds exportador importante, M\u00e9xico s\u00f3lo crece al 2 por ciento anual.\n\nAqu\u00ed, la peque\u00f1a y mediana empresa (PyME) juega un papel estrat\u00e9gico y es fundamental para lograr la articulaci\u00f3n productiva y la generaci\u00f3n de empleos, por lo que se requiere un programa especial de fomento con apoyo crediticio, a la innovaci\u00f3n, gesti\u00f3n empresarial y de integraci\u00f3n a la gran empresa.\n\n3. El eje de la industria de la construcci\u00f3n, infraestructura y vivienda: el motor end\u00f3geno del crecimiento\n\nLa industria de la construcci\u00f3n, infraestructura y vivienda es el motor interno (end\u00f3geno) m\u00e1s eficaz para impulsar el crecimiento de la econom\u00eda, por su gran capacidad de encadenamientos hacia atr\u00e1s y hacia adelante, su mayor contenido nacional y de generaci\u00f3n de empleos directos e indirectos. M\u00e9xico produce acero, cemento y otros materiales, adem\u00e1s de que cuenta con capacidad de ingenier\u00eda propia. Por ello, se debe impulsar el Plan Nacional de Infraestructura 2030, elaborado por la C\u00e1mara Nacional de la Construcci\u00f3n, que tiene proyectos estrat\u00e9gicos en el marco del desarrollo regional.\n\nEsta industria es intensiva en mano de obra por lo que genera empleo, y al mismo tiempo impulsa sectores, actividades prioritarias y de servicios, estrat\u00e9gicas para el desarrollo integral de M\u00e9xico. Fortalecerla permitir\u00eda contar con bases internas de crecimiento que amortig\u00fcen los choques externos, adem\u00e1s de configurar un ambiente de negocios, seguridad y certeza jur\u00eddica, que propicie la inversi\u00f3n extranjera y nacional.\n\n4. El eje agroindustrial: La integraci\u00f3n del campo a la modernizaci\u00f3n industrial y a la productividad\n\nEl sector primario (agricultura, ganader\u00eda, pesca y forestal), que representa s\u00f3lo el 3 por ciento del PIB, es estrat\u00e9gico cuantitativamente y adquiere una importancia cualitativa cuando observamos que la industrializaci\u00f3n de los productos primarios, y en espec\u00edfico agroalimentarios, llega a representar el 8 por ciento del PIB. Adem\u00e1s, en el campo vive casi una cuarta parte de la poblaci\u00f3n. La estrategia de la modernizaci\u00f3n industrial integral, implica impulsar la producci\u00f3n primaria integr\u00e1ndola a los procesos de industrializaci\u00f3n; esto es, generar mayor valor agregado desarrollando la agroindustria.\n\nEl problema estructural de productividad del campo en M\u00e9xico es que carece de escala productiva (m\u00e1s del 80 por ciento de los predios son de menos de 5 hect\u00e1reas) y no existe una integraci\u00f3n de la cadena de valor desde la producci\u00f3n hasta la comercializaci\u00f3n, lo que no le permite al campesino apropiarse del valor de sus productos. Esta agricultura coexiste con otra de exportaci\u00f3n de productos agroalimentarios, que representan m\u00e1s de 30 mil millones de d\u00f3lares (32 mil 583 millones de d\u00f3lares en 2017) y subsiste una agricultura de baja productividad, aunado a que hemos llegado a ser el mayor importador de ma\u00edz a nivel mundial.\n\nUna estrategia para resolver este problema es la formaci\u00f3n de cl\u00fasteres de agronegocios. Sin duda, el agrocl\u00faster del aguacate en Michoac\u00e1n es uno de los ejemplos m\u00e1s exitosos y una muestra de lo que se puede lograr con la integraci\u00f3n de miles de agroempresarios (22,000 productores) a trav\u00e9s de un modelo de asociatividad efectivo, la Asociaci\u00f3n de Productores y Empacadores Exportadores de Aguacate de M\u00e9xico (APEAM), que hoy exporta 2,500 millones de d\u00f3lares.\n\nOtro elemento importante en el desarrollo de este eje son los agroparques, que desarrollan la infraestructura y el modelo organizacional para integrar los eslabones de la cadena productiva y especialmente los de post-cosecha (empaque, industrializaci\u00f3n y comercializaci\u00f3n).\n\n5. La Estrategia de Desarrollo Industrial del sur: El eje de las Zonas Econ\u00f3micas Especiales, los cl\u00fasteres y polos regionales competitivos\n\nLa modernizaci\u00f3n industrial de M\u00e9xico debe impulsar el desarrollo regional del sur del pa\u00eds que presenta una de las tasas m\u00e1s bajas de crecimiento y productividad, menores al resto del pa\u00eds, por lo que se inici\u00f3 el proceso de declaratorias de las Zonas Econ\u00f3micas Especiales (ZEE) en el cual hay que avanzar, pero con un enfoque m\u00e1s integral de polos regionales competitivos y cl\u00fasteres que generen econom\u00edas de aglomeraci\u00f3n.\n\nLas ZEE cuentan con beneficios fiscales, administrativos, comerciales (zonas francas) y aduanales que permiten atraer la inversi\u00f3n productiva. De hecho, la creaci\u00f3n de infraestructura sin duda es fundamental para generar la competitividad log\u00edstica de la regi\u00f3n y de las empresas, tanto para el desarrollo del mercado interno como del externo.\n\nLos proyectos de inversi\u00f3n en infraestructura en las ZEE, as\u00ed como el desarrollo de cl\u00fasteres modernos, van a requerir de un papel activo de la inversi\u00f3n p\u00fablica y privada, pero tambi\u00e9n alianzas estrat\u00e9gicas con inversi\u00f3n extranjera con pa\u00edses que tienen no s\u00f3lo capacidad de inversi\u00f3n y recursos financieros (como China y Corea del Sur), sino tambi\u00e9n conocimiento tecnol\u00f3gico y experiencia en el desarrollo de Zonas Econ\u00f3micas, cl\u00fasteres, puertos industriales, ferrocarriles, infraestructura log\u00edstica, globalmente competitivos. El desarrollo industrial y agroindustrial del sur del pa\u00eds es el \u00fanico camino para crear empleos productivos y remunerativos para los j\u00f3venes en sus regiones y evitar que emigren.\n\nLa presente administraci\u00f3n firm\u00f3 las declaratorias de Zonas Econ\u00f3micas Especiales de Salina Cruz, Coatzacoalcos, Puerto Chiapas, L\u00e1zaro C\u00e1rdenas, Progreso, Campeche y Tabasco con lo que se sentaron las bases para impulsar el desarrollo de la zona sur del pa\u00eds. Estas declaratorias son un punto de partida, pero no se han instrumentado y ser\u00e1 necesario enmarcarlas en un concepto m\u00e1s amplio que incluya el desarrollo de las \u00e1reas de influencia y cl\u00fasteres productivos, bajo un enfoque de polos regionales.\n\nOtro de los factores fundamentales es el cl\u00faster log\u00edstico del Corredor Trans\u00edstmico Salina Cruz- Coatzacoalcos. El objetivo es fortalecer el desarrollo econ\u00f3mico de la zona a trav\u00e9s de facilitar y agilizar el comercio internacional, aprovechando la ventaja comparativa que su localizaci\u00f3n le ofrece, para desarrollar ejes de infraestructura (energ\u00e9tico y comunicaciones) y conectar al oc\u00e9ano Pac\u00edfico con el Golfo de M\u00e9xico a trav\u00e9s de los puertos de Salina Cruz y Coatzacoalcos (300 km de distancia).\n\nLA ZONA LIBRE EN LA FRONTERA NORTE\n\nEn esta perspectiva, se encuentra el proyecto que ha planteado el Presidente electo de desarrollar la frontera norte como zona franca y de libre comercio, trasladando las aduanas 30 km tierra adentro de las l\u00edneas divisorias. Esta estrategia permitir\u00e1 el desarrollo de una nueva din\u00e1mica de industrializaci\u00f3n y crecimiento competitivo de la frontera norte, pues establece est\u00edmulos fiscales para competir con Estados Unidos reduciendo la tasa del IVA del 16 al 8 por ciento -similar a la de los estados de la uni\u00f3n americana- y el Impuesto Sobre la Renta (ISR) al 20 por ciento, lo que permitir\u00e1 desarrollar polos regionales y cl\u00fasteres especializados.\n\nNo obstante, para impulsar la zona fronteriza se requerir\u00e1n proyectos de infraestructura, mayor inversi\u00f3n en recursos humanos, entre otros elementos que deben tener un enfoque de cl\u00fasteres que impulsen la vocaci\u00f3n competitiva de la frontera en ciudades como: Tijuana, Mexicali, Ciudad Ju\u00e1rez, Piedras Negras, Nuevo Laredo, Reynosa, Matamoros y Puerto Colombia. De esta forma, las zonas libres s\u00ed permitir\u00e1n el desarrollo, generando polos regionales.\n\n6. El eje de la mentefactura y la industria 4.0: Avanzando a la modernizaci\u00f3n industrial\n\nLa modernizaci\u00f3n industrial requiere pasar de la manufactura a la mentefactura; es decir, pasar de la industria que demanda solo mano de obra calificada, a las industrias intensivas en conocimiento (profesional del conocimiento), que requieren no s\u00f3lo mano de obra, sino menteobra; es decir, que demande j\u00f3venes y t\u00e9cnicos profesionales de la industria digital y as\u00ed pasar al desarrollo de nuevas industrias como biotecnolog\u00eda, nanotecnolog\u00eda, mecatr\u00f3nica, rob\u00f3tica, nuevos materiales,\n\naeroespacial, entre otros. Asimismo, el desarrollo de la peque\u00f1a y mediana empresa requiere un proceso de modernizaci\u00f3n industrial a trav\u00e9s de lo que se ha llamado Industria 4.0, que es la digitalizaci\u00f3n de todos los procesos productivos. No debemos llegar tarde a la 4ta Revoluci\u00f3n Industrial.\n\nSe requiere avanzar de la manufactura de ensamble a la manufactura integrada y a la mentefactura, que genera empleos de m\u00e1s calidad, productividad y de salarios remunerativos, lo cual le permitir\u00eda a M\u00e9xico el escalamiento pleno a una econom\u00eda industrial avanzada.\n\n\u00bfCon qu\u00e9?, \u00bfCon qui\u00e9n? y \u00bfPara qui\u00e9n?\n\nHemos planteado qu\u00e9 y c\u00f3mo queremos lograr el Modelo de Desarrollo Incluyente, y requerimos de tres elementos fundamentales adicionales: \u00bfcon qu\u00e9?, \u00bfcon qui\u00e9n? y \u00bfpara qui\u00e9n?, el desarrollo econ\u00f3mico de M\u00e9xico.\n\n\u00bfCon qu\u00e9?: Financiamiento para el Desarrollo\n\nEs necesario elevar la tasa de ahorro interno del 20 al 25 por ciento y complementarlo con el ahorro externo (inversi\u00f3n extranjera directa, financiamiento externo de las empresas privadas, etc.), que es igual al d\u00e9ficit en cuenta corriente.\n\nImplementar la propuesta de ahorro del Presidente electo, de un gobierno m\u00e1s austero y eficiente que evite duplicidades y genere ahorro p\u00fablico para la inversi\u00f3n. Adem\u00e1s del programa de consolidaci\u00f3n de compras gubernamentales, que permita operar con costos de compras m\u00e1s bajos y transparencia. Esto permitir\u00eda financiar los programas sociales de empleo a 2.6 millones de j\u00f3venes (con el sistema de aprendices) y duplicar el apoyo a adultos mayores.\n\nEs fundamental impulsar nuevamente a la banca de desarrollo para que pueda financiar proyectos importantes para el desarrollo econ\u00f3mico de M\u00e9xico. Por ello, necesitamos una Nueva Banca de Desarrollo Especializada, vigorosa y activa. NAFINSA, deber\u00eda impulsarse como banca de desarrollo industrial y de la peque\u00f1a y mediana empresa; Banobras, en la banca de infraestructura por lo que se requiere capitalizarlas, para que puedan jugar un papel activo e impulsor del desarrollo.\n\nEl cr\u00e9dito de la banca comercial a las empresas sigue siendo muy bajo en M\u00e9xico (35 por ciento del PIB) y es necesario impulsarlo, tanto para el capital de trabajo como la inversi\u00f3n y especialmente a la pyme que se financia principalmente con cr\u00e9dito de proveedores, lo que no solamente la hace ineficiente, sino que eleva los costos. Aqu\u00ed habr\u00eda que fortalecer a las uniones de cr\u00e9dito.\n\nPor otra parte, necesitamos desarrollar las ZEE y los grandes proyectos como: puertos industriales, ferrocarriles, el trans\u00edstmico y el desarrollo de cl\u00fasteres, que puede llevarse a cabo a trav\u00e9s de alianzas estrat\u00e9gicas con pa\u00edses como China y Corea del Sur, entre otros. Estos pa\u00edses tienen amplia experiencia en temas industriales y de infraestructura y cuentan con financiamiento y desarrollo de proyectos con visi\u00f3n de mediano y largo plazos; que al mismo tiempo coadyuvar\u00edan en la estrategia de diversificaci\u00f3n de la inversi\u00f3n extranjera, as\u00ed como hablamos de la diversificaci\u00f3n comercial.\n\nTambi\u00e9n se requiere de un Estado Promotor del Desarrollo de la Industrializaci\u00f3n y Socialmente Incluyente. Esto significa que el Estado debe ser un Estado esbelto, eficiente y capacitado, y entender que la empresa (privada, social y p\u00fablica) es el actor del desarrollo y el gobierno el promotor del desarrollo, pero que es fundamental lograr una alianza estrat\u00e9gica entre empresa y sociedad para entender que la competencia no est\u00e1 entre nosotros, sino est\u00e1 afuera y dejar atr\u00e1s los falsos dilemas de Estado vs. Mercado.\n\nFinalmente, para coordinar todas las acciones se requiere crear una COORDINACI\u00d3N DE PLANEACI\u00d3N ESTRAT\u00c9GICA E INVERSIONES PRIORITARIAS, que dependa directamente de la Presidencia para promover la inversi\u00f3n p\u00fablica, pero tambi\u00e9n de manera estrat\u00e9gica la coinversi\u00f3n a trav\u00e9s de las asociaciones p\u00fablico-privadas y la propia inversi\u00f3n extranjera directa.\n\n\u00bfCon qui\u00e9nes desarrollamos el proyecto de crecimiento y modernizaci\u00f3n industrial?\n\nImpulsar una nueva etapa de desarrollo econ\u00f3mico con visi\u00f3n de largo plazo requiere actores empresariales con la capacidad, el compromiso y responsabilidad social para liderar el proyecto.\n\nEn M\u00e9xico es fundamental entender que en el centro de la estrategia para el crecimiento econ\u00f3mico est\u00e1 la empresa. Los jugadores que van a la cancha son las empresas privadas (grandes, medianas y peque\u00f1as), sociales y productivas del Estado, por lo que hay que promoverlas y convertirlas en locomotoras del desarrollo, pero con articulaci\u00f3n productiva con la peque\u00f1a y mediana empresa, que a su vez hay que potenciar con la innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica. Todo esto bajo una l\u00f3gica de fomentar la responsabilidad social y ambiental. Asimismo, ser\u00e1 necesario hacer verdaderas alianzas estrat\u00e9gicas con pa\u00edses y empresas internacionales, que promuevan la integraci\u00f3n competitiva de M\u00e9xico al mundo global.\n\nAqu\u00ed el Modelo de la \u201cTriple H\u00e9lice\u201d (empresas, academia y gobierno), como modelo organizacional, deber\u00e1 jugar un papel activo para hacer m\u00e1s eficaces y eficientes los procesos de modernizaci\u00f3n industrial\n\n\u00bfPara qui\u00e9n?: Desarrollo Incluyente\n\nLa nueva estrategia de desarrollo econ\u00f3mico implica una estrategia de desarrollo incluyente. Uno de los graves problemas de M\u00e9xico no es solamente el bajo crecimiento (2.2% en los \u00faltimos 20 a\u00f1os), sino tambi\u00e9n el que casi la mitad de la poblaci\u00f3n (m\u00e1s de 50 millones) vive en pobreza y no podemos seguir con un modelo de crecimiento en donde la locomotora va con sus vagones hacia la modernizaci\u00f3n y el desarrollo y la mitad de la poblaci\u00f3n se queda observando abajo; hay que subirlos al desarrollo. Por eso, EL RETO ES GENERAR UN MODELO DE CRECIMIENTO SOSTENIDO E INCLUYENTE.\n\nEsto requiere entender que en muchas \u00e1reas y especialmente en el sector agropecuario y pesquero. Hay que pasar del subsidio al incentivo a la productividad que es una transferencia productiva, que permite incorporar a la poblaci\u00f3n de bajos ingresos a actividades productivas, empleos mejor remunerados y elevar el bienestar social.\n\nCuando decimos para qui\u00e9n hay que impulsar el Modelo Econ\u00f3mico del Cambio, hablamos de transitar a un modelo de desarrollo que tiene que incluir a toda la poblaci\u00f3n, especialmente a la m\u00e1s desfavorecida, mujeres y j\u00f3venes, para darles una esperanza y visi\u00f3n positiva de un nuevo M\u00e9xico incluyente para todos los mexicanos.\n\nVISI\u00d3N DE FUTURO Y PROYECTO DE NACI\u00d3N: M\u00c9XICO 2030\n\nEL MODELO ECON\u00d3MICO DEL CAMBIO implica avanzar a una etapa superior de desarrollo que consolide lo avanzado, que corrija lo que no ha funcionado y avance en nuevas estrategias y pol\u00edticas p\u00fablicas que permitan alcanzar un crecimiento econ\u00f3mico sostenido del 5% anual, con empleos productivos (1 mill\u00f3n de nuevos empleos) y salarios remunerativos: DESARROLLO INCLUYENTE. Esto es, un crecimiento econ\u00f3mico sostenido y competitivo e incluyente, en donde la modernizaci\u00f3n industrial y agroindustrial sean el nuevo motor del desarrollo. Al mismo tiempo, es necesario transitar del modelo de apertura macroestabilizador \u2013de estabilidad sin crecimiento\u2013, al Modelo de Crecimiento con Estabilidad: de la obsesi\u00f3n por la estabilidad al compromiso por el crecimiento. Para ello se requiere una visi\u00f3n de largo plazo y tener un modelo con visi\u00f3n de futuro y compromiso compartido de todos los mexicanos.\n\n1.- *Ren\u00e9 Villarreal es doctor en Econom\u00eda por la Universidad de Yale, maestro en Econom\u00eda por el Colegio de M\u00e9xico y Premio Nacional de Econom\u00eda. Actualmente es presidente del Centro de Capital Intelectual y Competitividad (CECIC).\n\n2.- Estad\u00edsticas Tributarias en Am\u00e9rica Latina y el Caribe 2018, CEPAL, OCDE.\n\n3.- Panorama de la Educaci\u00f3n 2017, OCDE.\n\nNota: El gasto de M\u00e9xico por estudiante es de 3 mil 703 d\u00f3lares, es decir, de los m\u00e1s bajos de la OCDE, ya que el promedio es de 10 mil 759 d\u00f3lares.\n\n4.- Ver VILLARREAL, Ren\u00e9, \u201cTLCAN II y la Competitividad Regional: De La Integraci\u00f3n Comercial a La Integraci\u00f3n Productiva, amazon.com\n\n5 .-Ver VILLARREAL, Ren\u00e9, \u201cEl Modelo Econ\u00f3mico Del Cambio: Crecimiento Competitivo e Incluyente y la Reindustrializaci\u00f3n de M\u00e9xico\u201d, amazon.com", "url": "http://www.dineroenimagen.com/opinion-del-experto/el-modelo-economico-del-cambio-desarrollo-incluyente-con-crecimiento-balanceado", "image": "https://cdn2.dineroenimagen.com/media/dinero/users/picture-806-1426008951.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Pesca", 1]], "location": ["22.96", "-102.910277778"], "address": "city: MODELO"}, {"title": "\u00bfSiempre debe respetarse la ley?", "authors": "Excelsior", "date": "09/23/17", "summary": "En cambio, si gasta sus d\u00edas especulando, talando esos mismos bosques, se le considera un ciudadano ejemplar\u201d.\nEn 1846, por negarse a pagar impuestos, dado que estos iban a usarse para sufragar la guerra contra M\u00e9xico, se le encarcel\u00f3.\nEn La desobediencia civil, el m\u00e1s incendiario de sus textos, concluy\u00f3 que \u201clo deseable no es cultivar el respeto por la ley, sino por la justicia.\n\u00bfUn ejemplo de lo injusta que puede ser una ley?\nCuando hace a\u00f1os visit\u00e9 Concord me di una vuelta por Walden, donde se hizo una reconstrucci\u00f3n de su caba\u00f1a.", "keywords": ["walden", "a\u00f1os", "ley", "respetarse", "debe", "si", "guerra", "siempre", "thoreau", "sino", "ser", "sociedad", "vida"], "text": "23 de Septiembre de 2017\n\nPara Joel Rodr\u00edguez N.\n\nEste a\u00f1o se cumplieron 200 a\u00f1os del nacimiento de una de las figuras m\u00e1s amables de la literatura de Estados Unidos: Henry David Thoreau. Fue un inconforme profesional y, a la manera de un moderno San Francisco, puso en tela de juicio a la sociedad capitalista, burl\u00e1ndose de sus afanes de lucro. En su ensayo Una vida sin principios, escribi\u00f3: \u201cSi un hombre se adentra en los bosques por amor a ellos, corre el riesgo de que se le considere un vago. En cambio, si gasta sus d\u00edas especulando, talando esos mismos bosques, se le considera un ciudadano ejemplar\u201d.\n\nEn 1846, por negarse a pagar impuestos, dado que estos iban a usarse para sufragar la guerra contra M\u00e9xico, se le encarcel\u00f3. Su amigo Ralph Waldo Emerson, a quien hab\u00eda conocido en la Universidad de Harvard, acudi\u00f3 a visitarlo: \u201c\u00bfQu\u00e9 haces ah\u00ed dentro\u201d, pregunt\u00f3 escandalizado. \u201c\u00bfY t\u00fa qu\u00e9 haces all\u00e1 afuera?\u201d, le interpel\u00f3 Thoreau. Si este encuentro fue o no cierto, la an\u00e9cdota bast\u00f3 para que su figura me cautivara. Mi simpat\u00eda fue en ascenso conforme le\u00ed Walden, donde cuenta que, harto de la sociedad competitiva, resolvi\u00f3 irse a vivir un par de a\u00f1os al bosque. Construy\u00f3 una caba\u00f1a, pesc\u00f3 y caz\u00f3 para subsistir. En su libro refiere las experiencias que supone el contacto con la naturaleza, as\u00ed se tenga que luchar contra heladas y convivir con avispas.\n\nBohemio incorregible, se gan\u00f3 el sustento con trabajos menores y donativos de sus t\u00edas. Estaba convencido de que la simplicidad era la mejor ruta para alcanzar la felicidad. Con resabios budistas, despreci\u00f3 riquezas y honores. \u201cMis intereses y los de los ni\u00f1os son los mismos\u201d, se jactaba.\n\nEl que no result\u00f3 tan pueril fue su af\u00e1n por denunciar contradicciones e injusticias. Arremeti\u00f3 contra el consumismo y la vida suntuaria, a los que atribu\u00eda el descontento de la sociedad: \u201cLa mayor\u00eda de las personas llevan vidas de callada desesperaci\u00f3n\u201d, disertaba. Sostuvo que el delito era consecuencia no de la pobreza sino de la desigualdad.\n\nEn La desobediencia civil, el m\u00e1s incendiario de sus textos, concluy\u00f3 que \u201clo deseable no es cultivar el respeto por la ley, sino por la justicia. La \u00fanica obligaci\u00f3n que tengo derecho a asumir es la de hacer en cada momento lo que crea justo\u201d. \u00bfUn ejemplo de lo injusta que puede ser una ley?: la guerra con M\u00e9xico, \u201cempresa de unos cuantos, que se han valido del gobierno como instrumento propio, a pesar de que el pueblo no habr\u00eda autorizado esta medida\u201d.\n\nSu discurso es similar al que endilg\u00f3 Ant\u00edgona cuando enterr\u00f3 a su hermano, desafiando una prohibici\u00f3n legal, o a las cavilaciones de Santo Tom\u00e1s sobre la ley injusta. Pero \u00e9l no abund\u00f3 en la desobediencia individual sino en la colectiva y, m\u00e1s, exhort\u00f3 a la rebeld\u00eda: \u201cMiles de personas est\u00e1n, en teor\u00eda, en contra de la esclavitud y la guerra, pero, de hecho, no hacen nada para acabar con ellas\u2026 aquellos que se ufanan de ser abolicionistas deber\u00edan retirar, de inmediato, su apoyo financiero al gobierno de Massachusetts\u201d. Gandhi y Martin Luther King acabaron por sucumbir a su influencia.\n\nDesmitific\u00f3 cuanto hall\u00f3 a su paso, bordeando los l\u00edmites del nihilismo. Tras leerlo, muchos pol\u00edticos y empresarios \u2014pensemos en los que producen licor, cigarros, refrescos o comida chatarra\u2014 no podr\u00edan volverse a mirar al espejo con la conciencia tranquila. Cuando hace a\u00f1os visit\u00e9 Concord me di una vuelta por Walden, donde se hizo una reconstrucci\u00f3n de su caba\u00f1a. No pude resistirme a comprar una camiseta con su efigie y la provocativa leyenda: \u201cSimplify\u201d.", "url": "http://www.excelsior.com.mx/opinion/gerardo-laveaga/2017/09/23/1190192", "image": "https://cdn2.excelsior.com.mx/media/opinion/vertical/2016/05/07/1439892.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Bosques", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "Hurac\u00e1n John provoca olas de hasta 5 metros en Los Cabos; autoridades, aplicar\u00e1n restricciones", "authors": "BCS Noticias", "date": "08/07/18", "summary": "Entre otras medidas, se aplicar\u00e1 un cierre a la navegaci\u00f3n menor, as\u00ed como banderas rojas en las playas del municipio de Los CabosLos Cabos, Baja California Sur (BCS).\nLa ma\u00f1ana de este jueves, autoridades de Protecci\u00f3n Civil en Baja California Sur anunciaron la aplicaci\u00f3n de restricciones en playas del municipio de Los Cabos, esto debido a el oleaje de hasta 5 metros de altura provocado por la cercan\u00eda del hurac\u00e1n \u201cJohn\u201d en las costas sudcalifornianas.\n\u201cDebido al hurac\u00e1n John de categor\u00eda 2, las playas del municipio de Los Cabos est\u00e1n con bandera roja.\nEn ese sentido, el Servicio Meteorol\u00f3gico Nacional (SMN) indic\u00f3 a trav\u00e9s de su reporte general que, el hurac\u00e1n John ocasionar\u00e1 rachas de viento superiores a los 50 km/h, as\u00ed como oleaje de 3 a 5 metros de altura en la costa de Baja California Sur.\nPor su parte, las autoridades locales hicieron un llamado a la ciudadan\u00eda en general a extremar precauciones y dar seguimiento a la informaci\u00f3n de cuentas oficiales.", "keywords": ["provoca", "hurac\u00e1n", "olas", "autoridades", "aplicar\u00e1n", "5", "metros", "protecci\u00f3n", "john", "california", "sur", "municipio", "playas", "oleaje", "cabos", "restricciones", "baja"], "text": "Entre otras medidas, se aplicar\u00e1 un cierre a la navegaci\u00f3n menor, as\u00ed como banderas rojas en las playas del municipio de Los Cabos\n\nLos Cabos, Baja California Sur (BCS). La ma\u00f1ana de este jueves, autoridades de Protecci\u00f3n Civil en Baja California Sur anunciaron la aplicaci\u00f3n de restricciones en playas del municipio de Los Cabos, esto debido a el oleaje de hasta 5 metros de altura provocado por la cercan\u00eda del hurac\u00e1n \u201cJohn\u201d en las costas sudcalifornianas.\n\n\u201cDebido al hurac\u00e1n John de categor\u00eda 2, las playas del municipio de Los Cabos est\u00e1n con bandera roja. Se espera oleaje elevado a partir de este martes por la tarde, mi\u00e9rcoles y jueves en costas de Los Cabos y costa occidental de Baja California Sur\u201d, se\u00f1al\u00f3 la Subsecretar\u00eda de Protecci\u00f3n Civil a trav\u00e9s de sus cuentas oficiales.\n\nEn ese sentido, el Servicio Meteorol\u00f3gico Nacional (SMN) indic\u00f3 a trav\u00e9s de su reporte general que, el hurac\u00e1n John ocasionar\u00e1 rachas de viento superiores a los 50 km/h, as\u00ed como oleaje de 3 a 5 metros de altura en la costa de Baja California Sur.\n\nAl respecto, Protecci\u00f3n Civil detall\u00f3 que para la pesca deportiva se establece restricciones a las embarcaciones menores de 40 pies (12 metros) y las mayores no deber\u00e1n alejarse del puerto.\n\nDe igual forma, sostuvo que los recorridos tur\u00edsticos deber\u00e1n permanecer al interior de la Bah\u00eda de Cabo San Lucas y de muelle a muelle, destacando que, a partir de las 12:00 horas se tiene programado el cierre del puerto de Los Cabos a la navegaci\u00f3n menor de 500 UAB.\n\nPor su parte, las autoridades locales hicieron un llamado a la ciudadan\u00eda en general a extremar precauciones y dar seguimiento a la informaci\u00f3n de cuentas oficiales.", "url": "http://www.bcsnoticias.mx/huracan-john-provoca-olas-de-hasta-5-metros-en-los-cabos-autoridades-aplicaran-restricciones/", "image": "http://www.bcsnoticias.mx/wp-content/uploads/2018/08/marejada-los-cabos-oleaje.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Pesca", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "DiCaprio festej\u00f3 que EU dejar\u00e1 de comprar pescado mexicano del Mar de California", "authors": "Regeneracion", "date": "08/06/18", "summary": "Leonardo DiCaprio, actor y activista ambiental, festej\u00f3 en redes sociales la resoluci\u00f3n de EU de dejar de importar animales marinos provenientes del Mar de California.\nRegeneraci\u00f3n, 06 de agosto de 2018.- Leonardo DiCaprio, actor y activista ambiental, celebr\u00f3 en redes sociales que el gobierno de Estados Unidos, dejar\u00e1 de comprar pescados y mariscos mexicanos capturados en el Mar de California, una de las iniciativas para la protecci\u00f3n de la Vaquita Marina.\nSeg\u00fan la resoluci\u00f3n, \u201ccon la vaquita al borde de la extinci\u00f3n, estas sanciones econ\u00f3micas son dolorosas, pero necesarias para presionar a las autoridades mexicanas de proteger a estas marsopas\u201d.\nAunque desde el a\u00f1o pasado, el gobierno mexicano y el empresario Carlos Slim firmaron un acuerdo de colaboraci\u00f3n con DiCaprio para proteger a la vaquita marina, cuya poblaci\u00f3n tiene alrededor de 15 ejemplares.\nLa resoluci\u00f3n que celebr\u00f3 DiCaprio da cuenta que no se fi\u00f3 de la palabra de Pe\u00f1a Nieto quien prometi\u00f3 combatir la pesca ilegal con ese tipo de redes.", "keywords": ["pescado", "sociales", "dicaprio", "unidos", "protecci\u00f3n", "resoluci\u00f3n", "redes", "festej\u00f3", "vaquita", "mexicano", "california", "proteger", "eu", "gobierno", "comprar", "mar", "dejar\u00e1"], "text": "Leonardo DiCaprio, actor y activista ambiental, festej\u00f3 en redes sociales la resoluci\u00f3n de EU de dejar de importar animales marinos provenientes del Mar de California.\n\nRegeneraci\u00f3n, 06 de agosto de 2018.- Leonardo DiCaprio, actor y activista ambiental, celebr\u00f3 en redes sociales que el gobierno de Estados Unidos, dejar\u00e1 de comprar pescados y mariscos mexicanos capturados en el Mar de California, una de las iniciativas para la protecci\u00f3n de la Vaquita Marina.\n\n\u201c\u00a1Una gran noticia! En una gran victoria para la vaquita, la Corte de Comercio Internacional de Estados Unidos se puso del lado de NRDC, el Instituto de Bienestar Animal y el Centro para la Diversidad Biol\u00f3gica y orden\u00f3 a la administraci\u00f3n Trump prohibir las importaciones mexicanas de pescado capturadas con redes\u201d, public\u00f3 DiCaprio en sus redes sociales.\n\nLa corte Internacional de Comercio de Estados Unidos lanz\u00f3 una resoluci\u00f3n en la que prohibi\u00f3 la importaci\u00f3n de productos del mar capturados con redes agalleras que tambi\u00e9n afectan a la m\u00ednima poblaci\u00f3n de vaquitas marinas, especie en peligro de extinci\u00f3n.\n\nSeg\u00fan la resoluci\u00f3n, \u201ccon la vaquita al borde de la extinci\u00f3n, estas sanciones econ\u00f3micas son dolorosas, pero necesarias para presionar a las autoridades mexicanas de proteger a estas marsopas\u201d.\n\nLa petici\u00f3n fue impulsada por Consejo de Defensa de Recursos Naturales, el Instituto de Protecci\u00f3n de los Animales y el Centro para la Diversidad Biol\u00f3gica y con ella se proh\u00edbe al gobierno de Estados Unidos la importaci\u00f3n de camar\u00f3n, corvina, sierra y chano, pescado en la regi\u00f3n del Alto Golfo de California.\n\nAunque desde el a\u00f1o pasado, el gobierno mexicano y el empresario Carlos Slim firmaron un acuerdo de colaboraci\u00f3n con DiCaprio para proteger a la vaquita marina, cuya poblaci\u00f3n tiene alrededor de 15 ejemplares.\n\nLa resoluci\u00f3n que celebr\u00f3 DiCaprio da cuenta que no se fi\u00f3 de la palabra de Pe\u00f1a Nieto quien prometi\u00f3 combatir la pesca ilegal con ese tipo de redes.", "url": "https://regeneracion.mx/dicaprio-festejo-que-eu-dejara-de-comprar-pescado-mexicano-del-mar-de-california/", "image": "https://regeneracion.mx/wp-content/uploads/2018/08/dicaprio-vquitas-marinas.png", "movies": [], "ej_keywords": [["Pesca", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "2 millones de hect\u00e1reas de territorios ind\u00edgenas, concesionadas para miner\u00eda de alto riesgo", "authors": "Regeneracion", "date": "08/06/18", "summary": "As\u00ed lo expres\u00f3 Francisco L\u00f3pez B\u00e1rcenas, abogado en Derecho Ind\u00edgena a prop\u00f3sito de la presentaci\u00f3n de su libro \u00a1La tierra no se vende!\nLas tierras y los territorios de los pueblos ind\u00edgenas en M\u00e9xico.\n\u201cEste libro describe el contexto en que viven los pueblos ind\u00edgenas y su realidad social, ambiental y cultural.\nLa idea es que con esos conocimientos los pueblos ind\u00edgenas y sus acompa\u00f1antes puedan organizar mejor su lucha\u201d, dice el autor.\nEl pr\u00f3logo aporta un dato asombroso: Aproximadamente dos millones de hect\u00e1reas de tierras en los territorios de los pueblos ind\u00edgenas est\u00e1n concesionadas para su uso en la miner\u00eda industrial de alto riesgo.", "keywords": ["derechos", "hect\u00e1reas", "pueblos", "defensa", "miner\u00eda", "libro", "riesgo", "concesionadas", "l\u00f3pez", "consulta", "derecho", "territorios", "tierras", "2", "b\u00e1rcenas", "millones", "alto", "ind\u00edgenas"], "text": "Presentan libro \u00a1La tierra no se vende! Las tierra y los territorios de los pueblos ind\u00edgenas en M\u00e9xico\n\nRegeneraci\u00f3n, 6 de agosto de 2018.- En los \u00faltimos 15 a\u00f1os, la defensa del territorio y los derechos de los pueblos se ha agudizado frente a una crisis del capitalismo que se ha dispuesto a ofertar, inclusive, los recursos naturales.\n\nAs\u00ed lo expres\u00f3 Francisco L\u00f3pez B\u00e1rcenas, abogado en Derecho Ind\u00edgena a prop\u00f3sito de la presentaci\u00f3n de su libro \u00a1La tierra no se vende! Las tierras y los territorios de los pueblos ind\u00edgenas en M\u00e9xico.\n\nLa publicaci\u00f3n es una coedici\u00f3n de Fundaci\u00f3n Educa M\u00e9xico, AC (Educa), el Consejo Latinoamericano de Ciencias Sociales (Clacso) y Proyecto de Derechos Econ\u00f3micos Sociales y Culturales, AC (Prodesc).\n\nEl libro pretende responder una pregunta fundamental: \u00bfCu\u00e1l es el andamiaje jur\u00eddico internacional y nacional para la defensa de los derechos de los pueblos y comunidades ind\u00edgenas?\n\nEl signo de la nueva colonizaci\u00f3n es el despojo, y para lograrlo, el Estado y las empresas privadas cuentan con instrumentos legales y pol\u00edticos que les proporcionan las leyes y las instituciones que ellos mismos han dise\u00f1ado, dijo L\u00f3pez B\u00e1rcenas.\n\nEn defensa de sus derechos, los pueblos echan mano de todos los instrumentos a su alcance, incluidas las leyes, se\u00f1al\u00f3 el autor.\n\nPara lograr una efectiva defensa de las tierras es importante tener presente que el Derecho es un instrumento que se debe conocer para manejarlo de la mejor manera posible.\n\n\u201cSi no, no funciona, y no se obtienen los resultados que se buscan con su uso\u201d, expres\u00f3.\n\nPor ello, es necesario sistematizar las normas que lo integran, mostrando sus alcances y limitaciones, de tal manera que se sepa qu\u00e9 se puede lograr con ellas y qu\u00e9 no.\n\nEse es el objetivo del nuevo libro de Francisco L\u00f3pez B\u00e1rcenas.\n\n\u201cEste libro describe el contexto en que viven los pueblos ind\u00edgenas y su realidad social, ambiental y cultural. La idea es que con esos conocimientos los pueblos ind\u00edgenas y sus acompa\u00f1antes puedan organizar mejor su lucha\u201d, dice el autor.\n\nEl pr\u00f3logo aporta un dato asombroso: Aproximadamente dos millones de hect\u00e1reas de tierras en los territorios de los pueblos ind\u00edgenas est\u00e1n concesionadas para su uso en la miner\u00eda industrial de alto riesgo.\n\nEntre los casos espec\u00edficos que menciona el autor se encuentra el de la Sierra Tarahumara (Chihuahua), donde el poblado de Huitozache desde hace dos a\u00f1os es la \u00fanica comunidad en M\u00e9xico que tiene un t\u00edtulo de territorio ind\u00edgena.\n\nLos constitucionalistas aseguran que se est\u00e1 violando la propia Constituci\u00f3n. Sin embargo, L\u00f3pez B\u00e1rcenas indica que la Constituci\u00f3n ya ni siquiera es el documento fundamental que tenemos en materia de derechos humanos, porque la misma carta magna estipula que el derecho internacional tiene la misma jerarqu\u00eda en esta materia.\n\nOtro caso emblem\u00e1tico mexicano fue la primera consulta ind\u00edgena que tuvo que ver con la construcci\u00f3n del parque e\u00f3lico en Juchit\u00e1n de Zaragoza, Oaxaca.\n\nA decir de Francisco L\u00f3pez B\u00e1rcenas, vale la pena replantear el mecanismo de consulta ind\u00edgena como se aplica en M\u00e9xico:\n\n\u201cSe pueden hacer interpretaciones novedosas. De hecho, James Anaya cuando era relator de pueblos ind\u00edgenas de la ONU y vino a Juchit\u00e1n invitado por el gobierno (mexicano), lo dijo muy claro, el s\u00ed implica un no, eso ya es una interpretaci\u00f3n jur\u00eddica, pero un resultado no puede quedar en esos extremos.\u201d\n\nAgreg\u00f3 que el Derecho permite, si uno hace interpretaciones m\u00e1s flexibles, decir \u201cs\u00ed\u201d flexibles; poniendo el ejemplo de Juchit\u00e1n, \u201cque no hay que poner porque es un ejemplo de c\u00f3mo no hacer una consulta. Se pudo haber dicho un s\u00ed parcial\u201d.\n\nEn ese sentido, el abogado se\u00f1al\u00f3 que el Estado tiene la obligaci\u00f3n de hacer las consultas, pero hay que cuestionar de d\u00f3nde proviene el financiamiento.\n\n\u201cLas consultas, tal como las ha planteado el gobierno mexicano y como las autoriza la Semarnat, de dejar en manos de las empresas la consulta, est\u00e1n sesgando desde el inicio, ya que no van a invertir sus recursos para obtener un no como respuesta\u201d.\n\nL\u00f3pez B\u00e1rcenas cit\u00f3 a una asesora de mineras canadienses que durante una intervenci\u00f3n en Per\u00fa asegur\u00f3 que inclusive una empresa que recibe un no como respuesta a la consulta, est\u00e1 ganando porque no arriesga su capital.\n\nV\u00eda internet se puede descargar este documento a trav\u00e9s de Educa Oaxaca, dando click aqu\u00ed.\n\nPr\u00f3ximamente se realizar\u00e1 la presentaci\u00f3n del libro en la Ciudad de M\u00e9xico, en donde se podr\u00e1 adquirir la versi\u00f3n impresa.\n\nDurante el evento se informo que lo recaudado por la compra del libro ser\u00e1 donado a la lucha del Comit\u00e9 por la Defensa de los Derechos Ind\u00edgenas (Codedi).", "url": "https://regeneracion.mx/2-millones-de-hectareas-de-territorios-indigenas-concesionadas/", "image": "https://regeneracion.mx/wp-content/uploads/2018/08/Libro-La-tierra-no-se-vende.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Mineras", 1]], "location": ["17.5813888889", "-93.89"], "address": "city: TARAHUMARA"}, {"title": "Ordena Juez reabrir caso de contaminaci\u00f3n del R\u00edo Sonora", "authors": "Regeneracion", "date": "08/06/18", "summary": "Hace 4 a\u00f1os, minera M\u00e9xico derram\u00f3 40 mil m3 de \u00e1cido sulf\u00farico.\nA cuatro a\u00f1os de la tragedia ambiental ocasionada por el derrame de \u00e1cido sulf\u00farico en el R\u00edo Sonora, por parte de una factor\u00eda de la minera Grupo M\u00e9xico.\nLo anterior producto de la resoluci\u00f3n de un tribunal federal mismo que orden\u00f3 reabrir la acci\u00f3n colectiva emprendida contra la empresa propietaria Grupo M\u00e9xico.\nDeloitte y Southern Copper estuvieron al tanto de las irregularidades desde 2011, sin hacer nada para remediarlas.\nLa auditor\u00eda de Southern Copper para el 2010 corri\u00f3 similar suerte: 21 p\u00e1ginas eliminadas, 36 modificadas y 41 a\u00f1adidas.", "keywords": ["southern", "caso", "grupo", "a\u00f1os", "reabrir", "pilar", "m\u00e9xico", "deloitte", "copper", "r\u00edo", "minera", "contaminaci\u00f3n", "mina", "sonora", "ordena", "juez"], "text": "Hace 4 a\u00f1os, minera M\u00e9xico derram\u00f3 40 mil m3 de \u00e1cido sulf\u00farico. Da\u00f1os irreversibles. Afecta 25 mil habitantes de 7 municipios. Se acab\u00f3 el r\u00edo Sonora\n\nRegeneraci\u00f3n, 6 de agosto del 2018. A cuatro a\u00f1os de la tragedia ambiental ocasionada por el derrame de \u00e1cido sulf\u00farico en el R\u00edo Sonora, por parte de una factor\u00eda de la minera Grupo M\u00e9xico.\n\nSeg\u00fan la organizaci\u00f3n Acciones Colectivas, la resoluci\u00f3n -emitida por un juez de amparo- se registr\u00f3 el pasado 13 de julio, public\u00f3 Reforma\n\n\u201cEl efecto ser\u00e1 que se recaben todas las pruebas, incluso las que est\u00e1n en poder de Grupo M\u00e9xico y que las autoridades ambientales exhiban los documentos que acreditan la magnitud de los da\u00f1os\u201d, indic\u00f3 la organizaci\u00f3n.\n\nLo anterior producto de la resoluci\u00f3n de un tribunal federal mismo que orden\u00f3 reabrir la acci\u00f3n colectiva emprendida contra la empresa propietaria Grupo M\u00e9xico.\n\nCabe mencionar que el dia 6 de agosto se cumplen 4 a\u00f1os, desde que Minera Buenavista subsidiaria de Grupo M\u00e9xico, derramara miles de litros de \u00e1cido sulf\u00farico en el R\u00edo Sonora, da\u00f1ando irreversiblemente la cuenca.\n\nEn el recuento Exc\u00e9lsior rese\u00f1\u00f3 los hechos y subray\u00f3: \u201cHoy a cuatro a\u00f1os del derrame de contaminantes de la Minera Grupo M\u00e9xico en el R\u00edo Sonora, todav\u00eda existe polvo amarillo t\u00f3xico en las comunidades\u2026 s\u00f3lo hay que raspar o patear un poco la tierra para ponerlo al descubierto\u201d.\n\nY es que en una de las denuncias se expone que la mitigaci\u00f3n de da\u00f1o, consisti\u00f3 en un barrido superficial del contaminante, quedando a diversas profundidades del suelo.\n\nEsto junto a una serie de calamidades como son la carencia de agua para beber, los da\u00f1os irreversibles hacia la cuenca del r\u00edo, la corrupci\u00f3n en la los directamente afectados, menos reciben.\n\nLos pobladores se\u00f1alaron, entre otras cosas que no todos los afectados est\u00e1n siendo atendidos.\n\nSe menciona que alrededor de 300 personas tienen seguimiento m\u00e9dico, pero que existen afectados por acumulaciones de contaminantes en el cuerpo, mismos que se encuentran en el medio ambiente o en los alimentos.\n\nR\u00edo Sonora se niega a morir Hoy a cuatro a\u00f1os del derrame de contaminantes de la Minera Grupo M\u00e9xico en el R\u00edo Sonora, todav\u00eda existe polvo amarillo t\u00f3xico en las comunidades\u2026 s\u00f3lo hay que raspar o patear un poco la tierra para ponerlo al descubierto.Primera parte de la investigaci\u00f3n especial. Posted by excelsior.com.mx on Monday, August 6, 2018\n\nLa nueva mina de Grupo M\u00e9xico en Sonora: exenci\u00f3n de impuestos, sociedades en Bahamas y reportes que no cuadran\n\nGrupo M\u00e9xico no ha reparado efectivamente a los pobladores de Sonora despu\u00e9s del derrame de lixiviado de cobre en su mina Buenavista del Cobre hace cuatro a\u00f1os; sin embargo, ya anunci\u00f3 una inversi\u00f3n de 210 millones de d\u00f3lares para su nueva mina El Pilar, en el mismo estado del pa\u00eds. La transacci\u00f3n de compraventa de esa mina hace tres a\u00f1os estuvo exenta de impuestos, se reportan cantidades diferentes a los organismos de control y guarda relaci\u00f3n temporal con una sociedad en el para\u00edso fiscal de las Bahamas que se abri\u00f3 a nombre de la mano derecha de Germ\u00e1n Larrea Mota Velasco -due\u00f1o real de Grupo M\u00e9xico- una semana despu\u00e9s de la compra de El Pilar, seg\u00fan datos del Consorcio Internacional de Periodistas de Investigaci\u00f3n (ICIJ) a los que tienen acceso Proceso y PODER.\n\nAl este de la ciudad de Nogales, Sonora, est\u00e1 el municipio de Santa Cruz. Ubicada sobre una colina que domina el municipio, se encuentra la explotaci\u00f3n minera de El Pilar. S\u00f3lo 15 kil\u00f3metros la separan de la frontera con Estados Unidos y 40 kil\u00f3metros de Buenavista del Cobre. Forma parte de la misma veta de cobre que se explota en Cananea y en zonas aleda\u00f1as desde hace m\u00e1s de 100 a\u00f1os. A lo largo de la \u00faltima d\u00e9cada la mina ha sido objeto de varias operaciones de compraventa, que han reportado cuantiosos beneficios a las empresas involucradas.\n\nTras m\u00faltiples cambios de titularidad, en julio de 2015 la mina termin\u00f3 bajo el control de Southern Copper Corporation, empresa propiedad de Grupo M\u00e9xico, despu\u00e9s de que la comprara a la canadiense Mercator, due\u00f1a de la mina desde 2009, cuando adquiri\u00f3 a Stingray Minerals y sus subsidiarias mexicanas Minera Stingray, S.A. de C.V. y Recursos Stingray de Cobre, S.A. de C.V.\n\nIrregularidades en la compraventa\n\nUna semana despu\u00e9s de la compra de El Pilar, el 3 de agosto de 2015, Francisco Javier Garc\u00eda de Quevedo Topete, directivo de Grupo M\u00e9xico y mano derecha de Larrea, se hizo director de Cuprum Resort, Inc., una empresa constituida ese mismo d\u00eda en las Bahamas. Cuprum significa cobre en lat\u00edn. Garc\u00eda de Quevedo Topete y Cuprum Resort aparecen en las bases de datos de empresas en para\u00edsos fiscales de Bahamas Leaks, del ICIJ .\n\nDesde PODER se ha intentado esclarecer el objeto de dicha sociedad, cuya fecha de creaci\u00f3n tiene el car\u00e1cter de evidencia circunstancial que la vincula a la transacci\u00f3n de El Pilar. No obstante, el secreto bancario en torno a las empresas ubicadas en Bahamas dificulta saber m\u00e1s sobre la situaci\u00f3n de dicha compa\u00f1\u00eda.\n\nS\u00ed se ha podido detectar una diferencia de 400,000 d\u00f3lares entre el importe de compra declarado a la Securities and Exchange Commission (SEC) y los reportes de la consultora Deloitte sobre la transacci\u00f3n. Seg\u00fan varios reportes a acreedores por parte de Deloitte, el precio de venta de Stingray (empresa propietaria de El Pilar) fue de 100 millones de d\u00f3lares, abonados en efectivo por Southern Copper .\n\nNo obstante, en reportes posteriores a la SEC el precio de compra se cifra en 100.4 millones de d\u00f3lares. Los 400,000 d\u00f3lares de diferencia aparecen especificados como \u201ccostes administrativos relacionados a la adquisici\u00f3n\u201d en el reporte del tercer trimestre de 2015 de Southern Copper remitido a la SEC .\n\nLa mano derecha de Larrea\n\nGarc\u00eda de Quevedo Topete es un hombre poderoso. Despu\u00e9s casi 50 a\u00f1os en Grupo M\u00e9xico ostenta m\u00faltiples cargos de gran importancia en el corporativo . Tambi\u00e9n tiene dos nombres. Alterna su uso a conveniencia, de acuerdo a un poder notarial que una vez firm\u00f3 . De cara al p\u00fablico y para dirigir empresas en M\u00e9xico se hace llamar Xavier, pero para registrar compa\u00f1\u00edas en el para\u00edso fiscal de las Bahamas prefiri\u00f3 el nombre legal: Francisco Javier.\n\nEl directivo ha tenido responsabilidad directa en m\u00faltiples pol\u00e9micas: desde el accidente en 2006 en la mina de Pasta de Conchos donde 65 trabajadores murieron sepultados hasta el derrame t\u00f3xico en la mina Buenavista del Cobre que contamin\u00f3 los r\u00edos Sonora y Bac\u00e1nuchi en 2014, pasando por un intento de extorsi\u00f3n por parte de su hermano, H\u00e9ctor Garc\u00eda de Quevedo, al mism\u00edsimo Larrea . Durante los desastres ambientales, Garc\u00eda de Quevedo era presidente de Minera M\u00e9xico, subsidiaria de Grupo M\u00e9xico y due\u00f1a de Pasta de Conchos; y vicepresidente de la filial Southern Copper, propietaria de Buenavista del Cobre.\n\nH\u00e9ctor Garc\u00eda de Quevedo Topete, hermano de Xavier y ahora ex director general de Asuntos Especiales de la empresa, fue protagonista de uno de los episodios financieros m\u00e1s extra\u00f1os de Grupo M\u00e9xico. H\u00e9ctor realiz\u00f3 una operaci\u00f3n de venta de acciones con el fondo brit\u00e1nico Infund que Larrea nunca ejecut\u00f3. Despu\u00e9s de 12 a\u00f1os de pleitos el caso termin\u00f3 con las acciones en posesi\u00f3n de Larrea y H\u00e9ctor Garc\u00eda de Quevedo en arresto domiciliario .\n\nExenci\u00f3n de impuestos\n\nEn la transacci\u00f3n entre Mercator y Grupo M\u00e9xico, las empresas estuvieron libres de cargas fiscales en M\u00e9xico, debido a que la mina se ubica en la zona econ\u00f3mica especial de Sonora. \u00c9sta se estableci\u00f3 para facilitar la instalaci\u00f3n de industrias maquiladoras en el \u00e1rea fronteriza, como forma de ofrecer trabajo a los migrantes que cruzan a Estados Unidos. Las mineras se beneficiaron de esta situaci\u00f3n, sin que su actividad econ\u00f3mica tenga el objeto que dio lugar a la creaci\u00f3n de la zona econ\u00f3mica.\n\nSeg\u00fan el tercer reporte a acreedores de Mercator en el marco de su proceso de bancarrota gestionado por Deloitte, una carta de la Secretar\u00eda de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico, fechada el 17 de febrero de 2016 -con Luis Videgaray Caso como secretario de la dependencia-, permiti\u00f3 que la compraventa de El Pilar estuviera exenta de pagar impuestos en M\u00e9xico. Sin embargo, la hacienda canadiense s\u00ed se benefici\u00f3 con 8 millones de d\u00f3lares canadienses, al estar Stingray Copper domiciliada en este pa\u00eds .\n\nPor su parte, Mercator s\u00ed tuvo presencia probada en el para\u00edso fiscal de Barbados -Mercator Minerals (Barbados) Ltd., que se dio de alta en 2008- seg\u00fan ICIJ. La filial se deshizo cuando la matriz se declar\u00f3 en quiebra.\n\nDeloitte y Grupo M\u00e9xico alteraron informes\n\nDeloitte, una de las cuatro compa\u00f1\u00edas auditoras m\u00e1s grandes del mundo, estuvo involucrada en ambos lados de la transacci\u00f3n de El Pilar. Audit\u00f3 el proceso de bancarrota de Mercator -incluyendo la venta de la mina- y las cuentas de Southern Copper Corporation en el tercer trimestre de 2015 , cuando se report\u00f3 la compra. El doble rol de Deloitte no se indic\u00f3 ante la Securities and Exchange Commission (SEC), como solicitan las reglamentaciones de la reguladora para este tipo de casos.\n\nLa relaci\u00f3n entre Southern Copper y la filial mexicana de Deloitte ya hab\u00eda demostrado en el pasado no ser del todo limpia, de acuerdo a la Public Company Accounting Oversight Board (PCAOB), organismo que verifica las auditor\u00edas de las compa\u00f1\u00edas basadas en Estados Unidos.\n\nEl 6 de diciembre de 2016, la PCAOB public\u00f3 una resoluci\u00f3n censurando a Galaz, Yamazaki, Ruiz Uquiza, S.C., la filial mexicana de Deloitte, por varias violaciones de sus reglas y est\u00e1ndares que se produjeron entre 2011 y 2015. Deloitte y Southern Copper estuvieron al tanto de las irregularidades desde 2011, sin hacer nada para remediarlas. Deloitte fue condenada al pago de 750,000 d\u00f3lares y la PCAOB impuso medidas adicionales para garantizar y verificar el cumplimiento de la reglamentaci\u00f3n, como la obligatoriedad de reportar cada cuatro meses.\n\nCuatro trabajadores de la firma tambi\u00e9n recibieron sanciones o reprobaciones debido a las irregularidades cometidas mientras trabajaban en las auditor\u00edas de Deloitte para Southern Copper. En la auditor\u00eda del ejercicio de 2010 de la subsidiaria Industria Minera de M\u00e9xico, S.A. de C.V, eliminaron 26 p\u00e1ginas, modificaron 90 y a\u00f1adieron 17, todas de forma fraudulenta. La auditor\u00eda de Southern Copper para el 2010 corri\u00f3 similar suerte: 21 p\u00e1ginas eliminadas, 36 modificadas y 41 a\u00f1adidas. Adem\u00e1s, en ambos casos los empleados de Deloitte cambiaron las fechas de m\u00faltiples documentos para tratar de cubrir sus huellas en la alteraci\u00f3n de los mismos.\n\nAntes, el gobierno mexicano tambi\u00e9n encontr\u00f3 irregularidades en Galaz, Yamazaki, Ruiz Uquiza. El 30 de noviembre de 2016 el Tribunal de Justicia Administrativa inhabilit\u00f3 a la empresa para participar en proceso de licitaciones o contratos por servicios y obra p\u00fablica con la Administraci\u00f3n P\u00fablica Federal y de los estados , despu\u00e9s de que le fue adjudicado un contrato para la implementaci\u00f3n de un sistema de juicios en l\u00ednea. La Auditor\u00eda Superior de la Federaci\u00f3n declar\u00f3 que el sistema no funcionaba y ya se hab\u00eda gastado 330 millones de pesos .\n\nGrupo M\u00e9xico anunci\u00f3 este junio una inversi\u00f3n de 1,560 millones de d\u00f3lares para El Pilar, Buenavista del Cobre y una planta fundidora en Sonora. Este importe es casi 12 veces el monto que la empresa deposit\u00f3 en el fideicomiso para la reparaci\u00f3n de da\u00f1os del derrame de lixiviado de cobre en los r\u00edos Sonora y Bac\u00e1nuchi. Seg\u00fan investigaciones de PODER solo el 10% del dinero del fideicomiso en salud se ha destinado directamente a personas afectadas por el derrame del 6 de agosto de 2014.\n\n\u2014\n\nHistoria de Alberto Arnaldo y Claudia Ocaranza, editada por Eduard Mart\u00edn-Borreg\u00f3n.", "url": "https://regeneracion.mx/ordena-juez-reabrir-caso-de-contaminacion-del-rio-sonora/", "image": "https://regeneracion.mx/wp-content/uploads/2018/08/rio_sonora.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Mineras", 1]], "location": ["23.3044444444", "-102.984444444"], "address": "city: BUENAVISTA"}, {"title": "2 millones de hect\u00e1reas de territorios ind\u00edgenas, concesionadas para miner\u00eda de alto riesgo", "authors": "Regeneracion", "date": "08/06/18", "summary": "As\u00ed lo expres\u00f3 Francisco L\u00f3pez B\u00e1rcenas, abogado en Derecho Ind\u00edgena a prop\u00f3sito de la presentaci\u00f3n de su libro \u00a1La tierra no se vende!\nLas tierras y los territorios de los pueblos ind\u00edgenas en M\u00e9xico.\n\u201cEste libro describe el contexto en que viven los pueblos ind\u00edgenas y su realidad social, ambiental y cultural.\nLa idea es que con esos conocimientos los pueblos ind\u00edgenas y sus acompa\u00f1antes puedan organizar mejor su lucha\u201d, dice el autor.\nEl pr\u00f3logo aporta un dato asombroso: Aproximadamente dos millones de hect\u00e1reas de tierras en los territorios de los pueblos ind\u00edgenas est\u00e1n concesionadas para su uso en la miner\u00eda industrial de alto riesgo.", "keywords": ["derechos", "hect\u00e1reas", "pueblos", "defensa", "miner\u00eda", "libro", "riesgo", "concesionadas", "l\u00f3pez", "consulta", "derecho", "territorios", "tierras", "2", "b\u00e1rcenas", "millones", "alto", "ind\u00edgenas"], "text": "Presentan libro \u00a1La tierra no se vende! Las tierra y los territorios de los pueblos ind\u00edgenas en M\u00e9xico\n\nRegeneraci\u00f3n, 6 de agosto de 2018.- En los \u00faltimos 15 a\u00f1os, la defensa del territorio y los derechos de los pueblos se ha agudizado frente a una crisis del capitalismo que se ha dispuesto a ofertar, inclusive, los recursos naturales.\n\nAs\u00ed lo expres\u00f3 Francisco L\u00f3pez B\u00e1rcenas, abogado en Derecho Ind\u00edgena a prop\u00f3sito de la presentaci\u00f3n de su libro \u00a1La tierra no se vende! Las tierras y los territorios de los pueblos ind\u00edgenas en M\u00e9xico.\n\nLa publicaci\u00f3n es una coedici\u00f3n de Fundaci\u00f3n Educa M\u00e9xico, AC (Educa), el Consejo Latinoamericano de Ciencias Sociales (Clacso) y Proyecto de Derechos Econ\u00f3micos Sociales y Culturales, AC (Prodesc).\n\nEl libro pretende responder una pregunta fundamental: \u00bfCu\u00e1l es el andamiaje jur\u00eddico internacional y nacional para la defensa de los derechos de los pueblos y comunidades ind\u00edgenas?\n\nEl signo de la nueva colonizaci\u00f3n es el despojo, y para lograrlo, el Estado y las empresas privadas cuentan con instrumentos legales y pol\u00edticos que les proporcionan las leyes y las instituciones que ellos mismos han dise\u00f1ado, dijo L\u00f3pez B\u00e1rcenas.\n\nEn defensa de sus derechos, los pueblos echan mano de todos los instrumentos a su alcance, incluidas las leyes, se\u00f1al\u00f3 el autor.\n\nPara lograr una efectiva defensa de las tierras es importante tener presente que el Derecho es un instrumento que se debe conocer para manejarlo de la mejor manera posible.\n\n\u201cSi no, no funciona, y no se obtienen los resultados que se buscan con su uso\u201d, expres\u00f3.\n\nPor ello, es necesario sistematizar las normas que lo integran, mostrando sus alcances y limitaciones, de tal manera que se sepa qu\u00e9 se puede lograr con ellas y qu\u00e9 no.\n\nEse es el objetivo del nuevo libro de Francisco L\u00f3pez B\u00e1rcenas.\n\n\u201cEste libro describe el contexto en que viven los pueblos ind\u00edgenas y su realidad social, ambiental y cultural. La idea es que con esos conocimientos los pueblos ind\u00edgenas y sus acompa\u00f1antes puedan organizar mejor su lucha\u201d, dice el autor.\n\nEl pr\u00f3logo aporta un dato asombroso: Aproximadamente dos millones de hect\u00e1reas de tierras en los territorios de los pueblos ind\u00edgenas est\u00e1n concesionadas para su uso en la miner\u00eda industrial de alto riesgo.\n\nEntre los casos espec\u00edficos que menciona el autor se encuentra el de la Sierra Tarahumara (Chihuahua), donde el poblado de Huitozache desde hace dos a\u00f1os es la \u00fanica comunidad en M\u00e9xico que tiene un t\u00edtulo de territorio ind\u00edgena.\n\nLos constitucionalistas aseguran que se est\u00e1 violando la propia Constituci\u00f3n. Sin embargo, L\u00f3pez B\u00e1rcenas indica que la Constituci\u00f3n ya ni siquiera es el documento fundamental que tenemos en materia de derechos humanos, porque la misma carta magna estipula que el derecho internacional tiene la misma jerarqu\u00eda en esta materia.\n\nOtro caso emblem\u00e1tico mexicano fue la primera consulta ind\u00edgena que tuvo que ver con la construcci\u00f3n del parque e\u00f3lico en Juchit\u00e1n de Zaragoza, Oaxaca.\n\nA decir de Francisco L\u00f3pez B\u00e1rcenas, vale la pena replantear el mecanismo de consulta ind\u00edgena como se aplica en M\u00e9xico:\n\n\u201cSe pueden hacer interpretaciones novedosas. De hecho, James Anaya cuando era relator de pueblos ind\u00edgenas de la ONU y vino a Juchit\u00e1n invitado por el gobierno (mexicano), lo dijo muy claro, el s\u00ed implica un no, eso ya es una interpretaci\u00f3n jur\u00eddica, pero un resultado no puede quedar en esos extremos.\u201d\n\nAgreg\u00f3 que el Derecho permite, si uno hace interpretaciones m\u00e1s flexibles, decir \u201cs\u00ed\u201d flexibles; poniendo el ejemplo de Juchit\u00e1n, \u201cque no hay que poner porque es un ejemplo de c\u00f3mo no hacer una consulta. Se pudo haber dicho un s\u00ed parcial\u201d.\n\nEn ese sentido, el abogado se\u00f1al\u00f3 que el Estado tiene la obligaci\u00f3n de hacer las consultas, pero hay que cuestionar de d\u00f3nde proviene el financiamiento.\n\n\u201cLas consultas, tal como las ha planteado el gobierno mexicano y como las autoriza la Semarnat, de dejar en manos de las empresas la consulta, est\u00e1n sesgando desde el inicio, ya que no van a invertir sus recursos para obtener un no como respuesta\u201d.\n\nL\u00f3pez B\u00e1rcenas cit\u00f3 a una asesora de mineras canadienses que durante una intervenci\u00f3n en Per\u00fa asegur\u00f3 que inclusive una empresa que recibe un no como respuesta a la consulta, est\u00e1 ganando porque no arriesga su capital.\n\nV\u00eda internet se puede descargar este documento a trav\u00e9s de Educa Oaxaca, dando click aqu\u00ed.\n\nPr\u00f3ximamente se realizar\u00e1 la presentaci\u00f3n del libro en la Ciudad de M\u00e9xico, en donde se podr\u00e1 adquirir la versi\u00f3n impresa.\n\nDurante el evento se informo que lo recaudado por la compra del libro ser\u00e1 donado a la lucha del Comit\u00e9 por la Defensa de los Derechos Ind\u00edgenas (Codedi).", "url": "https://regeneracion.mx/2-millones-de-hectareas-de-territorios-indigenas-concesionadas/#respond", "image": "https://regeneracion.mx/wp-content/uploads/2018/08/Libro-La-tierra-no-se-vende.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Mineras", 1]], "location": ["17.5813888889", "-93.89"], "address": "city: TARAHUMARA"}, {"title": "Nuevo gobierno deber\u00e1 hacer la mas grande consulta a mayas", "authors": "Regeneracion", "date": "08/05/18", "summary": "Lo grave del asunto es la colusi\u00f3n de autoridades estatales, instituciones acad\u00e9micas y Asociaciones Civiles con los responsables de proyectos \u201cde energ\u00edas renovables\u201d que atropellan los derechos de los pueblos mayas despojados, mediante enga\u00f1os y desinformaci\u00f3n, de cientos de miles de hect\u00e1reas en aras de una supuesta econom\u00eda verde que lesiona sus derechos y que desde\u00f1a su cultura y su patrimonio tangible e intangible.\nLos titulares de Semarnat, Profepa y CDI de las entidades mencionadas han resultado ser muros de piedra contra las voces de los pueblos mayas que organizados, lograron, el pasado 6 de junio que el Tercer Tribunal Colegiado del Vig\u00e9simo S\u00e9ptimo Circuito con sede en Canc\u00fan, emitiera la sentencia definitiva a favor del amparo interpuesto por comunidades mayas del Consejo Regional Ind\u00edgena Maya de Bacalar, debido a que leyes nacionales e internacionales mandatan que las comunidades ind\u00edgenas deben de ser consultadas cuando los proyectos de car\u00e1cter p\u00fablico o privado les afecten.\nPero la gravedad del asunto no para ah\u00ed, pues el se\u00f1or Palmieri en franca violaci\u00f3n a la ley y con la acci\u00f3n omisa de las autoridades ambientales del pa\u00eds y de Quintana Roo, comercializa ya los productos obtenidos con la bandera de un supuesto quehacer cient\u00edfico con el que se ostenta como el salvador de la especie MeliponaBecheii cuya extinci\u00f3n debe ser atendida.\nAs\u00ed, acusa la Asamblea Maya M\u00fauch\u2019 X\u00edinbal, que mediante un convenio de compraventa de miel y beneficios en donativos, con la firma francesa BallotFlurin, desde hace a\u00f1os la Fundaci\u00f3n Melipona Maya, A.C. tiene a la venta en euros una l\u00ednea de cosm\u00e9ticos con miel melipona que cuenta con una marca registrada y patentada con el nombre comercial \u201cMELIPONA\u201d, la cual es vendida en diversas tiendas a nivel internacional.\nLa esperanza es confianza.", "keywords": ["consulta", "pueblos", "hacer", "comunidades", "mediante", "mas", "maya", "desarrollo", "nuevo", "protocolo", "grande", "mayas", "gobierno", "melipona", "palmieri", "deber\u00e1", "nagoya"], "text": "Nuevo gobierno deber\u00e1 hacer con mayas la consulta ind\u00edgena m\u00e1s grande de la historia del pa\u00eds, y demostrar que justicia socio-ambiental no son palabrer\u00eda\n\nPor Aula Verde AC\n\nLa confianza depositada en el discurso del inminente gobierno de M\u00e9xico, abre la puerta de la esperanza a cambios fundamentales en la vida p\u00fablica que procuren bienestar y equidad social, valores deteriorados ante el embate de la corrupci\u00f3n institucional causante de incontables da\u00f1os; uno de ellos, el deterioro ambiental que hoy en d\u00eda es motivo de debate en la Pen\u00ednsula de Yucat\u00e1n, en donde empresas nacionales e internacionales violan la ley y atentan contra la biodiversidad de m\u00e1s de 3 mil comunidades.\n\nLo grave del asunto es la colusi\u00f3n de autoridades estatales, instituciones acad\u00e9micas y Asociaciones Civiles con los responsables de proyectos \u201cde energ\u00edas renovables\u201d que atropellan los derechos de los pueblos mayas despojados, mediante enga\u00f1os y desinformaci\u00f3n, de cientos de miles de hect\u00e1reas en aras de una supuesta econom\u00eda verde que lesiona sus derechos y que desde\u00f1a su cultura y su patrimonio tangible e intangible.\n\nLos gobernadores de Yucat\u00e1n, Rolando Zapata Bello (PRI); Campeche, Rafael Alejandro Moreno C\u00e1rdenas (PRI); y el de Quintana Roo, Carlos Joaqu\u00edn Gonz\u00e1lez (PRI), amparados en el Acuerdo por la Sustentabilidad para la Pen\u00ednsula de Yucat\u00e1n (ASPY) suscribieron el compromiso de apoyar a empresas nacionales y transnacionales en el desarrollo de megaproyectos como parques e\u00f3licos en los que se instalar\u00e1n decenas de torres que invadir\u00e1n con sus veloces aspas, \u201c las mismas rutas y espacios que usan y buscan m\u00e1s de 70 especies de aves migratorias y m\u00e1s de 300 especies residentes; as\u00ed como el mismo espacio y las mismas alturas que usan m\u00e1s de 15 especies de murci\u00e9lagos\u201d, de acuerdo con Juan Carlos Faller Men\u00e9ndez.\n\nLos titulares de Semarnat, Profepa y CDI de las entidades mencionadas han resultado ser muros de piedra contra las voces de los pueblos mayas que organizados, lograron, el pasado 6 de junio que el Tercer Tribunal Colegiado del Vig\u00e9simo S\u00e9ptimo Circuito con sede en Canc\u00fan, emitiera la sentencia definitiva a favor del amparo interpuesto por comunidades mayas del Consejo Regional Ind\u00edgena Maya de Bacalar, debido a que leyes nacionales e internacionales mandatan que las comunidades ind\u00edgenas deben de ser consultadas cuando los proyectos de car\u00e1cter p\u00fablico o privado les afecten.\n\nA ese panorama desolador, se suma el caso de la Fundaci\u00f3n Melipona Maya, una asociaci\u00f3n civil con sede en Tulum presidida por Stephane Palmieri, quien es acusado por la Asamblea de Defensores del Territorio Maya \u201cM\u00fauch\u2019 X\u00edinbal\u201d, de cometer biopirater\u00eda mediante el saqueo y extracci\u00f3n de colmenas de abejas meliponas, y el despojo y destrucci\u00f3n de jobones sagrados que son tradicionales en las comunidades mayas para la conservaci\u00f3n de esas abejas, para, supuestamente, promover la tecnificaci\u00f3n de la cosecha de miel y la industrializaci\u00f3n de los productos que las meliponas crean en su proceso polinizador.\n\nPero la gravedad del asunto no para ah\u00ed, pues el se\u00f1or Palmieri en franca violaci\u00f3n a la ley y con la acci\u00f3n omisa de las autoridades ambientales del pa\u00eds y de Quintana Roo, comercializa ya los productos obtenidos con la bandera de un supuesto quehacer cient\u00edfico con el que se ostenta como el salvador de la especie MeliponaBecheii cuya extinci\u00f3n debe ser atendida.\n\nAs\u00ed, acusa la Asamblea Maya M\u00fauch\u2019 X\u00edinbal, que mediante un convenio de compraventa de miel y beneficios en donativos, con la firma francesa BallotFlurin, desde hace a\u00f1os la Fundaci\u00f3n Melipona Maya, A.C. tiene a la venta en euros una l\u00ednea de cosm\u00e9ticos con miel melipona que cuenta con una marca registrada y patentada con el nombre comercial \u201cMELIPONA\u201d, la cual es vendida en diversas tiendas a nivel internacional.\n\nY no s\u00f3lo eso, denuncia tambi\u00e9n que la se\u00f1alada Asociaci\u00f3n Civil y su creador, Stephane Palmieri, pretend\u00eda continuar con ese robo y biopirater\u00eda a trav\u00e9s de una aparente legalidad mediante el protocolo de Nagoya, en contubernio con BIOMAR A.C., la SEMARNAT, la CONABIO, la Cooperaci\u00f3n Alemana GIZ, la Secretar\u00eda de Desarrollo Agropecuario, Rural y de Pesca (SEDARPE); el Instituto Tecnol\u00f3gico Superior de Felipe Carrillo Puerto, la Universidad Intercultural Maya (con quien hace un par de semanas anunci\u00f3 cancelar ya convenios), la Comisi\u00f3n para el Desarrollo de los Pueblos Ind\u00edgenas (CDI) y la farmac\u00e9utica francesa transnacional Expanscience.\n\nPara ello, Palmieri obtuvo de la CDI un convenio para la realizaci\u00f3n de un proyecto con la implementaci\u00f3n del protocolo de Nagoya, a trav\u00e9s de la empresa BIOMAR A.C en el que advierte que \u201cEn caso de no desarrollarse el Protocolo de Nagoya, entre el laboratorio franc\u00e9s y las comunidades ind\u00edgenas de la zona Maya de Tulum, el recurso gen\u00e9tico y los conocimientos tradicionales asociados a ella, quedar\u00e1 a disponibilidad de la empresa, pudi\u00e9ndola patentar y gozar de sus beneficios de manera exclusiva y sin la obligaci\u00f3n de compartir con los guardianes del recurso biol\u00f3gico\u201d\n\nAs\u00ed; de esa dimensi\u00f3n es el tama\u00f1o del despojo y afectaciones a los pueblos mayas que rechazan rotundamente el protocolo de Nagoya, y pugnan al igual que m\u00faltiples organizaciones, por su cancelaci\u00f3n y su contradictoria inclusi\u00f3n en nuestras leyes mexicanas.\n\nY de ese tama\u00f1o es tambi\u00e9n el reto que enfrentar\u00e1 a partir de diciembre pr\u00f3ximo la titular de la Secretar\u00eda del Medio Ambiente, Josefa Gonz\u00e1lez Blanco Ortiz Mena, quien tendr\u00e1 la grave responsabilidad de realizar la consulta ind\u00edgena m\u00e1s grande de la historia del pa\u00eds, y demostrar que la justicia socio-ambiental, la econom\u00eda social autogestiva y solidaria, la transparencia y rendici\u00f3n de cuentas, y el bienestar de las comunidades y los grupos sociales como eje del bienestar de los ecosistemas, no son s\u00f3lo palabrer\u00eda hueca en su plan de Desarrollo ni en el nuevo gobierno.\n\nLa esperanza es confianza. \u00a1Veremos!", "url": "https://regeneracion.mx/nuevo-gobierno-debera-hacer-la-mas-grande-consulta-a-mayas/", "image": "https://regeneracion.mx/wp-content/uploads/2018/08/maya_.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Pesca", 1], ["Biodiversidad", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "Ordena Juez reabrir caso de contaminaci\u00f3n del R\u00edo Sonora", "authors": "Regeneracion", "date": "08/06/18", "summary": "Hace 4 a\u00f1os, minera M\u00e9xico derram\u00f3 40 mil m3 de \u00e1cido sulf\u00farico.\nA cuatro a\u00f1os de la tragedia ambiental ocasionada por el derrame de \u00e1cido sulf\u00farico en el R\u00edo Sonora, por parte de una factor\u00eda de la minera Grupo M\u00e9xico.\nLo anterior producto de la resoluci\u00f3n de un tribunal federal mismo que orden\u00f3 reabrir la acci\u00f3n colectiva emprendida contra la empresa propietaria Grupo M\u00e9xico.\nDeloitte y Southern Copper estuvieron al tanto de las irregularidades desde 2011, sin hacer nada para remediarlas.\nLa auditor\u00eda de Southern Copper para el 2010 corri\u00f3 similar suerte: 21 p\u00e1ginas eliminadas, 36 modificadas y 41 a\u00f1adidas.", "keywords": ["southern", "caso", "grupo", "a\u00f1os", "reabrir", "pilar", "m\u00e9xico", "deloitte", "copper", "r\u00edo", "minera", "contaminaci\u00f3n", "mina", "sonora", "ordena", "juez"], "text": "Hace 4 a\u00f1os, minera M\u00e9xico derram\u00f3 40 mil m3 de \u00e1cido sulf\u00farico. Da\u00f1os irreversibles. Afecta 25 mil habitantes de 7 municipios. Se acab\u00f3 el r\u00edo Sonora\n\nRegeneraci\u00f3n, 6 de agosto del 2018. A cuatro a\u00f1os de la tragedia ambiental ocasionada por el derrame de \u00e1cido sulf\u00farico en el R\u00edo Sonora, por parte de una factor\u00eda de la minera Grupo M\u00e9xico.\n\nSeg\u00fan la organizaci\u00f3n Acciones Colectivas, la resoluci\u00f3n -emitida por un juez de amparo- se registr\u00f3 el pasado 13 de julio, public\u00f3 Reforma\n\n\u201cEl efecto ser\u00e1 que se recaben todas las pruebas, incluso las que est\u00e1n en poder de Grupo M\u00e9xico y que las autoridades ambientales exhiban los documentos que acreditan la magnitud de los da\u00f1os\u201d, indic\u00f3 la organizaci\u00f3n.\n\nLo anterior producto de la resoluci\u00f3n de un tribunal federal mismo que orden\u00f3 reabrir la acci\u00f3n colectiva emprendida contra la empresa propietaria Grupo M\u00e9xico.\n\nCabe mencionar que el dia 6 de agosto se cumplen 4 a\u00f1os, desde que Minera Buenavista subsidiaria de Grupo M\u00e9xico, derramara miles de litros de \u00e1cido sulf\u00farico en el R\u00edo Sonora, da\u00f1ando irreversiblemente la cuenca.\n\nEn el recuento Exc\u00e9lsior rese\u00f1\u00f3 los hechos y subray\u00f3: \u201cHoy a cuatro a\u00f1os del derrame de contaminantes de la Minera Grupo M\u00e9xico en el R\u00edo Sonora, todav\u00eda existe polvo amarillo t\u00f3xico en las comunidades\u2026 s\u00f3lo hay que raspar o patear un poco la tierra para ponerlo al descubierto\u201d.\n\nY es que en una de las denuncias se expone que la mitigaci\u00f3n de da\u00f1o, consisti\u00f3 en un barrido superficial del contaminante, quedando a diversas profundidades del suelo.\n\nEsto junto a una serie de calamidades como son la carencia de agua para beber, los da\u00f1os irreversibles hacia la cuenca del r\u00edo, la corrupci\u00f3n en la los directamente afectados, menos reciben.\n\nLos pobladores se\u00f1alaron, entre otras cosas que no todos los afectados est\u00e1n siendo atendidos.\n\nSe menciona que alrededor de 300 personas tienen seguimiento m\u00e9dico, pero que existen afectados por acumulaciones de contaminantes en el cuerpo, mismos que se encuentran en el medio ambiente o en los alimentos.\n\nR\u00edo Sonora se niega a morir Hoy a cuatro a\u00f1os del derrame de contaminantes de la Minera Grupo M\u00e9xico en el R\u00edo Sonora, todav\u00eda existe polvo amarillo t\u00f3xico en las comunidades\u2026 s\u00f3lo hay que raspar o patear un poco la tierra para ponerlo al descubierto.Primera parte de la investigaci\u00f3n especial. Posted by excelsior.com.mx on Monday, August 6, 2018\n\nLa nueva mina de Grupo M\u00e9xico en Sonora: exenci\u00f3n de impuestos, sociedades en Bahamas y reportes que no cuadran\n\nGrupo M\u00e9xico no ha reparado efectivamente a los pobladores de Sonora despu\u00e9s del derrame de lixiviado de cobre en su mina Buenavista del Cobre hace cuatro a\u00f1os; sin embargo, ya anunci\u00f3 una inversi\u00f3n de 210 millones de d\u00f3lares para su nueva mina El Pilar, en el mismo estado del pa\u00eds. La transacci\u00f3n de compraventa de esa mina hace tres a\u00f1os estuvo exenta de impuestos, se reportan cantidades diferentes a los organismos de control y guarda relaci\u00f3n temporal con una sociedad en el para\u00edso fiscal de las Bahamas que se abri\u00f3 a nombre de la mano derecha de Germ\u00e1n Larrea Mota Velasco -due\u00f1o real de Grupo M\u00e9xico- una semana despu\u00e9s de la compra de El Pilar, seg\u00fan datos del Consorcio Internacional de Periodistas de Investigaci\u00f3n (ICIJ) a los que tienen acceso Proceso y PODER.\n\nAl este de la ciudad de Nogales, Sonora, est\u00e1 el municipio de Santa Cruz. Ubicada sobre una colina que domina el municipio, se encuentra la explotaci\u00f3n minera de El Pilar. S\u00f3lo 15 kil\u00f3metros la separan de la frontera con Estados Unidos y 40 kil\u00f3metros de Buenavista del Cobre. Forma parte de la misma veta de cobre que se explota en Cananea y en zonas aleda\u00f1as desde hace m\u00e1s de 100 a\u00f1os. A lo largo de la \u00faltima d\u00e9cada la mina ha sido objeto de varias operaciones de compraventa, que han reportado cuantiosos beneficios a las empresas involucradas.\n\nTras m\u00faltiples cambios de titularidad, en julio de 2015 la mina termin\u00f3 bajo el control de Southern Copper Corporation, empresa propiedad de Grupo M\u00e9xico, despu\u00e9s de que la comprara a la canadiense Mercator, due\u00f1a de la mina desde 2009, cuando adquiri\u00f3 a Stingray Minerals y sus subsidiarias mexicanas Minera Stingray, S.A. de C.V. y Recursos Stingray de Cobre, S.A. de C.V.\n\nIrregularidades en la compraventa\n\nUna semana despu\u00e9s de la compra de El Pilar, el 3 de agosto de 2015, Francisco Javier Garc\u00eda de Quevedo Topete, directivo de Grupo M\u00e9xico y mano derecha de Larrea, se hizo director de Cuprum Resort, Inc., una empresa constituida ese mismo d\u00eda en las Bahamas. Cuprum significa cobre en lat\u00edn. Garc\u00eda de Quevedo Topete y Cuprum Resort aparecen en las bases de datos de empresas en para\u00edsos fiscales de Bahamas Leaks, del ICIJ .\n\nDesde PODER se ha intentado esclarecer el objeto de dicha sociedad, cuya fecha de creaci\u00f3n tiene el car\u00e1cter de evidencia circunstancial que la vincula a la transacci\u00f3n de El Pilar. No obstante, el secreto bancario en torno a las empresas ubicadas en Bahamas dificulta saber m\u00e1s sobre la situaci\u00f3n de dicha compa\u00f1\u00eda.\n\nS\u00ed se ha podido detectar una diferencia de 400,000 d\u00f3lares entre el importe de compra declarado a la Securities and Exchange Commission (SEC) y los reportes de la consultora Deloitte sobre la transacci\u00f3n. Seg\u00fan varios reportes a acreedores por parte de Deloitte, el precio de venta de Stingray (empresa propietaria de El Pilar) fue de 100 millones de d\u00f3lares, abonados en efectivo por Southern Copper .\n\nNo obstante, en reportes posteriores a la SEC el precio de compra se cifra en 100.4 millones de d\u00f3lares. Los 400,000 d\u00f3lares de diferencia aparecen especificados como \u201ccostes administrativos relacionados a la adquisici\u00f3n\u201d en el reporte del tercer trimestre de 2015 de Southern Copper remitido a la SEC .\n\nLa mano derecha de Larrea\n\nGarc\u00eda de Quevedo Topete es un hombre poderoso. Despu\u00e9s casi 50 a\u00f1os en Grupo M\u00e9xico ostenta m\u00faltiples cargos de gran importancia en el corporativo . Tambi\u00e9n tiene dos nombres. Alterna su uso a conveniencia, de acuerdo a un poder notarial que una vez firm\u00f3 . De cara al p\u00fablico y para dirigir empresas en M\u00e9xico se hace llamar Xavier, pero para registrar compa\u00f1\u00edas en el para\u00edso fiscal de las Bahamas prefiri\u00f3 el nombre legal: Francisco Javier.\n\nEl directivo ha tenido responsabilidad directa en m\u00faltiples pol\u00e9micas: desde el accidente en 2006 en la mina de Pasta de Conchos donde 65 trabajadores murieron sepultados hasta el derrame t\u00f3xico en la mina Buenavista del Cobre que contamin\u00f3 los r\u00edos Sonora y Bac\u00e1nuchi en 2014, pasando por un intento de extorsi\u00f3n por parte de su hermano, H\u00e9ctor Garc\u00eda de Quevedo, al mism\u00edsimo Larrea . Durante los desastres ambientales, Garc\u00eda de Quevedo era presidente de Minera M\u00e9xico, subsidiaria de Grupo M\u00e9xico y due\u00f1a de Pasta de Conchos; y vicepresidente de la filial Southern Copper, propietaria de Buenavista del Cobre.\n\nH\u00e9ctor Garc\u00eda de Quevedo Topete, hermano de Xavier y ahora ex director general de Asuntos Especiales de la empresa, fue protagonista de uno de los episodios financieros m\u00e1s extra\u00f1os de Grupo M\u00e9xico. H\u00e9ctor realiz\u00f3 una operaci\u00f3n de venta de acciones con el fondo brit\u00e1nico Infund que Larrea nunca ejecut\u00f3. Despu\u00e9s de 12 a\u00f1os de pleitos el caso termin\u00f3 con las acciones en posesi\u00f3n de Larrea y H\u00e9ctor Garc\u00eda de Quevedo en arresto domiciliario .\n\nExenci\u00f3n de impuestos\n\nEn la transacci\u00f3n entre Mercator y Grupo M\u00e9xico, las empresas estuvieron libres de cargas fiscales en M\u00e9xico, debido a que la mina se ubica en la zona econ\u00f3mica especial de Sonora. \u00c9sta se estableci\u00f3 para facilitar la instalaci\u00f3n de industrias maquiladoras en el \u00e1rea fronteriza, como forma de ofrecer trabajo a los migrantes que cruzan a Estados Unidos. Las mineras se beneficiaron de esta situaci\u00f3n, sin que su actividad econ\u00f3mica tenga el objeto que dio lugar a la creaci\u00f3n de la zona econ\u00f3mica.\n\nSeg\u00fan el tercer reporte a acreedores de Mercator en el marco de su proceso de bancarrota gestionado por Deloitte, una carta de la Secretar\u00eda de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico, fechada el 17 de febrero de 2016 -con Luis Videgaray Caso como secretario de la dependencia-, permiti\u00f3 que la compraventa de El Pilar estuviera exenta de pagar impuestos en M\u00e9xico. Sin embargo, la hacienda canadiense s\u00ed se benefici\u00f3 con 8 millones de d\u00f3lares canadienses, al estar Stingray Copper domiciliada en este pa\u00eds .\n\nPor su parte, Mercator s\u00ed tuvo presencia probada en el para\u00edso fiscal de Barbados -Mercator Minerals (Barbados) Ltd., que se dio de alta en 2008- seg\u00fan ICIJ. La filial se deshizo cuando la matriz se declar\u00f3 en quiebra.\n\nDeloitte y Grupo M\u00e9xico alteraron informes\n\nDeloitte, una de las cuatro compa\u00f1\u00edas auditoras m\u00e1s grandes del mundo, estuvo involucrada en ambos lados de la transacci\u00f3n de El Pilar. Audit\u00f3 el proceso de bancarrota de Mercator -incluyendo la venta de la mina- y las cuentas de Southern Copper Corporation en el tercer trimestre de 2015 , cuando se report\u00f3 la compra. El doble rol de Deloitte no se indic\u00f3 ante la Securities and Exchange Commission (SEC), como solicitan las reglamentaciones de la reguladora para este tipo de casos.\n\nLa relaci\u00f3n entre Southern Copper y la filial mexicana de Deloitte ya hab\u00eda demostrado en el pasado no ser del todo limpia, de acuerdo a la Public Company Accounting Oversight Board (PCAOB), organismo que verifica las auditor\u00edas de las compa\u00f1\u00edas basadas en Estados Unidos.\n\nEl 6 de diciembre de 2016, la PCAOB public\u00f3 una resoluci\u00f3n censurando a Galaz, Yamazaki, Ruiz Uquiza, S.C., la filial mexicana de Deloitte, por varias violaciones de sus reglas y est\u00e1ndares que se produjeron entre 2011 y 2015. Deloitte y Southern Copper estuvieron al tanto de las irregularidades desde 2011, sin hacer nada para remediarlas. Deloitte fue condenada al pago de 750,000 d\u00f3lares y la PCAOB impuso medidas adicionales para garantizar y verificar el cumplimiento de la reglamentaci\u00f3n, como la obligatoriedad de reportar cada cuatro meses.\n\nCuatro trabajadores de la firma tambi\u00e9n recibieron sanciones o reprobaciones debido a las irregularidades cometidas mientras trabajaban en las auditor\u00edas de Deloitte para Southern Copper. En la auditor\u00eda del ejercicio de 2010 de la subsidiaria Industria Minera de M\u00e9xico, S.A. de C.V, eliminaron 26 p\u00e1ginas, modificaron 90 y a\u00f1adieron 17, todas de forma fraudulenta. La auditor\u00eda de Southern Copper para el 2010 corri\u00f3 similar suerte: 21 p\u00e1ginas eliminadas, 36 modificadas y 41 a\u00f1adidas. Adem\u00e1s, en ambos casos los empleados de Deloitte cambiaron las fechas de m\u00faltiples documentos para tratar de cubrir sus huellas en la alteraci\u00f3n de los mismos.\n\nAntes, el gobierno mexicano tambi\u00e9n encontr\u00f3 irregularidades en Galaz, Yamazaki, Ruiz Uquiza. El 30 de noviembre de 2016 el Tribunal de Justicia Administrativa inhabilit\u00f3 a la empresa para participar en proceso de licitaciones o contratos por servicios y obra p\u00fablica con la Administraci\u00f3n P\u00fablica Federal y de los estados , despu\u00e9s de que le fue adjudicado un contrato para la implementaci\u00f3n de un sistema de juicios en l\u00ednea. La Auditor\u00eda Superior de la Federaci\u00f3n declar\u00f3 que el sistema no funcionaba y ya se hab\u00eda gastado 330 millones de pesos .\n\nGrupo M\u00e9xico anunci\u00f3 este junio una inversi\u00f3n de 1,560 millones de d\u00f3lares para El Pilar, Buenavista del Cobre y una planta fundidora en Sonora. Este importe es casi 12 veces el monto que la empresa deposit\u00f3 en el fideicomiso para la reparaci\u00f3n de da\u00f1os del derrame de lixiviado de cobre en los r\u00edos Sonora y Bac\u00e1nuchi. Seg\u00fan investigaciones de PODER solo el 10% del dinero del fideicomiso en salud se ha destinado directamente a personas afectadas por el derrame del 6 de agosto de 2014.\n\n\u2014\n\nHistoria de Alberto Arnaldo y Claudia Ocaranza, editada por Eduard Mart\u00edn-Borreg\u00f3n.", "url": "https://regeneracion.mx/ordena-juez-reabrir-caso-de-contaminacion-del-rio-sonora/#respond", "image": "https://regeneracion.mx/wp-content/uploads/2018/08/rio_sonora.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Mineras", 1]], "location": ["23.3044444444", "-102.984444444"], "address": "city: BUENAVISTA"}, {"title": "Nuevo gobierno deber\u00e1 hacer la mas grande consulta a mayas", "authors": "Regeneracion", "date": "08/05/18", "summary": "Lo grave del asunto es la colusi\u00f3n de autoridades estatales, instituciones acad\u00e9micas y Asociaciones Civiles con los responsables de proyectos \u201cde energ\u00edas renovables\u201d que atropellan los derechos de los pueblos mayas despojados, mediante enga\u00f1os y desinformaci\u00f3n, de cientos de miles de hect\u00e1reas en aras de una supuesta econom\u00eda verde que lesiona sus derechos y que desde\u00f1a su cultura y su patrimonio tangible e intangible.\nLos titulares de Semarnat, Profepa y CDI de las entidades mencionadas han resultado ser muros de piedra contra las voces de los pueblos mayas que organizados, lograron, el pasado 6 de junio que el Tercer Tribunal Colegiado del Vig\u00e9simo S\u00e9ptimo Circuito con sede en Canc\u00fan, emitiera la sentencia definitiva a favor del amparo interpuesto por comunidades mayas del Consejo Regional Ind\u00edgena Maya de Bacalar, debido a que leyes nacionales e internacionales mandatan que las comunidades ind\u00edgenas deben de ser consultadas cuando los proyectos de car\u00e1cter p\u00fablico o privado les afecten.\nPero la gravedad del asunto no para ah\u00ed, pues el se\u00f1or Palmieri en franca violaci\u00f3n a la ley y con la acci\u00f3n omisa de las autoridades ambientales del pa\u00eds y de Quintana Roo, comercializa ya los productos obtenidos con la bandera de un supuesto quehacer cient\u00edfico con el que se ostenta como el salvador de la especie MeliponaBecheii cuya extinci\u00f3n debe ser atendida.\nAs\u00ed, acusa la Asamblea Maya M\u00fauch\u2019 X\u00edinbal, que mediante un convenio de compraventa de miel y beneficios en donativos, con la firma francesa BallotFlurin, desde hace a\u00f1os la Fundaci\u00f3n Melipona Maya, A.C. tiene a la venta en euros una l\u00ednea de cosm\u00e9ticos con miel melipona que cuenta con una marca registrada y patentada con el nombre comercial \u201cMELIPONA\u201d, la cual es vendida en diversas tiendas a nivel internacional.\nLa esperanza es confianza.", "keywords": ["consulta", "pueblos", "hacer", "comunidades", "mediante", "mas", "maya", "desarrollo", "nuevo", "protocolo", "grande", "mayas", "gobierno", "melipona", "palmieri", "deber\u00e1", "nagoya"], "text": "Nuevo gobierno deber\u00e1 hacer con mayas la consulta ind\u00edgena m\u00e1s grande de la historia del pa\u00eds, y demostrar que justicia socio-ambiental no son palabrer\u00eda\n\nPor Aula Verde AC\n\nLa confianza depositada en el discurso del inminente gobierno de M\u00e9xico, abre la puerta de la esperanza a cambios fundamentales en la vida p\u00fablica que procuren bienestar y equidad social, valores deteriorados ante el embate de la corrupci\u00f3n institucional causante de incontables da\u00f1os; uno de ellos, el deterioro ambiental que hoy en d\u00eda es motivo de debate en la Pen\u00ednsula de Yucat\u00e1n, en donde empresas nacionales e internacionales violan la ley y atentan contra la biodiversidad de m\u00e1s de 3 mil comunidades.\n\nLo grave del asunto es la colusi\u00f3n de autoridades estatales, instituciones acad\u00e9micas y Asociaciones Civiles con los responsables de proyectos \u201cde energ\u00edas renovables\u201d que atropellan los derechos de los pueblos mayas despojados, mediante enga\u00f1os y desinformaci\u00f3n, de cientos de miles de hect\u00e1reas en aras de una supuesta econom\u00eda verde que lesiona sus derechos y que desde\u00f1a su cultura y su patrimonio tangible e intangible.\n\nLos gobernadores de Yucat\u00e1n, Rolando Zapata Bello (PRI); Campeche, Rafael Alejandro Moreno C\u00e1rdenas (PRI); y el de Quintana Roo, Carlos Joaqu\u00edn Gonz\u00e1lez (PRI), amparados en el Acuerdo por la Sustentabilidad para la Pen\u00ednsula de Yucat\u00e1n (ASPY) suscribieron el compromiso de apoyar a empresas nacionales y transnacionales en el desarrollo de megaproyectos como parques e\u00f3licos en los que se instalar\u00e1n decenas de torres que invadir\u00e1n con sus veloces aspas, \u201c las mismas rutas y espacios que usan y buscan m\u00e1s de 70 especies de aves migratorias y m\u00e1s de 300 especies residentes; as\u00ed como el mismo espacio y las mismas alturas que usan m\u00e1s de 15 especies de murci\u00e9lagos\u201d, de acuerdo con Juan Carlos Faller Men\u00e9ndez.\n\nLos titulares de Semarnat, Profepa y CDI de las entidades mencionadas han resultado ser muros de piedra contra las voces de los pueblos mayas que organizados, lograron, el pasado 6 de junio que el Tercer Tribunal Colegiado del Vig\u00e9simo S\u00e9ptimo Circuito con sede en Canc\u00fan, emitiera la sentencia definitiva a favor del amparo interpuesto por comunidades mayas del Consejo Regional Ind\u00edgena Maya de Bacalar, debido a que leyes nacionales e internacionales mandatan que las comunidades ind\u00edgenas deben de ser consultadas cuando los proyectos de car\u00e1cter p\u00fablico o privado les afecten.\n\nA ese panorama desolador, se suma el caso de la Fundaci\u00f3n Melipona Maya, una asociaci\u00f3n civil con sede en Tulum presidida por Stephane Palmieri, quien es acusado por la Asamblea de Defensores del Territorio Maya \u201cM\u00fauch\u2019 X\u00edinbal\u201d, de cometer biopirater\u00eda mediante el saqueo y extracci\u00f3n de colmenas de abejas meliponas, y el despojo y destrucci\u00f3n de jobones sagrados que son tradicionales en las comunidades mayas para la conservaci\u00f3n de esas abejas, para, supuestamente, promover la tecnificaci\u00f3n de la cosecha de miel y la industrializaci\u00f3n de los productos que las meliponas crean en su proceso polinizador.\n\nPero la gravedad del asunto no para ah\u00ed, pues el se\u00f1or Palmieri en franca violaci\u00f3n a la ley y con la acci\u00f3n omisa de las autoridades ambientales del pa\u00eds y de Quintana Roo, comercializa ya los productos obtenidos con la bandera de un supuesto quehacer cient\u00edfico con el que se ostenta como el salvador de la especie MeliponaBecheii cuya extinci\u00f3n debe ser atendida.\n\nAs\u00ed, acusa la Asamblea Maya M\u00fauch\u2019 X\u00edinbal, que mediante un convenio de compraventa de miel y beneficios en donativos, con la firma francesa BallotFlurin, desde hace a\u00f1os la Fundaci\u00f3n Melipona Maya, A.C. tiene a la venta en euros una l\u00ednea de cosm\u00e9ticos con miel melipona que cuenta con una marca registrada y patentada con el nombre comercial \u201cMELIPONA\u201d, la cual es vendida en diversas tiendas a nivel internacional.\n\nY no s\u00f3lo eso, denuncia tambi\u00e9n que la se\u00f1alada Asociaci\u00f3n Civil y su creador, Stephane Palmieri, pretend\u00eda continuar con ese robo y biopirater\u00eda a trav\u00e9s de una aparente legalidad mediante el protocolo de Nagoya, en contubernio con BIOMAR A.C., la SEMARNAT, la CONABIO, la Cooperaci\u00f3n Alemana GIZ, la Secretar\u00eda de Desarrollo Agropecuario, Rural y de Pesca (SEDARPE); el Instituto Tecnol\u00f3gico Superior de Felipe Carrillo Puerto, la Universidad Intercultural Maya (con quien hace un par de semanas anunci\u00f3 cancelar ya convenios), la Comisi\u00f3n para el Desarrollo de los Pueblos Ind\u00edgenas (CDI) y la farmac\u00e9utica francesa transnacional Expanscience.\n\nPara ello, Palmieri obtuvo de la CDI un convenio para la realizaci\u00f3n de un proyecto con la implementaci\u00f3n del protocolo de Nagoya, a trav\u00e9s de la empresa BIOMAR A.C en el que advierte que \u201cEn caso de no desarrollarse el Protocolo de Nagoya, entre el laboratorio franc\u00e9s y las comunidades ind\u00edgenas de la zona Maya de Tulum, el recurso gen\u00e9tico y los conocimientos tradicionales asociados a ella, quedar\u00e1 a disponibilidad de la empresa, pudi\u00e9ndola patentar y gozar de sus beneficios de manera exclusiva y sin la obligaci\u00f3n de compartir con los guardianes del recurso biol\u00f3gico\u201d\n\nAs\u00ed; de esa dimensi\u00f3n es el tama\u00f1o del despojo y afectaciones a los pueblos mayas que rechazan rotundamente el protocolo de Nagoya, y pugnan al igual que m\u00faltiples organizaciones, por su cancelaci\u00f3n y su contradictoria inclusi\u00f3n en nuestras leyes mexicanas.\n\nY de ese tama\u00f1o es tambi\u00e9n el reto que enfrentar\u00e1 a partir de diciembre pr\u00f3ximo la titular de la Secretar\u00eda del Medio Ambiente, Josefa Gonz\u00e1lez Blanco Ortiz Mena, quien tendr\u00e1 la grave responsabilidad de realizar la consulta ind\u00edgena m\u00e1s grande de la historia del pa\u00eds, y demostrar que la justicia socio-ambiental, la econom\u00eda social autogestiva y solidaria, la transparencia y rendici\u00f3n de cuentas, y el bienestar de las comunidades y los grupos sociales como eje del bienestar de los ecosistemas, no son s\u00f3lo palabrer\u00eda hueca en su plan de Desarrollo ni en el nuevo gobierno.\n\nLa esperanza es confianza. \u00a1Veremos!", "url": "https://regeneracion.mx/nuevo-gobierno-debera-hacer-la-mas-grande-consulta-a-mayas/#respond", "image": "https://regeneracion.mx/wp-content/uploads/2018/08/maya_.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Pesca", 1], ["Biodiversidad", 1]], "location": null, "address": null}, {"title": "Trabajadores de la CDMX reciben incompleto su fondo de ahorros", "authors": "Regeneracion", "date": "08/04/18", "summary": "La situaci\u00f3n implica a los m\u00e1s de 185 mil integrantes del Sindicato de Trabajadores del Gobierno de la Ciudad de M\u00e9xico (SUTGCDMX), quienes recibieron incompleto su Fondo de Ahorro Capitalizable (Fonac).\nEn entrevista para La Jornada, informaron que al llegar a la pagadur\u00eda de las distintas dependencias, s\u00f3lo les entregaron 15 mil pesos.\nSin mayor detalle, fueron informados de que los 200 pesos faltantes se les pagar\u00e1n en una n\u00f3mina adicional.\nEl documento estipula que los trabajadores sindicalizados recibir\u00e1n 15 mil 200 pesos.\nSin embargo, nunca estuvieron inscritos como trabajadores del gobierno de la ciudad, ni eran sujetos a prestaciones de ley.", "keywords": ["fondo", "mil", "incompleto", "reciben", "trabajadores", "m\u00e9xico", "cdmx", "ciudad", "15", "fecha", "gobierno", "n\u00f3mina", "200", "pesos", "ahorros"], "text": "A los trabajadores se les adeudan 30 millones de pesos. La dirigencia sindical no estableci\u00f3 fecha para cubrirlos\n\nRegeneraci\u00f3n, 4 de agosto de 2018.- Ciento ochenta y cinco mil trabajadores sindicalizados, adscritos al gobierno de la Ciudad de M\u00e9xico, recibieron 15 mil pesos en vez de los 15 mil 200 que les correspond\u00eda.\n\nSe trata de 30 millones de pesos que, sin especificar la fecha, les ser\u00e1n entregados en alguna n\u00f3mina adicional.\n\nLa situaci\u00f3n implica a los m\u00e1s de 185 mil integrantes del Sindicato de Trabajadores del Gobierno de la Ciudad de M\u00e9xico (SUTGCDMX), quienes recibieron incompleto su Fondo de Ahorro Capitalizable (Fonac).\n\nEn entrevista para La Jornada, informaron que al llegar a la pagadur\u00eda de las distintas dependencias, s\u00f3lo les entregaron 15 mil pesos.\n\nSin mayor detalle, fueron informados de que los 200 pesos faltantes se les pagar\u00e1n en una n\u00f3mina adicional.\n\nLos afectados mostraron el oficio con fecha de 27 de julio de 2018 firmado por el presidente del SUTGCDMX, Juan Ayala Rivero.\n\nEn el documento se hace de su conocimiento el monto y la fecha de liquidaci\u00f3n correspondiente al ciclo 29 del Fonac que comprende del 16 de julio de 2017 al 15 de julio de 2018.\n\nEl documento estipula que los trabajadores sindicalizados recibir\u00e1n 15 mil 200 pesos.\n\nQuienes no son sindicalizados, percibir\u00e1n 14 mil.\n\nLos d\u00edas de pago fueron 2 y 3 de agosto.\n\nExplicaron que a algunos les informaron que cobrar\u00edan 15 mil, otros recibieron un mensaje suscrito por el secretario de Organizaci\u00f3n del SUTGCDMX, Rafael Torres Correa, en el que les pide a los secretarios generales de las 39 secciones \u201cinstruir a los compa\u00f1eros a recibir los 15 mil pesos\u2026 quedando pendientes 200 pesos que se pagar\u00e1n en otra n\u00f3mina adicional.\u201d\n\nAseguraron que no recibieron ninguna explicaci\u00f3n de esta decisi\u00f3n, ni se les da una fecha para el cobro de los 200 pesos.\n\nPuede parecer poco, pero si consideramos que somos m\u00e1s de 185 mil trabajadores de base hablamos de m\u00e1s de 30 millones de pesos y faltan los no sindicalizados , expresaron.\n\nEl Fonac es un fondo de ahorro integrado con la aportaci\u00f3n quincenal de los trabajadores de los gobiernos federal, estatal o de la Ciudad de M\u00e9xico que se inscriben.\n\nCada administraci\u00f3n otorga otra parte, igual o mayor a la que dan los empleados, mientras que sus sindicatos aportan el equivalente al 25 por ciento de la cuota sindical, a lo que se suman los intereses que se generan en el fideicomiso que se crea para su manejo.\n\nEl final del oficio, Ayala Rivero resalta que la cifra que recibir\u00e1n es superior a la que se entreg\u00f3 en a\u00f1os anteriores y en otros estados, hecho que atribuye al compromiso asumido por el ex jefe de Gobierno, Miguel \u00c1ngel Mancera Espinosa y la actual dirigencia sindical, y ratificado por el mandatario capitalino Jos\u00e9 Ram\u00f3n Amieva G\u00e1lvez.\n\nTrabajadores de limpia en CDMX piden mejores condiciones laborales a AMLO\n\nA la casa de transici\u00f3n del virtual presidente electo de M\u00e9xico, Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, lleg\u00f3 un grupo de trabajadores del sistema de limpia de las calles de la Ciudad de M\u00e9xico para solicitarle que sean incorporados como empleados formales a la planta del Gobierno capitalino.\n\nLos barrenderos, que actualmente laboran en calidad de voluntarios y reciben propinas de los ciudadanos, acusaron que personal que se desempe\u00f1a como encargado del departamento de limpieza en el Gobierno capitalino, les vende los carritos en los que transportan la basura y hasta las varas para las escobas.\n\nLas personas que llegaron con m\u00e1scaras se\u00f1alaron a Hugo Alonso Ortiz, secretario general del Sindicato \u00danico de Trabajadores del Gobierno de la Ciudad de M\u00e9xico, por supuestamente falsificar contratos a algunos trabajadores, que te terminaron siendo de sus familias y que nunca fueron dados de alta en la n\u00f3mina de la administraci\u00f3n\n\nA decir de los demandantes, los contratos falsos se otorgaron y el pago de la n\u00f3mina era bimestral. Sin embargo, nunca estuvieron inscritos como trabajadores del gobierno de la ciudad, ni eran sujetos a prestaciones de ley.\n\n\u201cQueremos justicia, porque ese dinero que estuvieron dando era para sus amantes, para sus esposas, para sus hermanos, y no es posible que esto siga sucediendo [\u2026] los voluntarios tambi\u00e9n merecen respeto y seguridad laboral\u201d, dijeron.\n\nCon informaci\u00f3n de El Universal", "url": "https://regeneracion.mx/trabajadores-de-la-cdmx-reciben-incompleto-su-fondo-de-ahorros/", "image": "https://regeneracion.mx/wp-content/uploads/2018/08/Trabajadores-CDMX.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Basura", 1]], "location": ["18.4761111111", "-95.1758333333"], "address": "city: TORRES"}, {"title": "Trabajadores de la CDMX reciben incompleto su fondo de ahorros", "authors": "Regeneracion", "date": "08/04/18", "summary": "La situaci\u00f3n implica a los m\u00e1s de 185 mil integrantes del Sindicato de Trabajadores del Gobierno de la Ciudad de M\u00e9xico (SUTGCDMX), quienes recibieron incompleto su Fondo de Ahorro Capitalizable (Fonac).\nEn entrevista para La Jornada, informaron que al llegar a la pagadur\u00eda de las distintas dependencias, s\u00f3lo les entregaron 15 mil pesos.\nSin mayor detalle, fueron informados de que los 200 pesos faltantes se les pagar\u00e1n en una n\u00f3mina adicional.\nEl documento estipula que los trabajadores sindicalizados recibir\u00e1n 15 mil 200 pesos.\nSin embargo, nunca estuvieron inscritos como trabajadores del gobierno de la ciudad, ni eran sujetos a prestaciones de ley.", "keywords": ["fondo", "mil", "incompleto", "reciben", "trabajadores", "m\u00e9xico", "cdmx", "ciudad", "15", "fecha", "gobierno", "n\u00f3mina", "200", "pesos", "ahorros"], "text": "A los trabajadores se les adeudan 30 millones de pesos. La dirigencia sindical no estableci\u00f3 fecha para cubrirlos\n\nRegeneraci\u00f3n, 4 de agosto de 2018.- Ciento ochenta y cinco mil trabajadores sindicalizados, adscritos al gobierno de la Ciudad de M\u00e9xico, recibieron 15 mil pesos en vez de los 15 mil 200 que les correspond\u00eda.\n\nSe trata de 30 millones de pesos que, sin especificar la fecha, les ser\u00e1n entregados en alguna n\u00f3mina adicional.\n\nLa situaci\u00f3n implica a los m\u00e1s de 185 mil integrantes del Sindicato de Trabajadores del Gobierno de la Ciudad de M\u00e9xico (SUTGCDMX), quienes recibieron incompleto su Fondo de Ahorro Capitalizable (Fonac).\n\nEn entrevista para La Jornada, informaron que al llegar a la pagadur\u00eda de las distintas dependencias, s\u00f3lo les entregaron 15 mil pesos.\n\nSin mayor detalle, fueron informados de que los 200 pesos faltantes se les pagar\u00e1n en una n\u00f3mina adicional.\n\nLos afectados mostraron el oficio con fecha de 27 de julio de 2018 firmado por el presidente del SUTGCDMX, Juan Ayala Rivero.\n\nEn el documento se hace de su conocimiento el monto y la fecha de liquidaci\u00f3n correspondiente al ciclo 29 del Fonac que comprende del 16 de julio de 2017 al 15 de julio de 2018.\n\nEl documento estipula que los trabajadores sindicalizados recibir\u00e1n 15 mil 200 pesos.\n\nQuienes no son sindicalizados, percibir\u00e1n 14 mil.\n\nLos d\u00edas de pago fueron 2 y 3 de agosto.\n\nExplicaron que a algunos les informaron que cobrar\u00edan 15 mil, otros recibieron un mensaje suscrito por el secretario de Organizaci\u00f3n del SUTGCDMX, Rafael Torres Correa, en el que les pide a los secretarios generales de las 39 secciones \u201cinstruir a los compa\u00f1eros a recibir los 15 mil pesos\u2026 quedando pendientes 200 pesos que se pagar\u00e1n en otra n\u00f3mina adicional.\u201d\n\nAseguraron que no recibieron ninguna explicaci\u00f3n de esta decisi\u00f3n, ni se les da una fecha para el cobro de los 200 pesos.\n\nPuede parecer poco, pero si consideramos que somos m\u00e1s de 185 mil trabajadores de base hablamos de m\u00e1s de 30 millones de pesos y faltan los no sindicalizados , expresaron.\n\nEl Fonac es un fondo de ahorro integrado con la aportaci\u00f3n quincenal de los trabajadores de los gobiernos federal, estatal o de la Ciudad de M\u00e9xico que se inscriben.\n\nCada administraci\u00f3n otorga otra parte, igual o mayor a la que dan los empleados, mientras que sus sindicatos aportan el equivalente al 25 por ciento de la cuota sindical, a lo que se suman los intereses que se generan en el fideicomiso que se crea para su manejo.\n\nEl final del oficio, Ayala Rivero resalta que la cifra que recibir\u00e1n es superior a la que se entreg\u00f3 en a\u00f1os anteriores y en otros estados, hecho que atribuye al compromiso asumido por el ex jefe de Gobierno, Miguel \u00c1ngel Mancera Espinosa y la actual dirigencia sindical, y ratificado por el mandatario capitalino Jos\u00e9 Ram\u00f3n Amieva G\u00e1lvez.\n\nTrabajadores de limpia en CDMX piden mejores condiciones laborales a AMLO\n\nA la casa de transici\u00f3n del virtual presidente electo de M\u00e9xico, Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, lleg\u00f3 un grupo de trabajadores del sistema de limpia de las calles de la Ciudad de M\u00e9xico para solicitarle que sean incorporados como empleados formales a la planta del Gobierno capitalino.\n\nLos barrenderos, que actualmente laboran en calidad de voluntarios y reciben propinas de los ciudadanos, acusaron que personal que se desempe\u00f1a como encargado del departamento de limpieza en el Gobierno capitalino, les vende los carritos en los que transportan la basura y hasta las varas para las escobas.\n\nLas personas que llegaron con m\u00e1scaras se\u00f1alaron a Hugo Alonso Ortiz, secretario general del Sindicato \u00danico de Trabajadores del Gobierno de la Ciudad de M\u00e9xico, por supuestamente falsificar contratos a algunos trabajadores, que te terminaron siendo de sus familias y que nunca fueron dados de alta en la n\u00f3mina de la administraci\u00f3n\n\nA decir de los demandantes, los contratos falsos se otorgaron y el pago de la n\u00f3mina era bimestral. Sin embargo, nunca estuvieron inscritos como trabajadores del gobierno de la ciudad, ni eran sujetos a prestaciones de ley.\n\n\u201cQueremos justicia, porque ese dinero que estuvieron dando era para sus amantes, para sus esposas, para sus hermanos, y no es posible que esto siga sucediendo [\u2026] los voluntarios tambi\u00e9n merecen respeto y seguridad laboral\u201d, dijeron.\n\nCon informaci\u00f3n de El Universal", "url": "https://regeneracion.mx/trabajadores-de-la-cdmx-reciben-incompleto-su-fondo-de-ahorros/#respond", "image": "https://regeneracion.mx/wp-content/uploads/2018/08/Trabajadores-CDMX.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Basura", 1]], "location": ["18.4761111111", "-95.1758333333"], "address": "city: TORRES"}, {"title": "Funerales para Conagua, urgen gesti\u00f3n democr\u00e1tica del agua", "authors": "Regeneracion", "date": "08/03/18", "summary": "Elena Burns y Pablo Moctezuma Barrag\u00e1n, en tanto defensores del agua en M\u00e9xico, se posicionaron en favor de desaparecer la actual Conagua y dar paso a una gesti\u00f3n democr\u00e1tica, popular y ambientalista del agua en nuestro pa\u00eds.\nPara los defensores del agua, la ola popular, que defendi\u00f3 el agua frente al levantamiento de vedas en junio y vot\u00f3 masivamente el 1 julio por un cambio de rumbo en el pa\u00eds, pone en cuesti\u00f3n la vigencia de la Comisi\u00f3n Nacional del Agua (Conagua).\n*Finalmente, la ASF advierte que la Conagua carece de la capacidad de detectar o sancionar la corrupci\u00f3n (ASF 471).\nIndicaron que apoy\u00e1ndose en la Constituci\u00f3n y en el pueblo podr\u00e1 abrir una nueva etapa de gesti\u00f3n del agua en M\u00e9xico.\n\u201cR\u00e9quiem para la actual Conagua, para dar entrada al buen gobierno del agua\u201d, indicaron para finalizar.", "keywords": ["nacionales", "conagua", "pa\u00eds", "urgen", "asf", "ley", "aguas", "funerales", "m\u00e9xico", "gesti\u00f3n", "democr\u00e1tica", "gobierno", "agua"], "text": "Piden pronta aprobaci\u00f3n de una Ley General de Aguas apoy\u00e1ndose en la Constituci\u00f3n y en el pueblo podr\u00e1 abrir una nueva etapa de gesti\u00f3n del agua\n\nRegeneraci\u00f3n, 3 de agosto del 2018. Elena Burns y Pablo Moctezuma Barrag\u00e1n, en tanto defensores del agua en M\u00e9xico, se posicionaron en favor de desaparecer la actual Conagua y dar paso a una gesti\u00f3n democr\u00e1tica, popular y ambientalista del agua en nuestro pa\u00eds.\n\nPara los defensores del agua, la ola popular, que defendi\u00f3 el agua frente al levantamiento de vedas en junio y vot\u00f3 masivamente el 1 julio por un cambio de rumbo en el pa\u00eds, pone en cuesti\u00f3n la vigencia de la Comisi\u00f3n Nacional del Agua (Conagua).\n\nDe hecho, desde 2012 la Constituci\u00f3n ha mandatado un nuevo esquema de manejo, en el cual la participaci\u00f3n ciudadana junto con la gubernamental tendr\u00eda que lograr el acceso equitativo y sustentable al vital l\u00edquido, puntualizaron Burns y Moctezuma.\n\nEste pr\u00f3ximo Congreso y gobierno tienen la oportunidad de responder al clamor: \u201c\u00a1Conagua, Reprobada!\u201d; se\u00f1alaron los tambi\u00e9n investigadores en un texto difundo en redes sociales, entre otros grupos, por el Encuentro Ciudadano Lagunero.\n\nExplicaron que la Conagua fue creada al inicio del gobierno de Carlos Salinas de Gortari, con el fin de administrar las aguas nacionales del pa\u00eds bajo un sistema \u00fanico de concesiones, convertidas en objetos de compra y venta, como pre-requisito para la entrada al Tratado de Libre Comercio de Am\u00e9rica del Norte.\n\nAnclada en la Ley de Aguas Nacionales (1992), de su propia elaboraci\u00f3n, la Conagua ha operado como autoridad \u00fanica, sin contrapesos ni revisi\u00f3n p\u00fablica, para el reparto de las aguas nacionales y, desde 2004, para la asignaci\u00f3n de megaobras sin proyectos ejecutivos, ni procesos de licitaci\u00f3n, ni l\u00edmites presupuestales; precisaron.\n\nLos informes de la Auditor\u00eda Superior de la Federaci\u00f3n (ASF) sobre el actuar de este organismo son contundentes:\n\n*En 104 cuencas y 106 acu\u00edferos, las concesiones otorgadas exceden su disponibilidad en 23 billones de litros de agua al a\u00f1o, dejando a la mitad de la poblaci\u00f3n del pa\u00eds pendiente de fuentes sobreexplotadas.\n\n*En cuanto al derecho humano a agua de calidad, a lo largo del actual sexenio, la Conagua ha recortado 8% anualmente los recursos destinados a la inspecci\u00f3n de descargas contaminantes (ASF DE-137). Actualmente, el 40% de los cuerpos de agua del pa\u00eds se encuentran seriamente contaminados. (ASF 123a, 409).\n\n*Casos emblem\u00e1ticos de fen\u00f3menos vividos en todo el pa\u00eds incluyen la contaminaci\u00f3n impune del R\u00edo Sonora por Grupo M\u00e9xico y el despojo de comunidades zacatecanas para beneficiar a las mineras Goldcorp en Pe\u00f1asquito y Frisco en Salaverna; el fomento de la privatizaci\u00f3n de los sistemas del agua en Puebla, Veracruz y Quintana Roo v\u00eda gobernadores; la autorizaci\u00f3n de aguas nacionales para la exportaci\u00f3n de energ\u00eda geot\u00e9rmica y cerveza desde Mexicali, declarada zona de extremo estr\u00e9s h\u00eddrico, y para el fracking en la frontera nororiente y a lo largo del Golfo.\n\n*En violaci\u00f3n al principio de no regresividad del Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales firmado por M\u00e9xico, en este sexenio la Conagua ha impulsado el recorte en un 72% el presupuesto federal disponible a municipios y comunidades para cumplir con el derecho humano al agua y al saneamiento (de $14.4 hasta 2016, a $3.4 mil millones en 2018) para dedicar $9.5 mil millones en 2018 a cuatro proyectos ampliamente se\u00f1alados por la ASF: T\u00faneles Emisor Oriente y Canal General (ASF 457, 405), obras hidr\u00e1ulicas de NACM (ASF 398, 407, 8081) y presa Zapotillo (DE-099).\n\n*Finalmente, la ASF advierte que la Conagua carece de la capacidad de detectar o sancionar la corrupci\u00f3n (ASF 471). Advierte que se requiere de \u201ccambios estructurales\u201d en la autoridad del agua para garantizar la disponibilidad del vital l\u00edquido para las generaciones presentes y futuras (ASF 415).\n\n\u201cLa pronta aprobaci\u00f3n de una Ley General de Aguas y el reemplazo de la Conagua por una instituci\u00f3n de coadyuvancia, capaz de garantizar la sustentabilidad, la equidad y la soberan\u00eda, permitir\u00e1 al nuevo gobierno llegar en diciembre sin tener que cargar con el muertito\u201d, subrayaron.\n\nIndicaron que apoy\u00e1ndose en la Constituci\u00f3n y en el pueblo podr\u00e1 abrir una nueva etapa de gesti\u00f3n del agua en M\u00e9xico.\n\n\u201cR\u00e9quiem para la actual Conagua, para dar entrada al buen gobierno del agua\u201d, indicaron para finalizar.", "url": "https://regeneracion.mx/funerales-para-conagua-urgen-gestion-democratica-del-agua/", "image": "https://regeneracion.mx/wp-content/uploads/2018/08/agua.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Fracking", 1], ["Mineras", 1]], "location": ["21.5597222222", "-102.914444444"], "address": "city: FUENTES"}, {"title": "Funerales para Conagua, urgen gesti\u00f3n democr\u00e1tica del agua", "authors": "Regeneracion", "date": "08/03/18", "summary": "Elena Burns y Pablo Moctezuma Barrag\u00e1n, en tanto defensores del agua en M\u00e9xico, se posicionaron en favor de desaparecer la actual Conagua y dar paso a una gesti\u00f3n democr\u00e1tica, popular y ambientalista del agua en nuestro pa\u00eds.\nPara los defensores del agua, la ola popular, que defendi\u00f3 el agua frente al levantamiento de vedas en junio y vot\u00f3 masivamente el 1 julio por un cambio de rumbo en el pa\u00eds, pone en cuesti\u00f3n la vigencia de la Comisi\u00f3n Nacional del Agua (Conagua).\n*Finalmente, la ASF advierte que la Conagua carece de la capacidad de detectar o sancionar la corrupci\u00f3n (ASF 471).\nIndicaron que apoy\u00e1ndose en la Constituci\u00f3n y en el pueblo podr\u00e1 abrir una nueva etapa de gesti\u00f3n del agua en M\u00e9xico.\n\u201cR\u00e9quiem para la actual Conagua, para dar entrada al buen gobierno del agua\u201d, indicaron para finalizar.", "keywords": ["nacionales", "conagua", "pa\u00eds", "urgen", "asf", "ley", "aguas", "funerales", "m\u00e9xico", "gesti\u00f3n", "democr\u00e1tica", "gobierno", "agua"], "text": "Piden pronta aprobaci\u00f3n de una Ley General de Aguas apoy\u00e1ndose en la Constituci\u00f3n y en el pueblo podr\u00e1 abrir una nueva etapa de gesti\u00f3n del agua\n\nRegeneraci\u00f3n, 3 de agosto del 2018. Elena Burns y Pablo Moctezuma Barrag\u00e1n, en tanto defensores del agua en M\u00e9xico, se posicionaron en favor de desaparecer la actual Conagua y dar paso a una gesti\u00f3n democr\u00e1tica, popular y ambientalista del agua en nuestro pa\u00eds.\n\nPara los defensores del agua, la ola popular, que defendi\u00f3 el agua frente al levantamiento de vedas en junio y vot\u00f3 masivamente el 1 julio por un cambio de rumbo en el pa\u00eds, pone en cuesti\u00f3n la vigencia de la Comisi\u00f3n Nacional del Agua (Conagua).\n\nDe hecho, desde 2012 la Constituci\u00f3n ha mandatado un nuevo esquema de manejo, en el cual la participaci\u00f3n ciudadana junto con la gubernamental tendr\u00eda que lograr el acceso equitativo y sustentable al vital l\u00edquido, puntualizaron Burns y Moctezuma.\n\nEste pr\u00f3ximo Congreso y gobierno tienen la oportunidad de responder al clamor: \u201c\u00a1Conagua, Reprobada!\u201d; se\u00f1alaron los tambi\u00e9n investigadores en un texto difundo en redes sociales, entre otros grupos, por el Encuentro Ciudadano Lagunero.\n\nExplicaron que la Conagua fue creada al inicio del gobierno de Carlos Salinas de Gortari, con el fin de administrar las aguas nacionales del pa\u00eds bajo un sistema \u00fanico de concesiones, convertidas en objetos de compra y venta, como pre-requisito para la entrada al Tratado de Libre Comercio de Am\u00e9rica del Norte.\n\nAnclada en la Ley de Aguas Nacionales (1992), de su propia elaboraci\u00f3n, la Conagua ha operado como autoridad \u00fanica, sin contrapesos ni revisi\u00f3n p\u00fablica, para el reparto de las aguas nacionales y, desde 2004, para la asignaci\u00f3n de megaobras sin proyectos ejecutivos, ni procesos de licitaci\u00f3n, ni l\u00edmites presupuestales; precisaron.\n\nLos informes de la Auditor\u00eda Superior de la Federaci\u00f3n (ASF) sobre el actuar de este organismo son contundentes:\n\n*En 104 cuencas y 106 acu\u00edferos, las concesiones otorgadas exceden su disponibilidad en 23 billones de litros de agua al a\u00f1o, dejando a la mitad de la poblaci\u00f3n del pa\u00eds pendiente de fuentes sobreexplotadas.\n\n*En cuanto al derecho humano a agua de calidad, a lo largo del actual sexenio, la Conagua ha recortado 8% anualmente los recursos destinados a la inspecci\u00f3n de descargas contaminantes (ASF DE-137). Actualmente, el 40% de los cuerpos de agua del pa\u00eds se encuentran seriamente contaminados. (ASF 123a, 409).\n\n*Casos emblem\u00e1ticos de fen\u00f3menos vividos en todo el pa\u00eds incluyen la contaminaci\u00f3n impune del R\u00edo Sonora por Grupo M\u00e9xico y el despojo de comunidades zacatecanas para beneficiar a las mineras Goldcorp en Pe\u00f1asquito y Frisco en Salaverna; el fomento de la privatizaci\u00f3n de los sistemas del agua en Puebla, Veracruz y Quintana Roo v\u00eda gobernadores; la autorizaci\u00f3n de aguas nacionales para la exportaci\u00f3n de energ\u00eda geot\u00e9rmica y cerveza desde Mexicali, declarada zona de extremo estr\u00e9s h\u00eddrico, y para el fracking en la frontera nororiente y a lo largo del Golfo.\n\n*En violaci\u00f3n al principio de no regresividad del Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales firmado por M\u00e9xico, en este sexenio la Conagua ha impulsado el recorte en un 72% el presupuesto federal disponible a municipios y comunidades para cumplir con el derecho humano al agua y al saneamiento (de $14.4 hasta 2016, a $3.4 mil millones en 2018) para dedicar $9.5 mil millones en 2018 a cuatro proyectos ampliamente se\u00f1alados por la ASF: T\u00faneles Emisor Oriente y Canal General (ASF 457, 405), obras hidr\u00e1ulicas de NACM (ASF 398, 407, 8081) y presa Zapotillo (DE-099).\n\n*Finalmente, la ASF advierte que la Conagua carece de la capacidad de detectar o sancionar la corrupci\u00f3n (ASF 471). Advierte que se requiere de \u201ccambios estructurales\u201d en la autoridad del agua para garantizar la disponibilidad del vital l\u00edquido para las generaciones presentes y futuras (ASF 415).\n\n\u201cLa pronta aprobaci\u00f3n de una Ley General de Aguas y el reemplazo de la Conagua por una instituci\u00f3n de coadyuvancia, capaz de garantizar la sustentabilidad, la equidad y la soberan\u00eda, permitir\u00e1 al nuevo gobierno llegar en diciembre sin tener que cargar con el muertito\u201d, subrayaron.\n\nIndicaron que apoy\u00e1ndose en la Constituci\u00f3n y en el pueblo podr\u00e1 abrir una nueva etapa de gesti\u00f3n del agua en M\u00e9xico.\n\n\u201cR\u00e9quiem para la actual Conagua, para dar entrada al buen gobierno del agua\u201d, indicaron para finalizar.", "url": "https://regeneracion.mx/funerales-para-conagua-urgen-gestion-democratica-del-agua/#respond", "image": "https://regeneracion.mx/wp-content/uploads/2018/08/agua.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Fracking", 1], ["Mineras", 1]], "location": ["21.5597222222", "-102.914444444"], "address": "city: FUENTES"}, {"title": "Pe\u00f1a Nieto fue negligente en rescate de vaquita marina: Greenpeace", "authors": "Regeneracion", "date": "08/01/18", "summary": "Greenpeace denunci\u00f3 ante la CNDH a varias dependencias del gobierno federal, encabezado por Pe\u00f1a Nieto, por ser negligentes en el rescate de la vaquita marina, una especie en peligro de extinci\u00f3nRegeneraci\u00f3n, 1 de agosto de 2018.\nLa ONG ambientalista Greenpeace de M\u00e9xico denunci\u00f3 ante la Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos (CNDH) a varias dependencias del gobierno federal, encabezado por Enrique Pe\u00f1a Nieto, por ser negligentes en el rescate de la vaquita marina, especie en peligro de extinci\u00f3n.\nLas negligencias, se\u00f1ala el comunicado, provocaron que tan s\u00f3lo en dos a\u00f1os muriera el 70% de ejemplares de la vaquita marina del Alto Golfo de California.\nEl gobierno federal tampoco cumpli\u00f3 con las medidas necesarias para proteger a dicha especie, a pesar de encontrarse catalogada en \u00f3rganos nacionales e internacionales como en peligro de extinci\u00f3n.\nPor lo anterior, la administraci\u00f3n de EPN tendr\u00e1 que rendir cuentas sobre las medidas que tomaron para proteger a esta especie.", "keywords": ["negligente", "federal", "desarrollo", "nieto", "pesca", "especie", "naturales", "vaquita", "pe\u00f1a", "rescate", "greenpeace", "marina", "gobierno", "peligro", "nacional"], "text": "Greenpeace denunci\u00f3 ante la CNDH a varias dependencias del gobierno federal, encabezado por Pe\u00f1a Nieto, por ser negligentes en el rescate de la vaquita marina, una especie en peligro de extinci\u00f3n\n\nRegeneraci\u00f3n, 1 de agosto de 2018. La ONG ambientalista Greenpeace de M\u00e9xico denunci\u00f3 ante la Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos (CNDH) a varias dependencias del gobierno federal, encabezado por Enrique Pe\u00f1a Nieto, por ser negligentes en el rescate de la vaquita marina, especie en peligro de extinci\u00f3n.\n\n\u201cEstas omisiones conllevaron a que en s\u00f3lo 20 a\u00f1os, la especie pasara de 567 a 30 vaquitas marinas que sobreviven al menos hasta 2016. Durante la administraci\u00f3n del actual gobierno represent\u00f3 una ca\u00edda del m\u00e1s de 70% en el n\u00famero de ejemplares desde 2015\u201d, se lee en el comunicado de la Organizaci\u00f3n No Gubernamental.\n\nGreenpeace pidi\u00f3 a la CNDH investigar a los titulares de la Secretar\u00eda de Medio Ambiente y Recursos Naturales (Semarnat), Rafael Pacchiano Alam\u00e1n, y de la Secretar\u00eda de Agricultura, Ganader\u00eda, Desarrollo Rural, Pesca y Alimentaci\u00f3n (Sagarpa), Baltazar Hinojosa Ochoa, por no lograr la conservaci\u00f3n del cet\u00e1ceo.\n\nLa denuncia por violaci\u00f3n a diversos derechos humanos en materia medioambiental tambi\u00e9n se\u00f1ala a los titulares de la Comisi\u00f3n Nacional de \u00c1reas Naturales Protegidas, Procuradur\u00eda Federal de Protecci\u00f3n al Ambiente (Profepa), Comisi\u00f3n Nacional de Acuacultura y Pesca y el Instituto Nacional de Pesca y Acuacultura.\n\nDichas omisiones implicaron ausencia de coordinaci\u00f3n entre las instituciones, as\u00ed como evasi\u00f3n de responsabilidades para cumplir con lo que les demandaban varias leyes nacionales y tratados internacionales en materia de preservaci\u00f3n de biodiversidad.\n\nLas negligencias, se\u00f1ala el comunicado, provocaron que tan s\u00f3lo en dos a\u00f1os muriera el 70% de ejemplares de la vaquita marina del Alto Golfo de California.\n\nEl gobierno federal tampoco cumpli\u00f3 con las medidas necesarias para proteger a dicha especie, a pesar de encontrarse catalogada en \u00f3rganos nacionales e internacionales como en peligro de extinci\u00f3n.\n\nEn concreto, Greenpeace se\u00f1ala al gobierno federal de haber violado los derechos a: un medio ambiente sano para el desarrollo y bienestar de las personas; un desarrollo sustentable; que se preserve y se restaure el equilibrio ecol\u00f3gico; que se conserven los elementos naturales; la conservaci\u00f3n de la diversidad biol\u00f3gica por su valor intr\u00ednseco y por su importancia para la evoluci\u00f3n y para el mantenimiento de los sistemas necesarios para vida de la biosfera; as\u00ed como a la conservaci\u00f3n de la diversidad biol\u00f3gica in situ o en sitio de los ecosistemas y h\u00e1bitats naturales, y el mantenimiento y la recuperaci\u00f3n de poblaciones viables de especies en sus entornos naturales.\n\nLas dependencias de gobierno tampoco elaboraron estrategias para que se dejara de usar en la pesca herramientas en las que quedaba atrapada la especie en peligro, como redes de enmalle o agalleras.\n\nEl gobierno de Pe\u00f1a tampoco supervis\u00f3 la pesca en la regi\u00f3n del Alto Golfo de California y Delta del R\u00edo Colorado, as\u00ed como en el \u00e1rea de refugio de la vaquita.\n\nPor lo anterior, la administraci\u00f3n de EPN tendr\u00e1 que rendir cuentas sobre las medidas que tomaron para proteger a esta especie.\n\nGreenpeace exhort\u00f3 a la administraci\u00f3n entrante del virtual presidente electo, Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, a que en el manejo integral de zonas costeras y marinas ponga \u00e9nfasis en establecer los t\u00e9rminos y condiciones bajo los cuales se atender\u00e1 la situaci\u00f3n de la vaquita marina en el Alto Golfo de California, con el fin de que haya oportunidades de desarrollo pesquero para las y los pobladores de la zona y al mismo tiempo se garantice la m\u00e1xima protecci\u00f3n que necesita la vaquita marina.", "url": "https://regeneracion.mx/pena-nieto-fue-negligente-en-rescate-de-vaquita-marina-greenpeace/", "image": "https://regeneracion.mx/wp-content/uploads/2017/11/vaquita-marina-muere-autoridades-mexicanas-santuario.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Pesca", 1], ["Ambientalista", 1]], "location": ["20.9930555556", "-88.1738888889"], "address": "city: CALIFORNIA"}, {"title": "Pe\u00f1a Nieto fue negligente en rescate de vaquita marina: Greenpeace", "authors": "Regeneracion", "date": "08/01/18", "summary": "Greenpeace denunci\u00f3 ante la CNDH a varias dependencias del gobierno federal, encabezado por Pe\u00f1a Nieto, por ser negligentes en el rescate de la vaquita marina, una especie en peligro de extinci\u00f3nRegeneraci\u00f3n, 1 de agosto de 2018.\nLa ONG ambientalista Greenpeace de M\u00e9xico denunci\u00f3 ante la Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos (CNDH) a varias dependencias del gobierno federal, encabezado por Enrique Pe\u00f1a Nieto, por ser negligentes en el rescate de la vaquita marina, especie en peligro de extinci\u00f3n.\nLas negligencias, se\u00f1ala el comunicado, provocaron que tan s\u00f3lo en dos a\u00f1os muriera el 70% de ejemplares de la vaquita marina del Alto Golfo de California.\nEl gobierno federal tampoco cumpli\u00f3 con las medidas necesarias para proteger a dicha especie, a pesar de encontrarse catalogada en \u00f3rganos nacionales e internacionales como en peligro de extinci\u00f3n.\nPor lo anterior, la administraci\u00f3n de EPN tendr\u00e1 que rendir cuentas sobre las medidas que tomaron para proteger a esta especie.", "keywords": ["negligente", "federal", "desarrollo", "nieto", "pesca", "especie", "naturales", "vaquita", "pe\u00f1a", "rescate", "greenpeace", "marina", "gobierno", "peligro", "nacional"], "text": "Greenpeace denunci\u00f3 ante la CNDH a varias dependencias del gobierno federal, encabezado por Pe\u00f1a Nieto, por ser negligentes en el rescate de la vaquita marina, una especie en peligro de extinci\u00f3n\n\nRegeneraci\u00f3n, 1 de agosto de 2018. La ONG ambientalista Greenpeace de M\u00e9xico denunci\u00f3 ante la Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos (CNDH) a varias dependencias del gobierno federal, encabezado por Enrique Pe\u00f1a Nieto, por ser negligentes en el rescate de la vaquita marina, especie en peligro de extinci\u00f3n.\n\n\u201cEstas omisiones conllevaron a que en s\u00f3lo 20 a\u00f1os, la especie pasara de 567 a 30 vaquitas marinas que sobreviven al menos hasta 2016. Durante la administraci\u00f3n del actual gobierno represent\u00f3 una ca\u00edda del m\u00e1s de 70% en el n\u00famero de ejemplares desde 2015\u201d, se lee en el comunicado de la Organizaci\u00f3n No Gubernamental.\n\nGreenpeace pidi\u00f3 a la CNDH investigar a los titulares de la Secretar\u00eda de Medio Ambiente y Recursos Naturales (Semarnat), Rafael Pacchiano Alam\u00e1n, y de la Secretar\u00eda de Agricultura, Ganader\u00eda, Desarrollo Rural, Pesca y Alimentaci\u00f3n (Sagarpa), Baltazar Hinojosa Ochoa, por no lograr la conservaci\u00f3n del cet\u00e1ceo.\n\nLa denuncia por violaci\u00f3n a diversos derechos humanos en materia medioambiental tambi\u00e9n se\u00f1ala a los titulares de la Comisi\u00f3n Nacional de \u00c1reas Naturales Protegidas, Procuradur\u00eda Federal de Protecci\u00f3n al Ambiente (Profepa), Comisi\u00f3n Nacional de Acuacultura y Pesca y el Instituto Nacional de Pesca y Acuacultura.\n\nDichas omisiones implicaron ausencia de coordinaci\u00f3n entre las instituciones, as\u00ed como evasi\u00f3n de responsabilidades para cumplir con lo que les demandaban varias leyes nacionales y tratados internacionales en materia de preservaci\u00f3n de biodiversidad.\n\nLas negligencias, se\u00f1ala el comunicado, provocaron que tan s\u00f3lo en dos a\u00f1os muriera el 70% de ejemplares de la vaquita marina del Alto Golfo de California.\n\nEl gobierno federal tampoco cumpli\u00f3 con las medidas necesarias para proteger a dicha especie, a pesar de encontrarse catalogada en \u00f3rganos nacionales e internacionales como en peligro de extinci\u00f3n.\n\nEn concreto, Greenpeace se\u00f1ala al gobierno federal de haber violado los derechos a: un medio ambiente sano para el desarrollo y bienestar de las personas; un desarrollo sustentable; que se preserve y se restaure el equilibrio ecol\u00f3gico; que se conserven los elementos naturales; la conservaci\u00f3n de la diversidad biol\u00f3gica por su valor intr\u00ednseco y por su importancia para la evoluci\u00f3n y para el mantenimiento de los sistemas necesarios para vida de la biosfera; as\u00ed como a la conservaci\u00f3n de la diversidad biol\u00f3gica in situ o en sitio de los ecosistemas y h\u00e1bitats naturales, y el mantenimiento y la recuperaci\u00f3n de poblaciones viables de especies en sus entornos naturales.\n\nLas dependencias de gobierno tampoco elaboraron estrategias para que se dejara de usar en la pesca herramientas en las que quedaba atrapada la especie en peligro, como redes de enmalle o agalleras.\n\nEl gobierno de Pe\u00f1a tampoco supervis\u00f3 la pesca en la regi\u00f3n del Alto Golfo de California y Delta del R\u00edo Colorado, as\u00ed como en el \u00e1rea de refugio de la vaquita.\n\nPor lo anterior, la administraci\u00f3n de EPN tendr\u00e1 que rendir cuentas sobre las medidas que tomaron para proteger a esta especie.\n\nGreenpeace exhort\u00f3 a la administraci\u00f3n entrante del virtual presidente electo, Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, a que en el manejo integral de zonas costeras y marinas ponga \u00e9nfasis en establecer los t\u00e9rminos y condiciones bajo los cuales se atender\u00e1 la situaci\u00f3n de la vaquita marina en el Alto Golfo de California, con el fin de que haya oportunidades de desarrollo pesquero para las y los pobladores de la zona y al mismo tiempo se garantice la m\u00e1xima protecci\u00f3n que necesita la vaquita marina.", "url": "https://regeneracion.mx/pena-nieto-fue-negligente-en-rescate-de-vaquita-marina-greenpeace/#respond", "image": "https://regeneracion.mx/wp-content/uploads/2017/11/vaquita-marina-muere-autoridades-mexicanas-santuario.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Pesca", 1], ["Ambientalista", 1]], "location": ["20.9930555556", "-88.1738888889"], "address": "city: CALIFORNIA"}, {"title": "Artistas impregnan la figura femenina con el arte del grafiti en el Centro Hist\u00f3rico", "authors": "El Sol de San Luis", "date": null, "summary": "Ellas nunca tienen ni fr\u00edo ni calor, tampoco se quejan de las inclemencias del tiempo y cada noche esperan pacientemente a que alguien las mire, se trata de casi 300 mujeres que resguardan las fr\u00edas cortinas de metal de las calles de 20 de Noviembre y Pino Su\u00e1rez, en el Centro Hist\u00f3rico.\nGranados, uno de los responsables de coordinar las intervenciones con grafiti en una buena parte de las cortinas de los negocios de esas calles, explic\u00f3 que las obras se realizaron en seis etapas, incluso al final muchos de los artistas interven\u00edan hasta dos cortinas, para terminar sin sue\u00f1o y con los dedos llenos de color, cerca de las seis de la ma\u00f1ana.\nIncluso, dijo, hay quienes comienzan a desarrollar esta actividad desde a muy temprana edad y ha tenido contacto con adolescentes de entre 12 y 13 a\u00f1os que ya hacen sus primeras incursiones formales en el mundo del grafiti.\nFoto: Isa\u00edas Hern\u00e1ndez | NotimexEn M\u00e9xico, hasta hace cinco o siete a\u00f1os hab\u00eda poca variedad de calidades y colores por lo que muchos de los artistas hicieron acopio de la tan reconocida inventiva mexicana y crearon mezcladores.\nLas mujeres de metal que decoran estas calles y que nacieron bajo el resguardo de la noche siguen su destino todos los d\u00edas cuando las cortinas de los numerosos locales cierran y ellas pueden ser observadas y admiradas.", "keywords": ["femenina", "parte", "a\u00f1os", "hist\u00f3rico", "centro", "obras", "impregnan", "figura", "cortinas", "mujeres", "m\u00e9xico", "latas", "artistas", "ser", "arte", "calles", "grafiti"], "text": "Ellas nunca tienen ni fr\u00edo ni calor, tampoco se quejan de las inclemencias del tiempo y cada noche esperan pacientemente a que alguien las mire, se trata de casi 300 mujeres que resguardan las fr\u00edas cortinas de metal de las calles de 20 de Noviembre y Pino Su\u00e1rez, en el Centro Hist\u00f3rico.\n\nSon mujeres que desde hace poco m\u00e1s de a\u00f1o y medio nacieron a partir de alrededor de siete mil latas de pintura y constantes insomnios por parte de unos 70 artistas que les dieron vida, quienes comenzaban los primeros trazos alrededor de las 21:00 horas para concluirlos cerca de las tres de la ma\u00f1ana, eso, en una primera etapa, coment\u00f3 Roberto Granados, del colectivo Mixer Crew.\n\nGranados, uno de los responsables de coordinar las intervenciones con grafiti en una buena parte de las cortinas de los negocios de esas calles, explic\u00f3 que las obras se realizaron en seis etapas, incluso al final muchos de los artistas interven\u00edan hasta dos cortinas, para terminar sin sue\u00f1o y con los dedos llenos de color, cerca de las seis de la ma\u00f1ana.\n\nFoto: Isa\u00edas Hern\u00e1ndez | Notimex\n\nLas obras pintadas con coloridos aerosoles reflejan no s\u00f3lo a aquellas que han formado parte de la vida del pa\u00eds como Frida Kahlo, sino que se trata de mujeres comunes y corrientes, guerreras prehisp\u00e1nicas, astronautas, algunas cuantas viajando en sus propios pensamientos, como muchas de las mujeres que de d\u00eda pasean por esas calles buscando s\u00f3lo un determinado accesorio y terminan con zapatos para otra ocasi\u00f3n y vestidos que estaban de \u201cs\u00faper oferta\u201d.\n\nDe los artistas, explic\u00f3 Granados, alrededor del 40% son de la Ciudad de M\u00e9xico y del Estado de M\u00e9xico, en tanto que la otra proporci\u00f3n proven\u00eda de Oaxaca, Tamaulipas, Morelos, Puebla, Chiapas y Zacatecas, por mencionar algunas entidades, lo que, en su opini\u00f3n, refleja el efervescente crecimiento de la escena del grafiti en M\u00e9xico, que en la actualidad, dijo, est\u00e1 en uno de sus momentos m\u00e1s importantes.\n\n\u201cLa escena del grafiti en M\u00e9xico es muy grande, sobre todo en Ciudad de M\u00e9xico es la m\u00e1s grande del pa\u00eds (...), est\u00e1 creciendo un mont\u00f3n, se dio como un boom todav\u00eda de siete a\u00f1os para ac\u00e1, definitivamente el acceso al Internet deton\u00f3 un poco, porque antes la \u00fanica forma de ver las obras era en las calles o en algunas revistas\u201d.\n\nFoto: Isa\u00edas Hern\u00e1ndez | Notimex\n\nCon orgullo, record\u00f3 su primer contacto con las latas de aerosol, cuando pint\u00f3 una pared en la parte menos visible de su casa ante el miedo de ser descubierto por sus padres, ten\u00eda 17 a\u00f1os, y desde que agarr\u00f3 las latas de pintura, ya no se pudo separar de esta expresi\u00f3n.\n\nPor esos d\u00edas, Roberto poco sab\u00eda que lo que \u00e9l consideraba como un pasatiempo llegar\u00eda a ser parte de sus actividades, en la actualidad no s\u00f3lo ha sido responsable de coordinar los trabajos en las cortinas de esas calles, sino que adem\u00e1s, interviene en diversos proyectos art\u00edsticos y la organizaci\u00f3n de festivales y concursos que impulsen la escena en el pa\u00eds.\n\nGranados abund\u00f3 que en el pa\u00eds ya son al menos tres generaciones de personas dedicadas a pintar con grafiti y con el tiempo esta actividad ha tomado la seriedad que se merece, al pasar de lo ilegal con pintas contestatarias, a lo legal con ecl\u00e9cticas y coloridas obras de arte decorando paredes, bardas y otras superficies que derivan en beneficios para las comunidades en donde se hacen las pintas.\n\nFoto: Isa\u00edas Hern\u00e1ndez | Notimex\n\nAl respecto, Roberto, de poco m\u00e1s de 30 a\u00f1os de edad, se\u00f1al\u00f3 que a diferencia de lo que se cree, las pinturas de las calles 20 de Noviembre y Pino Su\u00e1rez, y que concluyen hasta la avenida Fray Servando, han generado cambios de h\u00e1bitos; as\u00ed, donde antes se acumulaba la basura de cada d\u00eda ahora permanece limpio.\n\nGranados explic\u00f3 que en la actualidad ya no existen particularidades que identifiquen a quienes se dedican a plasmar arte con grafiti e incluso a\u00fan existen estereotipos que los colocan como v\u00e1ndalos; sin embargo, esta percepci\u00f3n ha cambiado y hoy se sabe que hay ingenieros, m\u00e9dicos y otros profesionales que tras terminar sus actividades de oficina corren por latas de colores para hacer sus pintas.\n\nIncluso, dijo, hay quienes comienzan a desarrollar esta actividad desde a muy temprana edad y ha tenido contacto con adolescentes de entre 12 y 13 a\u00f1os que ya hacen sus primeras incursiones formales en el mundo del grafiti.\n\nFoto: Isa\u00edas Hern\u00e1ndez | Notimex\n\nEn M\u00e9xico, hasta hace cinco o siete a\u00f1os hab\u00eda poca variedad de calidades y colores por lo que muchos de los artistas hicieron acopio de la tan reconocida inventiva mexicana y crearon mezcladores.\n\nLas mujeres de metal que decoran estas calles y que nacieron bajo el resguardo de la noche siguen su destino todos los d\u00edas cuando las cortinas de los numerosos locales cierran y ellas pueden ser observadas y admiradas.\n\nCuando adem\u00e1s son testigas silenciosas de los ires y venires de trasnochadores sin remedio, cuando adem\u00e1s vigilan el sue\u00f1o de algunos indigentes que otra vez no encontraron su casa y cuando todos duermen, ellas salen a jugar hasta poco despu\u00e9s de que sale el sol, cuando los locatarios abren de par en par sus negocios y deben esperar hasta la noche, para volver a ser admiradas.", "url": "https://www.elsoldemexico.com.mx/metropoli/cdmx/artistas-impregnan-la-figura-femenina-con-el-arte-del-grafiti-en-el-centro-historico-1749599.html", "image": "https://www.elsoldemexico.com.mx/incoming/yixvcf-grafiti.jpg/ALTERNATES/LANDSCAPE_1140/grafiti.jpg", "movies": [], "ej_keywords": [["Basura", 1]], "location": ["29.8619444444", "-109.310833333"], "address": "city: GRANADOS"}]