{"type": "FeatureCollection", "features": [{"type": "Feature", "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-108.487222222, 25.4236111111]}, "properties": {"title": "Intentan robar casa\u2026 pero los desarman, golpean y amarran en CdMx", "date": "02/08/18", "authors": ["Milenio Digital"], "image": "http://www.milenio.com/uploads/media/2018/07/27/policias-capitalinos-aseguraron-zona-jorge.jpg", "movies": [], "url": "http://www.milenio.com/policia/robar-casa-desarman-golpean-amarran-cdmx", "summary": "La Procuradur\u00eda de la Ciudad de M\u00e9xico inform\u00f3 que a las 4:15 horas de ayer dos hombres de 23 a\u00f1os fueron detenidos por robo a casa habitaci\u00f3n.\nEl trabajador forceje\u00f3 con los ladrones y pidi\u00f3 ayuda a su empleador, quien intervino en la disputa para desarmar a los acusados.\nDurante la pelea, los supuestos ladrones quedaron lesionados y fueron sometidos.\nDespu\u00e9s se notific\u00f3 a polic\u00edas preventivos, quienes acudieron a la casa para detener a los ladrones y asegurarles el arma de fuego.\nAmbos quedaron a disposici\u00f3n de la Fiscal\u00eda Desconcentrada de Investigaci\u00f3n en Miguel Hidalgo.", "text": "Milenio Digital\n\nDos j\u00f3venes ladrones intentaron asaltar una vivienda en la colonia Bosques de las Lomas, delegaci\u00f3n Miguel Hidalgo, pero trabajadores los desarmaron, los golpearon y los amarraron para despu\u00e9s entregarlos a la Polic\u00eda capitalina.\n\nLa Procuradur\u00eda de la Ciudad de M\u00e9xico inform\u00f3 que a las 4:15 horas de ayer dos hombres de 23 a\u00f1os fueron detenidos por robo a casa habitaci\u00f3n.\n\nDe acuerdo al expediente, uno de los denunciantes, que trabaja en el domicilio, escuch\u00f3 ruido afuera del cuarto donde duerme y al asomarse vio a los dos presuntos delincuentes, quienes lo amenazaron con un arma de fuego exigi\u00e9ndole las pertenencias de valor.\n\n\n\nEl trabajador forceje\u00f3 con los ladrones y pidi\u00f3 ayuda a su empleador, quien intervino en la disputa para desarmar a los acusados.\n\n\n\nDurante la pelea, los supuestos ladrones quedaron lesionados y fueron sometidos. Despu\u00e9s se notific\u00f3 a polic\u00edas preventivos, quienes acudieron a la casa para detener a los ladrones y asegurarles el arma de fuego.\n\nAmbos quedaron a disposici\u00f3n de la Fiscal\u00eda Desconcentrada de Investigaci\u00f3n en Miguel Hidalgo.\n\n\n\n\n\n\n\njbh\n\n\u200b", "ej_keywords": [["Bosques", 1]], "address": "city: UNO", "location": ["25.4236111111", "-108.487222222"]}}, {"type": "Feature", "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-98.0627777778, 21.3791666667]}, "properties": {"title": "Ciudad de M\u00e9xico busca un aire m\u00e1s limpio", "date": "06/08/18", "authors": ["Jude Webber"], "image": "http://www.milenio.com/uploads/media/2018/08/06/servicio-ecobicis-usuarios-ciudad-mexico.jpg", "movies": [], "url": "http://www.milenio.com/negocios/la-cdmx-va-por-un-aire-limpio", "summary": "Ilustra una de las mayores historias de \u00e9xito de M\u00e9xico en las \u00faltimas dos d\u00e9cadas: c\u00f3mo una de las ciudades m\u00e1s congestionadas del mundo logr\u00f3 mejorar la calidad del aire.\n\u201cEsta es la prueba de que las pol\u00edticas p\u00fablicas han funcionado\u201d, dice C\u00e1rdenas, quien es directora general de gesti\u00f3n de la calidad del aire en la Secretar\u00eda del Medio Ambiente de la Ciudad de M\u00e9xico (CDMX).\nSin embargo, un d\u00eda morado hace dos d\u00e9cadas podr\u00eda haber registrado niveles de ozono de 400 part\u00edculas por 1,000 millones, dice C\u00e1rdenas.\nEsto ayudar\u00e1 a limpiar la calidad del aire\u201d, dice.\nSin embargo, M\u00e9xico estar\u00e1 13 a\u00f1os por detr\u00e1s con respecto a Estados Unidos en su aplicaci\u00f3n, para el momento en el que las nuevas normas entren en vigor, se\u00f1ala Blumberg.", "text": "Jude Webber\n\nParece un mosaico con azulejos de color morado y rojo en su mayor\u00eda en la parte superior que se convierten en amarillo y verde en la parte inferior. Pero la tabla que Beatriz C\u00e1rdenas analiza no es una obra de arte moderno. Ilustra una de las mayores historias de \u00e9xito de M\u00e9xico en las \u00faltimas dos d\u00e9cadas: c\u00f3mo una de las ciudades m\u00e1s congestionadas del mundo logr\u00f3 mejorar la calidad del aire.\n\n\u201cEsta es la prueba de que las pol\u00edticas p\u00fablicas han funcionado\u201d, dice C\u00e1rdenas, quien es directora general de gesti\u00f3n de la calidad del aire en la Secretar\u00eda del Medio Ambiente de la Ciudad de M\u00e9xico (CDMX).\n\nLa gr\u00e1fica muestra la concentraci\u00f3n de ozono, que se difunde en la atm\u00f3sfera debido en gran parte a las emisiones de los veh\u00edculos. El morado es \u201cextremadamente malo\u201d; el verde es \u201cbueno\u201d.\n\nEn 1991, se ve\u00eda m\u00e1s morado que cualquier otro color. La \u00faltima vez que la CDMX registr\u00f3 un color morado fue en marzo de 2016, a\u00f1o en que la calidad del aire fue tan terrible que el gobierno de la capital endureci\u00f3 dr\u00e1sticamente el umbral para activar las emergencias de calidad del aire, y oblig\u00f3 a los autos nuevos a no circular un d\u00eda a la semana.\n\nSin embargo, un d\u00eda morado hace dos d\u00e9cadas podr\u00eda haber registrado niveles de ozono de 400 part\u00edculas por 1,000 millones, dice C\u00e1rdenas. En aquel entonces, se declaraba una emergencia de calidad del aire si los niveles de ozono alcanzaban las 290 part\u00edculas por 1,000 millones. En la actualidad el umbral es 155.\n\n\n\n\u201cSuponemos que una emergencia de calidad del aire en la d\u00e9cada de 1990 era la misma que ahora, pero no lo es\u201d, dice Antonio Mediavilla, coordinador del proyecto en el Centro Mario Molina. \u201cLa calidad del aire mejor\u00f3 significativamente desde la d\u00e9cada de 1990; pero a\u00fan no es la ideal\u201d.\n\n\n\nLa Ciudad de M\u00e9xico se encuentra entre un creciente n\u00famero de conurbaciones, donde los legisladores luchan para equilibrar el crecimiento de la demanda de veh\u00edculos con combustible de carbono con los problemas de salud que causan sus emisiones.\n\nLas estaciones de recarga de autos el\u00e9ctricos comenzaron en algunas colonias, pero hay pocas posibilidades de un cambio general a veh\u00edculos o sistemas de transporte p\u00fablico no contaminantes a corto plazo.\n\nLos funcionarios dicen que la prohibici\u00f3n de los veh\u00edculos contaminantes en ciertos d\u00edas ayud\u00f3, y las nuevas regulaciones sobre los est\u00e1ndares de emisiones para veh\u00edculos pesados, que se aprobaron este a\u00f1o, entrar\u00e1n en vigor en 2021.\n\nEl Dato 25 d\u00f3lares por auto cuesta la tecnolog\u00eda que limpia las emisiones antes de liberarlas al aire\n\nEste ser\u00e1 un \u201ccambio muy grande\u201d, dice Kate Blumberg, que desarrolla estrategias urbanas en el Consejo Internacional en Transporte Limpio. \u201cEstos est\u00e1ndares para camiones son 99.9% m\u00e1s limpios para algunos tipos de contaminantes que son muy peligrosos. Esto ayudar\u00e1 a limpiar la calidad del aire\u201d, dice.\n\n\n\nLos cambios pondr\u00e1n la regulaci\u00f3n de las emisiones para camiones y autobuses a la par con las normas denominadas \u201cUS 2010\u201d y \u201cEuro VI\u201d vigentes en el resto de Norteam\u00e9rica, as\u00ed como en la Uni\u00f3n Europea (UE), Jap\u00f3n, Corea del Sur, Turqu\u00eda e India. Sin embargo, M\u00e9xico estar\u00e1 13 a\u00f1os por detr\u00e1s con respecto a Estados Unidos en su aplicaci\u00f3n, para el momento en el que las nuevas normas entren en vigor, se\u00f1ala Blumberg.\n\nTe recomendamos: Contaminaci\u00f3n en el Tames\u00ed y lagunas afecta especies marinas\n\nM\u00e9xico es un importante fabricante de veh\u00edculos y el grupo de cabildeo de la industria asegur\u00f3 que los autos que no cumplan con los est\u00e1ndares m\u00e1s estrictos de EU o de la UE todav\u00eda podr\u00e1n venderse en M\u00e9xico, \u201cconden\u00e1ndolos a tener un retraso de entre 10 y 15 a\u00f1os, de forma permanente\u201d, dice Mediavilla.\n\n\n\nSin embargo, la Ciudad de M\u00e9xico introdujo los nuevos est\u00e1ndares incluso antes de que lo requiriera la ley federal: los nuevos autobuses de dos pisos, que comenzaron a operar este a\u00f1o, ya cumplen con los est\u00e1ndares de la UE.\n\n\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda de emisiones\u2014los llamados sistemas de tratamiento posterior que limpian las emisiones antes de que sean liberadas al aire\u2014 solo cuesta 25 d\u00f3lares por auto para que se instale en la planta de producci\u00f3n para alcanzar los niveles de la UE, y alrededor de 50 d\u00f3lares para igualar los est\u00e1ndares de EU, dice Blumberg.\n\n\n\nSin embargo, este mes la Ciudad de M\u00e9xico volvi\u00f3 a introducir las pruebas de emisiones con mejores equipos y monitoreo de video para prevenir la corrupci\u00f3n. Aunque las pruebas de inspecci\u00f3n t\u00e9cnica no son obligatorias, los centros de verificaci\u00f3n ahora tambi\u00e9n revisar\u00e1n la alineaci\u00f3n, la suspensi\u00f3n y los frenos de los autom\u00f3viles, ya que los veh\u00edculos en malas condiciones pueden usar alrededor de 30% m\u00e1s combustible, afirma C\u00e1rdenas. Mediavilla dice que todav\u00eda se puede hacer m\u00e1s.\n\nPero tal vez, el mayor desaf\u00edo de pol\u00edtica p\u00fablica es lograr que la gente realmente quiera utilizar el deteriorado transporte p\u00fablico, cuando un autom\u00f3vil se considera un s\u00edmbolo de estatus.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u200b\n\n\u200b\n\n\u200b", "ej_keywords": [["Emisiones", 1]], "address": "city: COREA", "location": ["21.3791666667", "-98.0627777778"]}}, {"type": "Feature", "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-89.6636111111, 21.2827777778]}, "properties": {"title": "Con valor sustentable, 46% de empresas", "date": "01/08/18", "authors": ["Martina Spataro"], "image": "http://www.milenio.com/uploads/media/2018/08/01/escala-velocidad-cambio-planeta-habitable.jpg", "movies": [], "url": "http://www.milenio.com/negocios/con-valor-sustentable-46-de-empresas", "summary": "Sus esfuerzos son reales, pero si lo comparamos con los ritmos del cambio clim\u00e1tico nos quedamos cortos.\nLa buena noticia es que hay progreso incluso en las compa\u00f1\u00edas m\u00e1s resistentes, como las de la industria energ\u00e9tica\u201d.\nPara Barton, la escala y velocidad del cambio debe ser mayor si queremos tener un planeta habitable.\n\u201cLas empresas se han empezado a dar cuenta de la importancia de la sustentabilidad porque empiezan a ver, de formas muy tangibles, los efectos del cambio clim\u00e1tico.\n\u201cHay muchas empresas que a\u00fan no est\u00e1n conscientes de cu\u00e1l es su huella ambiental y no se dan cuenta que de eso depende su salud a largo plazo.", "text": "Martina Spataro\n\nEn 2012, en la encuesta global de McKinsey & Company, 36 por ciento de las compa\u00f1\u00edas revel\u00f3 que su preocupaci\u00f3n por la sustentabilidad se deb\u00eda a la eficiencia operativa, 36 por ciento a su reputaci\u00f3n, 13 a su impacto positivo y 27 por ciento a una obligaci\u00f3n legal.\n\n\n\nDe 2012 a 2017 los datos son otros: 46 por ciento de las compa\u00f1\u00edas se preocupan por la sustentabilidad porque es parte de sus valores o de su misi\u00f3n, 36 por ciento lo hace por reputaci\u00f3n y 20 por ciento debido a que tienen un impacto positivo en el medio ambiente.\n\n\n\nEn una entrevista para Business Harvard Review, Dominic Barton, socio gerente global de McKinsey & Company, explic\u00f3 \u201cque las compa\u00f1\u00edas s\u00ed han tenido progreso, pero demasiado lento. Sus esfuerzos son reales, pero si lo comparamos con los ritmos del cambio clim\u00e1tico nos quedamos cortos. La buena noticia es que hay progreso incluso en las compa\u00f1\u00edas m\u00e1s resistentes, como las de la industria energ\u00e9tica\u201d.\n\n\n\nPara Barton, la escala y velocidad del cambio debe ser mayor si queremos tener un planeta habitable. \u201cLas empresas se han empezado a dar cuenta de la importancia de la sustentabilidad porque empiezan a ver, de formas muy tangibles, los efectos del cambio clim\u00e1tico. Pero no estamos haciendo suficiente\u201d.\n\n\n\nEl documento 10 propuestas por una Agenda Clim\u00e1tica con Visi\u00f3n de Estado 2018-2024, elaborado por la Iniciativa Clim\u00e1tica de M\u00e9xico, el Instituto Mexicano para la Competitividad y el World Resources Institute M\u00e9xico se\u00f1ala que que el cambio clim\u00e1tico es la amenaza m\u00e1s importante que enfrenta la humanidad.\n\n\n\nAnte ella, a\u00f1ade, M\u00e9xico tiene un papel muy importante que desempe\u00f1ar, siendo el decimotercer pa\u00eds con mayores emisiones de gases de efecto invernadero, y paralelamente teniendo 15 por ciento del territorio, 68 por ciento de la poblaci\u00f3n y 71 por ciento de la econom\u00eda en una situaci\u00f3n de alta vulnerabilidad a sus impactos.\n\n\n\n\u201cHay muchas empresas que a\u00fan no est\u00e1n conscientes de cu\u00e1l es su huella ambiental y no se dan cuenta que de eso depende su salud a largo plazo. Adem\u00e1s, ahorran m\u00e1s cuando se preocupan por el medio ambiente\u201d, dice Barton.\n\n", "ej_keywords": [["Emisiones", 1]], "address": "city: PROGRESO", "location": ["21.2827777778", "-89.6636111111"]}}, {"type": "Feature", "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-88.0675, 20.8319444444]}, "properties": {"title": "VIDEO: Pez gigante devora a tibur\u00f3n", "date": "07/26/18", "authors": ["Milenio Digital"], "image": "http://www.milenio.com/uploads/media/2018/07/26/golfo-mexico-pescadores-turistas-vieron_23_0_895_557.JPG", "movies": ["https://www.youtube.com/embed/6U2sW43c5uQ?feature=oembed&enablejsapi=1"], "url": "http://www.milenio.com/virales/fauna/pez-gigante-traga-tiburon-golfo-mexico", "summary": "Milenio DigitalUno de los depredadores m\u00e1s temidos del oc\u00e9ano es el tibur\u00f3n.\nPero \u00bfqu\u00e9 pasa cuando una especie, considerada menor, de pronto devora de un bocado al rey del mar?\nHace unos d\u00edas, la empresa de pesca tur\u00edstica de Florida Everglades Fishing public\u00f3 el momento en que un enorme mero engull\u00f3 a un tibur\u00f3n mientras hac\u00eda un paseo por el Golfo de M\u00e9xico.\nEn las im\u00e1genes se ve cuando el tibur\u00f3n nada alrededor de la embarcaci\u00f3n y de pronto un enorme pez sale y lo devora completo.\nLa empres inform\u00f3 que fue un mero de unos 220 kilogramos el que caz\u00f3 al tibur\u00f3n.", "text": "Milenio Digital\n\nUno de los depredadores m\u00e1s temidos del oc\u00e9ano es el tibur\u00f3n. Pero \u00bfqu\u00e9 pasa cuando una especie, considerada menor, de pronto devora de un bocado al rey del mar?\n\nHace unos d\u00edas, la empresa de pesca tur\u00edstica de Florida Everglades Fishing public\u00f3 el momento en que un enorme mero engull\u00f3 a un tibur\u00f3n mientras hac\u00eda un paseo por el Golfo de M\u00e9xico.\n\nEn las im\u00e1genes se ve cuando el tibur\u00f3n nada alrededor de la embarcaci\u00f3n y de pronto un enorme pez sale y lo devora completo.\n\n\n\nLas personas alrededor gritan de asombro mientras los pescadores profesionales luchan por recuperar la ca\u00f1a de pescar.\n\nLa empres inform\u00f3 que fue un mero de unos 220 kilogramos el que caz\u00f3 al tibur\u00f3n.\n\nEl mero es uno de los peces m\u00e1s grandes que habitan el Golfo de M\u00e9xico y suelen vivir en lugares c\u00e1lidos y tropicales y el gobierno mexicano mantiene vedas temporales para regular la pesca de esta especie en aguas nacionales.\n\nALEC", "ej_keywords": [["Pesca", 1]], "address": "city: FLORIDA", "location": ["20.8319444444", "-88.0675"]}}, {"type": "Feature", "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-87.9019444444, 20.6847222222]}, "properties": {"title": "El 9 de octubre de 1986 la Reserva de la Biosfera Mariposa Monarca fue decretada como \u00c1rea Natural Protegida.", "date": "09/07/18", "authors": ["Rosa Emilia Porras Lara"], "image": "http://www.milenio.com/uploads/media/2018/02/22/reserva-biosfera-mariposa-monarca-santuarios.jpeg", "movies": [], "url": "http://www.milenio.com/el-espiritu-del-bosque/reserva-biosfera-cumple-10-anos-patrimonio-humanidad", "summary": "Rosa Emilia Porras LaraReserva de la Biosfera Mariposa Monarca celebr\u00f3 sus 10 a\u00f1os de haber sido incluida en la lista de Patrimonio Mundial de la Unesco.\nEl 9 de octubre de 1986 fue decretado como \u00c1rea Natural Protegida para los fines de migraci\u00f3n, hibernaci\u00f3n y reproducci\u00f3n de la mariposa Monarca.\nEn el 2000 se extendi\u00f3 la superficie total de la Reserva a 56 mil 259 hect\u00e1reas, la cual fue creada para proteger el entorno natural y h\u00e1bitat de la mariposa Monarca.\nCelebramos 10 a\u00f1os de la inclusi\u00f3n de la Reserva de la Biosfera #MariposaMonarca en la lista de #PatrimonioMundial de la @UNESCO.\nCada a\u00f1o, las mariposas Monarca (Danaus plexippus) migran m\u00e1s de 4 mil km.", "text": "Rosa Emilia Porras Lara\n\nReserva de la Biosfera Mariposa Monarca celebr\u00f3 sus 10 a\u00f1os de haber sido incluida en la lista de Patrimonio Mundial de la Unesco. Fue el 8 de julio de 2008 cuando se hizo la declaratoria.\n\nEl 9 de octubre de 1986 fue decretado como \u00c1rea Natural Protegida para los fines de migraci\u00f3n, hibernaci\u00f3n y reproducci\u00f3n de la mariposa Monarca.\n\nEn el 2000 se extendi\u00f3 la superficie total de la Reserva a 56 mil 259 hect\u00e1reas, la cual fue creada para proteger el entorno natural y h\u00e1bitat de la mariposa Monarca.\n\nLas mariposas Monarcas realiza un recorrido de entre 2 mil y 4 mil 500 kil\u00f3metros de ida, y otros de vuelta, de los bosques de Canad\u00e1 y Estados Unidos a M\u00e9xico. Busca las monta\u00f1as de Michoac\u00e1n y el Estado de M\u00e9xico, a tres mil metros de altura sobre el nivel del mar, ya que es una de las regiones del mundo que en el invierno les proporcionan condiciones especiales para la vida.\n\nTE RECOMENDAMOS:La mariposa monarca es el alma de los muertos\n\nLa Reserva de la Biosfera Mariposa Monarca se localiza al oriente del estado de Michoac\u00e1n en los l\u00edmites con el poniente del Estado de M\u00e9xico abarcando los municipios de Temascalcingo, San Felipe del Progreso, Donato Guerra y Villa de Allende en el Estado de M\u00e9xico, y Contepec, Sengu\u00edo, Angangueo, Ocampo, Zit\u00e1cuaro, y Aporo en el estado de Michoac\u00e1n.\n\nEl lugar resguarda especies de Oyamel, Pinabeto, Pino de las alturas, Encino, Aile y Sauce.\n\nLos Pur\u00e9pechas consideraron a la mariposa Monarca, el alma de los muertos, interpretando su llegada como el anuncio de la visita de los difuntos por coincidir su arribo con los d\u00edas 1 y 2 de noviembre.\n\nCelebramos 10 a\u00f1os de la inclusi\u00f3n de la Reserva de la Biosfera #MariposaMonarca en la lista de #PatrimonioMundial de la @UNESCO. Cada a\u00f1o, las mariposas Monarca (Danaus plexippus) migran m\u00e1s de 4 mil km. desde #Canad\u00e1 y #EstadosUnidos para establecer sus colonias aqu\u00ed. pic.twitter.com/j5aG5loFrQ \u2014 ALEJANDRO DEL MAZO (@ALEXDELMAZO) July 8, 2018\n\n\u200bREPL", "ej_keywords": [["Bosques", 1]], "address": "city: MARIPOSA", "location": ["20.6847222222", "-87.9019444444"]}}, {"type": "Feature", "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-111.965833333, 30.6727777778]}, "properties": {"title": "L\u00f3pez-D\u00f3riga, los plagios y la brujer\u00eda", "date": null, "authors": "Milenio", "image": "http://www.milenio.com/uploads/media/2018/07/18/alvaro-cueva-imagen-firma-autor-2.jpg", "movies": [], "url": "http://www.milenio.com/opinion/alvaro-cueva/el-pozo-de-los-deseos-reprimidos/lopez-doriga-los-plagios-y-la-brujeria", "summary": "Si hay un maestro del periodismo en la televisi\u00f3n mexicana es Joaqu\u00edn L\u00f3pez-D\u00f3riga.\nPrimero, porque es en vivo, en vivo total.\nEl se\u00f1or L\u00f3pez-D\u00f3riga trabaja para el pueblo, teje lazos lo mismo con el pobre que con el rico.\n\u00bfUsted cree que algo as\u00ed podr\u00eda existir y funcionar si no fuera por la conducci\u00f3n de Joaqu\u00edn L\u00f3pez-D\u00f3riga?\nBusque hoy a las 21 horas Si me dicen no vengo por ForoTv.", "text": "Si hay un maestro del periodismo en la televisi\u00f3n mexicana es Joaqu\u00edn L\u00f3pez-D\u00f3riga.\n\n\n\nHoy, cuando la mayor\u00eda de los periodistas de los medios tradicionales est\u00e1n luchando contra la depresi\u00f3n, el hartazgo poselectoral y la incertidumbre por los cambios que vendr\u00e1n, Joaqu\u00edn est\u00e1 como pez en el agua.\n\n\n\nNo existe un fen\u00f3meno con m\u00e1s energ\u00eda, con m\u00e1s dinamismo ni con m\u00e1s seguridad personal que el suyo. \u00a1Y el se\u00f1or tiene m\u00e1s de 70 a\u00f1os!\n\n\n\nSu programa Si me dicen no vengo de ForoTv es una joya.\n\n\n\n\u00bfPor qu\u00e9? Primero, porque es en vivo, en vivo total.\n\n\n\n\u00bfQu\u00e9 significa esto? Que en las emisiones de este tipo no hay manera de adivinar lo que va a pasar como para censurarlo y Joaqu\u00edn no solo domina el en vivo, no solo es valiente, atiende a sus audiencias a trav\u00e9s de las redes sociales y les da proyecci\u00f3n.\n\n\n\nEl se\u00f1or L\u00f3pez-D\u00f3riga trabaja para el pueblo, teje lazos lo mismo con el pobre que con el rico. No le da pena si no lo tachan de intelectual. \u00a1Bravo!\n\n\n\nY segundo, porque siempre va con la nota del momento.\n\n\n\nSi se cae un avi\u00f3n, mete lo del avi\u00f3n. Y tiene a los mejores invitados. Y tiene todas las posiciones ideol\u00f3gicas. Y es muy apasionante. Y es muy inteligente.\n\n\n\nNo existe nada igual en todo M\u00e9xico a pesar de que tenemos 14 mil mesas de an\u00e1lisis pol\u00edtico y social adem\u00e1s de que Si me dicen no vengo se mete con muchos temas. Es todo menos repetitivo.\n\n\n\n\u00bfUsted cree que algo as\u00ed podr\u00eda existir y funcionar si no fuera por la conducci\u00f3n de Joaqu\u00edn L\u00f3pez-D\u00f3riga? \u00bfAhora entiende cuando le digo que es un maestro?\n\n\n\nBusque hoy a las 21 horas Si me dicen no vengo por ForoTv. Le va a encantar. De veras que s\u00ed.\n\n\n\nEl estreno de hoy\n\n\n\nA la televisi\u00f3n se le da muy bien todo lo que tiene que ver con los viajes en el tiempo.\n\n\n\nPor mil y un razones, a las audiencias de este medio les fascina ver series como El t\u00fanel del tiempo, Viajeros en el tiempo y El ministerio del tiempo.\n\n\n\nBueno, hoy, a las 21 horas, por Universal Channel, se va a estrenar la m\u00e1s reciente aportaci\u00f3n en este sentido que es tan buena que hasta fue acusada de plagiar precisamente a El ministerio del tiempo.\n\n\n\nMe refiero a Timeless. Si usted no la ve es porque no ama la televisi\u00f3n. Punto.\n\n\n\nTimeless es un entretenid\u00edsimo ejercicio de imaginaci\u00f3n dise\u00f1ado para la televisi\u00f3n abierta privada nacional de Estados Unidos y, por lo mismo, cuenta con todos los elementos para seducir a las audiencias m\u00e1s numerosas, a las m\u00e1s familiares.\n\n\n\nEs una serie donde varias personas son convocadas a viajar en el tiempo para perseguir a un villano que quiere cambiar la historia, con todo lo que esto implica a nivel consecuencias para todos.\n\n\n\nY est\u00e1 muy buena porque tiene dosis de acci\u00f3n, porque tiene su dosis de conspiraci\u00f3n, de misterio, de enigmas y porque tiene personajes para todos los p\u00fablicos pero tambi\u00e9n porque aprovecha el lado sentimental de poder viajar en el tiempo.\n\n\n\nSi me permite una sugerencia: no queme energ\u00eda amarrando navajas entre este concepto y El ministerio del tiempo (que es una gloria indiscutible de la televisi\u00f3n espa\u00f1ola).\n\n\n\nCada una tiene lo suyo y cada una merece la oportunidad de ser disfrutada.\n\n\n\nPor favor, si a usted le gusta la tele que divierte, sintonice Universal Channel a las 21 horas y goce de Timeless. Vale la pena.\n\n\n\nC\u00f3mo hacer de algo malo, algo bueno\n\n\n\nPocas cosas pueden ser m\u00e1s despreciables en la industria de la televisi\u00f3n nacional e internacional que los programas de esoterismo.\n\n\n\nLa raz\u00f3n es muy simple: promueven la ignorancia. Y no lo digo yo. Estaba en la ley. Por eso, antes, eran impensables en M\u00e9xico.\n\n\n\nDe un tiempo a la fecha, \u00a1bueno!, esto se ha llenado de charlatanes y el resultado es una cat\u00e1strofe.\n\n\n\nPor eso hoy quiero felicitar p\u00fablicamente a Tv Azteca Internacional porque acaba de estrenar el que tal vez sea el primer programa esot\u00e9rico inteligente (y divertido) de toda la historia de la televisi\u00f3n mexicana.\n\n\n\nSe llama Fen\u00f3meno luz y se transmite los s\u00e1bados a las 18 horas por el canal AZ Mundo disponible en diferentes plataformas, entre ellas Totalplay.\n\n\n\n\u00bfD\u00f3nde radica la inteligencia de Fen\u00f3meno luz? En que a partir de los temas propios de esta clase de emisiones, como las envidias y los lugares con malas vibras, se dicen cosas que aportan desde una profundidad psicol\u00f3gica. Es aprovechar un tema, una necesidad, para dar soluciones, convertir algo malo en algo bueno.\n\n\n\nNo solo hay que verlo como un programa esot\u00e9rico, hay que verlo como quien mira Di\u00e1logos en confianza pero con el entusiasmo de la televisi\u00f3n privada.\n\n\n\nPor si esto no fuera suficiente, est\u00e1 muy bien conducido por Ana Azuara, Andrea de la Mora, Daniel L\u00f3pez Casar\u00edn (que viene de deportes) y un se\u00f1or llamado Juan Pablo Gaviria que hace enormes colaboraciones y que es una eminencia del coaching a escala Latinoam\u00e9rica. La vida est\u00e1 llena de sorpresas. Fen\u00f3meno luz es una de ellas. Se lo recomiendo de todo coraz\u00f3n. Corra a verlo.\n\n\n\nalvaro.cueva@milenio.com\n\n", "ej_keywords": [["Emisiones", 1]], "address": "city: LUZ", "location": ["30.6727777778", "-111.965833333"]}}, {"type": "Feature", "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-95.0083333333, 18.5611111111]}, "properties": {"title": "Semarnat y Sagarpa analizar\u00e1n acciones tras embargo pesquero de EU", "date": "07/08/18", "authors": ["Fanny Miranda"], "image": "http://www.milenio.com/uploads/media/2018/08/07/elementos-profepa-aseguraron-buque-pescar_0_2_1024_638.jpg", "movies": [], "url": "http://www.milenio.com/politica/mexico-analizara-acciones-tras-embargo-pesquero-de-eu", "summary": "Fanny MirandaLos secretarios de Agricultura y Medio Ambiente, Baltazar Hinojosa y Rafael Pacchiano, se reunir\u00e1n el pr\u00f3ximo mi\u00e9rcoles en las instalaciones de la Sagarpa para analizar las acciones que llevar\u00e1n a cabo tras el embargo pesquero que orden\u00f3 la Corte Internacional de Comercio de Estados Unidos.\nLa sanci\u00f3n es impuesta a las importaciones de pescados y mariscos de M\u00e9xico, capturados con redes agalleras en el Alto Golfo de California, esto como una medida para salvar de la extinci\u00f3n a la vaquita marina que muere atrapada en dichas redes.\n\u201cEl pr\u00f3ximo mi\u00e9rcoles viene el secretario de la Semarnat para platicar sobre esta situaci\u00f3n, yo he estado en comunicaci\u00f3n directamente con los pescadores para obviamente se les ha notificado a trav\u00e9s de la instancia correspondiente, y bueno vamos a tener reuniones pr\u00f3ximas porque se tendr\u00e1 que llevar a cabo para resolver\u201d.\nEn conferencia, para presentar la expo \u201cM\u00e9xico Alimentaria Food Show 2018\u201d, que contar\u00e1 con la presencia de 824 productores procedentes de 26 estados de la rep\u00fablica, Baltazar Hinojosa dijo que la notificaci\u00f3n del embargo pesquero ya fue enviada al gobierno mexicano, mediante la Secretar\u00eda de Medio Ambiente.\nDe tal forma, el tribunal respondi\u00f3 que \u201cse est\u00e1 excediendo el n\u00famero de muertes de vaquita permisibles \u2013bajo la Ley de Protecci\u00f3n de Mam\u00edferos Marinos de EU\u2013, que es un requisito legal de un embargo, y que la especie est\u00e1 en peligro de extinci\u00f3n\u201d.", "text": "Fanny Miranda\n\nLos secretarios de Agricultura y Medio Ambiente, Baltazar Hinojosa y Rafael Pacchiano, se reunir\u00e1n el pr\u00f3ximo mi\u00e9rcoles en las instalaciones de la Sagarpa para analizar las acciones que llevar\u00e1n a cabo tras el embargo pesquero que orden\u00f3 la Corte Internacional de Comercio de Estados Unidos.\n\nLa sanci\u00f3n es impuesta a las importaciones de pescados y mariscos de M\u00e9xico, capturados con redes agalleras en el Alto Golfo de California, esto como una medida para salvar de la extinci\u00f3n a la vaquita marina que muere atrapada en dichas redes.\n\n\u201cEl pr\u00f3ximo mi\u00e9rcoles viene el secretario de la Semarnat para platicar sobre esta situaci\u00f3n, yo he estado en comunicaci\u00f3n directamente con los pescadores para obviamente se les ha notificado a trav\u00e9s de la instancia correspondiente, y bueno vamos a tener reuniones pr\u00f3ximas porque se tendr\u00e1 que llevar a cabo para resolver\u201d.\n\nEn conferencia, para presentar la expo \u201cM\u00e9xico Alimentaria Food Show 2018\u201d, que contar\u00e1 con la presencia de 824 productores procedentes de 26 estados de la rep\u00fablica, Baltazar Hinojosa dijo que la notificaci\u00f3n del embargo pesquero ya fue enviada al gobierno mexicano, mediante la Secretar\u00eda de Medio Ambiente.\n\nLa prohibici\u00f3n de importaci\u00f3n incluye camar\u00f3n, curvina, sierra y chano de la regi\u00f3n, todos los pescados y productos del mar derivados de la pesca comercial de M\u00e9xico que utilizan redes agalleras dentro del rango de distribuci\u00f3n de la vaquita marina en el Alto Golfo de California.\n\n\n\nLa orden de embargo se dio en respuesta a una demanda judicial presentada en marzo por el Consejo de Defensa de Recursos Naturales, el Instituto de Protecci\u00f3n de los Animales y el Centro para la Diversidad Biol\u00f3gica, que expusieron la facultad del Congreso norteamericano de proteger no s\u00f3lo a los mam\u00edferos nacionales, sino tambi\u00e9n a las ballenas, delfines y marsopas de otros pa\u00edses.\n\nDe tal forma, el tribunal respondi\u00f3 que \u201cse est\u00e1 excediendo el n\u00famero de muertes de vaquita permisibles \u2013bajo la Ley de Protecci\u00f3n de Mam\u00edferos Marinos de EU\u2013, que es un requisito legal de un embargo, y que la especie est\u00e1 en peligro de extinci\u00f3n\u201d.\n\n\n\n\n\n\n\n\u200b\n\n\u200b", "ej_keywords": [["Pesca", 1]], "address": "city: PESCA", "location": ["18.5611111111", "-95.0083333333"]}}, {"type": "Feature", "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-101.414444444, 21.8997222222]}, "properties": {"title": "El mexicano que salv\u00f3 miles de vidas en la Segunda Guerra Mundial", "date": "02/08/18", "authors": ["Milenio Digital"], "image": "http://www.milenio.com/uploads/media/2018/08/02/gilberto-bosques-otorgo-visados-mexicanos_0_8_1653_1028.jpg", "movies": [], "url": "http://www.milenio.com/cultura/gilberto-bosques-saldivar-eloskar-schindler-mexicano", "summary": "Milenio DigitalEn los tiempos de Franco y Hitler, miles de hombres, mujeres y ni\u00f1os, intelectuales, artistas, campesinos y obreros tuvieron que abandonar sus hogares y enfrentarse a condiciones inhumanas para conservar lo m\u00e1s preciado que tienen: sus vidas.\nPero en ese panorama soez, un mexicano arriesg\u00f3 su vida y la de su familia para salvar a miles de personas.\nEsa es la historia que cuenta M\u00f3nica Castellanos en Aquellas horas que nos robaron (Grijalbo, 2018).\nPuedes leer las primeras p\u00e1ginas aqu\u00ed.\nAquellas horas que nos robaron Autora: M\u00f3nica CastellanosTraductor:Sello: GRIJALBOPrecio: $ 299.00Fecha publicaci\u00f3n: Julio de 2018ASS\u200b\u200b\u200b", "text": "Milenio Digital\n\nEn los tiempos de Franco y Hitler, miles de hombres, mujeres y ni\u00f1os, intelectuales, artistas, campesinos y obreros tuvieron que abandonar sus hogares y enfrentarse a condiciones inhumanas para conservar lo m\u00e1s preciado que tienen: sus vidas.\n\nPero en ese panorama soez, un mexicano arriesg\u00f3 su vida y la de su familia para salvar a miles de personas.\n\nTe recomendamos: La incre\u00edble biblioteca esot\u00e9rica de los nazis\n\nGilberto Bosques Sald\u00edvar fue un c\u00f3nsul mexicano que, a pesar de ser detenido por la Gestapo y rebasar sus funciones diplom\u00e1ticas, se convirti\u00f3 en un h\u00e9roe que evit\u00f3 que incontables personas sufrieran una cruenta y desgarradora persecuci\u00f3n.\n\nEsa es la historia que cuenta M\u00f3nica Castellanos en Aquellas horas que nos robaron (Grijalbo, 2018).\n\nLa escritora recrea los distintos momentos hist\u00f3ricos de M\u00e9xico y espolvorea la realidad europea de los a\u00f1os 30 y 40, cuando el fascismo y el franquismo estaban en pleno auge, a trav\u00e9s de la vida de Guillermina Giralt y Francesc Planchart, dos j\u00f3venes catalanes que viven una historia conmovedora en su intento por sobrevivir al campo de internamiento franc\u00e9s de Argel\u00e8s-sur-Mer.\n\nPuedes leer las primeras p\u00e1ginas aqu\u00ed.\n\n\n\n\n\nAquellas horas que nos robaron Autora: M\u00f3nica Castellanos\n\nTraductor:\n\nSello: GRIJALBO\n\nPrecio: $ 299.00\n\nFecha publicaci\u00f3n: Julio de 2018\n\nASS\n\n\u200b\n\n\u200b\n\n\u200b", "ej_keywords": [["Bosques", 1]], "address": "city: FRANCO", "location": ["21.8997222222", "-101.414444444"]}}, {"type": "Feature", "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-102.984444444, 23.3044444444]}, "properties": {"title": "Sonora: cuatro a\u00f1os de maldici\u00f3n minera", "date": "08/06/18", "authors": ["Areli Villalobos", "Jenaro Villamil", "Marcela Turati", "Alberto Arnaldo Y Claudia Ocaranza", "Vicente Le\u00f1ero", "Columba V\u00e9rtiz De La Fuente", "\u00c1lvaro Delgado", "Juan Carlos Cruz Vargas", "Jos\u00e9 Gil Olmos"], "image": "https://cdn.proceso.com.mx/media/2018/08/Rio-Sonora-Sin-reparacion-del-dano-Foto-Julian-Ortega.jpg", "movies": [], "url": "https://www.proceso.com.mx/545819/sonora-cuatro-anos-de-maldicion-minera", "summary": "CIUDAD DE M\u00c9XICO (Proceso).- La minera Buenavista del Cobre cambi\u00f3 la vida de 22 mil personas de siete municipios de Sonora el 6 agosto de 2014.\nSin embargo, en el resumen de los recursos ejercidos por el Fideicomiso R\u00edo Sonora hasta febrero de 2017, se registra que para realizar esas acciones se ejercieron 201 millones 592 mil 484 pesos.\nJulieta Lamberti, autora del informe de Poder titulado El Fideicomiso R\u00edo Sonora: simulando la remediaci\u00f3n privada en un Estado capturado, asegura en entrevista que la principal pregunta es si efectivamente el fideicomiso sirvi\u00f3 para reparar los efectos del derrame.\nPor su parte Mario Salcido, miembro del Comit\u00e9 Cuenca del R\u00edo Sonora, comenta: \u201cNos sentimos indignados porque la vida nos cambi\u00f3 completamente.\n\u00bfPor qu\u00e9 no se hace justicia luego de la contaminaci\u00f3n del r\u00edo Sonora?", "text": "Este mes se cumplen cuatro a\u00f1os del \u201cpeor desastre\u201d causado por mineras en M\u00e9xico: el envenenamiento de los r\u00edos Bacanuchi y Sonora con millones de litros de sulfato de cobre, que afect\u00f3 gravemente cultivos, ganado y la salud de la poblaci\u00f3n. En todo este tiempo el fideicomiso que crearon el gobierno de Enrique Pe\u00f1a Nieto y la minera Buenavista del Cobre \u2013responsable del crimen ambiental\u2013 no ha cumplido las acciones de remediaci\u00f3n del da\u00f1o. Sin embargo, el instrumento financiero ha reportado millonarios gastos de recursos p\u00fablicos.\n\nCIUDAD DE M\u00c9XICO (Proceso).- La minera Buenavista del Cobre cambi\u00f3 la vida de 22 mil personas de siete municipios de Sonora el 6 agosto de 2014. Al derramar 40 millones de litros de sulfato de cobre al afluente del r\u00edo Bacanuchi y el r\u00edo Sonora contamin\u00f3 5 mil 573 hect\u00e1reas de cultivo, afect\u00f3 72 mil 755 cabezas de ganado y provoc\u00f3 da\u00f1os en la piel, v\u00edas respiratorias, ri\u00f1ones y aparato digestivo al menos a 381 sonorenses.\n\nA cuatro a\u00f1os de ese hecho, calificado por el gobierno federal como el \u201cpeor desastre ambiental en la historia minera de M\u00e9xico\u201d, no se han cumplido las principales promesas del Fideicomiso 80724 R\u00edo Sonora que crearon la administraci\u00f3n de Enrique Pe\u00f1a Nieto, la empresa mencionada y la Operadora de Minas e Instalaciones Mineras, a fin de resarcir los da\u00f1os ambientales, econ\u00f3micos y de salud, por lo que habitantes de 24 comunidades de Arizpe, Ban\u00e1michi, Hu\u00e9pac, Aconchi, San Felipe, Bavi\u00e1cora y Ures exigen justicia y reparaci\u00f3n del da\u00f1o.\n\nEn entrevista con Proceso, Julieta Lamberti, de la organizaci\u00f3n civil Proyecto sobre Organizaci\u00f3n, Desarrollo, Educaci\u00f3n e Investigaci\u00f3n (Poder), asegura que esa \u201ces una gran deuda del gobierno de Enrique Pe\u00f1a Nieto: la administraci\u00f3n hizo responsable a la empresa de dientes para afuera, pero a la hora de la hora no cumpli\u00f3\u201d.\n\nEl pasado 2 de febrero de 2017, sin consultar al Comit\u00e9 de Cuenca R\u00edo Sonora (CCRS), que desde 2014 arrop\u00f3 a parte de los afectados por el desastre ambiental, y con al menos dos juicios de amparo en proceso de resoluci\u00f3n, el Fideicomiso 80724 cerr\u00f3 sin realizar tres acciones claves para la remediaci\u00f3n de los da\u00f1os ocasionados por el derrame: la creaci\u00f3n de la Unidad de Vigilancia Epidemiol\u00f3gica y Ambiental (UVEA) en Sonora, la apertura y mantenimiento de un total de 63 pozos de agua potable, as\u00ed como la instalaci\u00f3n de 36 plantas potabilizadoras para suministrar agua libre de metales pesados.\n\nSin embargo, en el resumen de los recursos ejercidos por el Fideicomiso R\u00edo Sonora hasta febrero de 2017, se registra que para realizar esas acciones se ejercieron 201 millones 592 mil 484 pesos.\n\nEn el sitio de internet del fideicomiso no se detalla el destino de estos recursos p\u00fablicos y en el \u00fanico informe que all\u00ed difundi\u00f3 el Colegio de Ingenieros Ambientales de M\u00e9xico \u2013al que el comit\u00e9 t\u00e9cnico del fideicomiso contrat\u00f3 para supervisar la rehabilitaci\u00f3n de los pozos y las plantas potabilizadoras\u2013 se observan s\u00f3lo fotograf\u00edas de los 10 mil 188 tinacos Rotoplas que se repartieron en 24 comunidades afectadas.\n\nCompromisos incumplidos\n\nEn octubre de 2014 el exsubsecretario del Medio Ambiente y Recursos Naturales, Lacy Tamayo, anunci\u00f3 la creaci\u00f3n de la UVEA en el Estado de Sonora como una acci\u00f3n determinante para remediar el da\u00f1o que provoc\u00f3 la subsidiaria de Southern Copper Corporation, filial del Grupo M\u00e9xico, encabezado por uno de los empresarios m\u00e1s ricos del pa\u00eds: Germ\u00e1n Larrea.\n\nLa UVEA atender\u00eda por 15 a\u00f1os a los sonorenses con da\u00f1os en la salud y realizar\u00eda pruebas de toxicidad del ambiente hasta 2029.\n\nSeg\u00fan el fideicomiso, se destinaron 78 millones 885 mil 290 pesos a las acciones de atenci\u00f3n y seguimiento m\u00e9dico de la UVEA, pero actualmente el edificio ubicado en el municipio de Ures est\u00e1 en obra negra, como corrobor\u00f3 el reportero Milton Mart\u00ednez.\n\nEn abril de 2017 la minera Buenavista del Cobre inform\u00f3 a la ONU que no se concluy\u00f3 la unidad ni las 36 plantas potabilizadoras de agua porque ser\u00eda \u201cirresponsable\u201d de su parte, ya que \u201clas autoridades municipales no tendr\u00edan la capacidad para explotarlas\u201d.\n\nSeg\u00fan Poder, asesor legal de los damnificados, la Comisi\u00f3n Federal para la Protecci\u00f3n contra Riesgos Sanitarios (Cofepris), que estuvo a cargo del excandidato del PRI a la jefatura de Gobierno de la Ciudad de M\u00e9xico, Mikel Arriola Andoni, dej\u00f3 de dar seguimiento a los sonorenses afectados desde 2016. El \u00faltimo reporte demostr\u00f3 que los casos detectados de intoxicaci\u00f3n aguda aumentaron de 19 en septiembre de 2014 a 381 dos a\u00f1os despu\u00e9s.\n\nPara Esperanza Garc\u00eda Mart\u00ednez, habitante de Bavi\u00e1cora, la UVEA \u201cno trabajo como deb\u00eda\u201d, pues \u201catendieron a quienes quisieron y la mayor parte del tiempo permaneci\u00f3 cerrada. Mi esposo y yo fuimos a consulta. Yo iba con problemas graves de la piel y los ri\u00f1ones, pero nos dijeron as\u00ed nom\u00e1s: \u2018Devu\u00e9lvanse a Bavi\u00e1cora para que los curen all\u00e1, en el centro de salud\u2019.\n\n\u201cPero all\u00ed no hay an\u00e1lisis, no hay medicina competente para lo que necesit\u00e1bamos. Tuvimos que curarnos en Hermosillo, en un hospital particular, por lo cual hemos gastado mucho, al igual que mucha gente de aqu\u00ed.\u201d\n\nEn el mismo informe que la minera Buenavista del Cobre hizo llegar a la ONU en 2017 se indica que, seg\u00fan el fideicomiso, se destinaron 125 millones 789 mil 274 pesos para perforar, construir y equipar 63 nuevos pozos para garantizar el acceso al agua libre de contaminantes.\n\nLa meta tampoco se alcanz\u00f3, pues una solicitud de informaci\u00f3n (folio 1610100134018) de marzo de 2018 revel\u00f3 que en el Organismo de Cuenca Noroeste de la Comisi\u00f3n Nacional del Agua (Conagua) s\u00f3lo exist\u00eda informaci\u00f3n sobre 17 tr\u00e1mites abiertos para la perforaci\u00f3n de igual n\u00famero de pozos.\n\nLo mismo ocurri\u00f3 con las 36 plantas potabilizadoras que el comit\u00e9 t\u00e9cnico del fideicomiso se comprometi\u00f3 a instalar en 2014.\n\nEl 10 de abril de 2017 la gobernadora priista de Sonora, Claudia Pavlovich Arellano, y el delegado estatal de la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n, Wenceslao Cota Montoya, anunciaron la decisi\u00f3n del Grupo M\u00e9xico de reducir de 36 a nueve esas plantas potabilizadoras, argumentando que los monitoreos de Conagua y Cofepris \u2013cuyos resultados y metodolog\u00eda cuestionan los pobladores afectados y Poder\u2013 daban cuenta de que el fen\u00f3meno de contaminaci\u00f3n \u201cse estaba estabilizando\u201d.\n\nNo obstante, para este proyecto tambi\u00e9n se destinaron recursos: de acuerdo con cifras del fideicomiso, se ejercieron 4 millones 722 mil 930 pesos para las nueve plantas potabilizadoras, que hasta la fecha no operan.\n\nLa planta fija ubicada en San Rafael de Ures y las cuatro plantas m\u00f3viles ubicadas de Bavi\u00e1cora, Aconchi, Hu\u00e9pac y Arizpe no funcionan. Las plantas fijas de Mazacahui, San Felipe y La Capilla no pueden operar, pues s\u00f3lo la de Ban\u00e1michi cuenta con instalaciones para la autogeneraci\u00f3n de energ\u00eda.\n\nJulieta Lamberti, autora del informe de Poder titulado El Fideicomiso R\u00edo Sonora: simulando la remediaci\u00f3n privada en un Estado capturado, asegura en entrevista que la principal pregunta es si efectivamente el fideicomiso sirvi\u00f3 para reparar los efectos del derrame.\n\nLamberti, doctora en ciencia social de El Colegio de M\u00e9xico, asegura que si no existi\u00f3 nada irregular en la operaci\u00f3n del fideicomiso es obligaci\u00f3n de su comit\u00e9 t\u00e9cnico y de la Semarnat explicar sus decisiones y por qu\u00e9 se dejaron de lado los problemas relacionados con la salud de los damnificados.\n\nPor su parte Mario Salcido, miembro del Comit\u00e9 Cuenca del R\u00edo Sonora, comenta: \u201cNos sentimos indignados porque la vida nos cambi\u00f3 completamente. A cuatro a\u00f1os, nosotros esperamos que la empresa pague, no en dinero, sino que nos d\u00e9 agua, salud, medio ambiente, eso es lo primordial. Podemos vivir bien con salud, con un medio ambiente sano y con agua saludable y sin metales pesados; eso lo tiene que hacer la empresa\u201d.\n\nEsperanza y advertencia\n\nConsultados al respecto, integrantes del Comit\u00e9 de Cuenca R\u00edo Sonora manifestaron su esperanza de que una vez que Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador asuma la Presidencia de la Rep\u00fablica se haga justicia a los 22 mil afectados y se le exija a la minera Buenavista del Cobre cumplir todas las medidas para resarcir el da\u00f1o.\n\nA pesar de que L\u00f3pez Obrador no se comprometi\u00f3 expl\u00edcitamente a ello ante los damnificados, miembros del CCRS recuerdan que en sus visitas de octubre de 2014 y de noviembre de 2017, cuando era presidente nacional de Morena, el pr\u00f3ximo presidente pidi\u00f3 justicia para la poblaci\u00f3n y exigi\u00f3 que se suspendiera la concesi\u00f3n a la minera.\n\nEn efecto, en una gira de dos d\u00edas por los municipios de Ures, Moctezuma y Nacozari, L\u00f3pez Obrador se reuni\u00f3 con militantes de Morena y acus\u00f3 a Germ\u00e1n Larrea:\n\n\u201cTodo esto que acabamos de escuchar es muestra fehaciente de que las autoridades est\u00e1n divorciadas del pueblo, que el gobierno es un comit\u00e9 del servicio de una minor\u00eda rapaz, que no hay un gobierno del pueblo y para el pueblo. \u00bfPor qu\u00e9 no se hace justicia luego de la contaminaci\u00f3n del r\u00edo Sonora? Porque el responsable principal, el due\u00f1o de la minera, forma parte de la mafia del poder en el pa\u00eds. Y est\u00e1n sometidas todas las autoridades.\u201d\n\nSin embargo, despu\u00e9s de su victoria electoral L\u00f3pez Obrador y su equipo no han mencionado el asunto. Incluso, as\u00ed como algunos miembros del CCRS mantienen la esperanza en que reactive la remediaci\u00f3n de da\u00f1os, otros temen que el tabasque\u00f1o presente un doble discurso, pues ya tuvo acercamientos con el Consejo Coordinador Empresarial y Alfonso Romo, pr\u00f3ximo jefe de la oficina de la Presidencia, se refiri\u00f3 a una \u201cluna de miel\u201d con el sector.\n\nMario Salcido, miembros del CCRS y afectado, advierte: \u201cEn el caso del gobierno que est\u00e1 por llegar, tiene la misma obligaci\u00f3n y los habitantes del r\u00edo Sonora no nos vamos a vencer ni a echar para atr\u00e1s; vamos a seguir en la lucha por las generaciones que vienen detr\u00e1s\u201d.\n\nA su vez, la pobladora Esperanza Garc\u00eda Mart\u00ednez env\u00eda un mensaje a L\u00f3pez Obrador: \u201cEntienda el problema tan grave que hay en todos los habitantes del r\u00edo Sonora y exija a la minera que ponga una cl\u00ednica especializada. Las tierras est\u00e1n contaminadas, tenemos que comprar agua para la agricultura\u2026 En todos los aspectos nos afect\u00f3 la contaminaci\u00f3n. Ojal\u00e1 que lo que le digo llegue a o\u00eddos del que va a ser nuestro presidente, porque es nuestra \u00fanica esperanza que Dios y \u00e9l nos atiendan\u201d.\n\nEste reportaje se public\u00f3 el 5 de agosto de 2018 en la edici\u00f3n 2179 de la revista Proceso.", "ej_keywords": [["Minas", 1], ["Mineras", 1]], "address": "city: BUENAVISTA", "location": ["23.3044444444", "-102.984444444"]}}, {"type": "Feature", "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-102.984444444, 23.3044444444]}, "properties": {"title": "Exenci\u00f3n de impuestos, sociedades en Bahamas y reportes que no cuadran en nueva mina de Grupo M\u00e9xico", "date": "08/06/18", "authors": ["Alberto Arnaldo Y Claudia Ocaranza", "Jenaro Villamil", "Arturo Rodr\u00edguez Garc\u00eda", "La Redacci\u00f3n", "Vicente Le\u00f1ero", "Areli Villalobos", "Columba V\u00e9rtiz De La Fuente", "\u00c1lvaro Delgado", "Juan Carlos Cruz Vargas", "Jos\u00e9 Gil Olmos"], "image": "https://cdn.proceso.com.mx/media/2018/08/mina-grupo-M\u00e9xico.jpg", "movies": [], "url": "https://www.proceso.com.mx/545812/exencion-de-impuestos-sociedades-en-bahamas-y-reportes-que-no-cuadran-en-nueva-mina-de-grupo-mexico", "summary": "Despu\u00e9s de casi 50 a\u00f1os en Grupo M\u00e9xico ostenta m\u00faltiples cargos de gran importancia en el corporativo (4).\nLa auditor\u00eda de Southern Copper para el 2010 corri\u00f3 similar suerte: 21 p\u00e1ginas eliminadas, 36 modificadas y 41 a\u00f1adidas.\nEditada por Eduard Mart\u00edn-Borreg\u00f3nReferencias:1 https://offshoreleaks.icij.org/nodes/201746622 Trustee\u2019s second report to creditors in the matter of the bankruptcy of Mercator Minerals Ltd. Deloitte.\nhttps://www.sec.gov/Archives/edgar/data/1001838/000110465915074538/a15-17848_110q.htm4 Grupo M\u00e9xico inicia la conquista del sector minero en Espa\u00f1a.\nhttps://www.sec.gov/Archives/edgar/data/1042701/000119312517184589/d393204dex992.htm6 Long-running Grupo M\u00e9xico courtroom drama nears finale.", "text": "CIUDAD DE M\u00c9XICO (apro).- Grupo M\u00e9xico no ha reparado efectivamente a los pobladores de Sonora despu\u00e9s del derrame de lixiviado de cobre en su mina Buenavista del Cobre hace cuatro a\u00f1os; sin embargo, ya anunci\u00f3 una inversi\u00f3n de 210 millones de d\u00f3lares para su nueva mina El Pilar, en el mismo estado del pa\u00eds. La transacci\u00f3n de compraventa de esa mina hace tres a\u00f1os estuvo exenta de impuestos, se reportan cantidades diferentes a los organismos de control y guarda relaci\u00f3n temporal con una sociedad en el para\u00edso fiscal de las Bahamas que se abri\u00f3 a nombre de la mano derecha de Germ\u00e1n Larrea Mota Velasco -due\u00f1o real de Grupo M\u00e9xico- una semana despu\u00e9s de la compra de El Pilar, seg\u00fan datos del Consorcio Internacional de Periodistas de Investigaci\u00f3n (ICIJ) a los que tienen acceso Apro y PODER.\n\nAl este de la ciudad de Nogales, Sonora, est\u00e1 el municipio de Santa Cruz. Ubicada sobre una colina que domina el municipio, se encuentra la explotaci\u00f3n minera de El Pilar. S\u00f3lo 15 kil\u00f3metros la separan de la frontera con Estados Unidos y 40 kil\u00f3metros de Buenavista del Cobre. Forma parte de la misma veta de cobre que se explota en Cananea y en zonas aleda\u00f1as desde hace m\u00e1s de 100 a\u00f1os. A lo largo de la \u00faltima d\u00e9cada la mina ha sido objeto de varias operaciones de compraventa, que han reportado cuantiosos beneficios a las empresas involucradas.\n\nTras m\u00faltiples cambios de titularidad, en julio de 2015 la mina termin\u00f3 bajo el control de Southern Copper Corporation, empresa propiedad de Grupo M\u00e9xico, despu\u00e9s de que la comprara a la canadiense Mercator, due\u00f1a de la mina desde 2009, cuando adquiri\u00f3 a Stingray Minerals y sus subsidiarias mexicanas Minera Stingray, SA de CV y Recursos Stingray de Cobre, SA de CV.\n\nIrregularidades en la compraventa\n\nUna semana despu\u00e9s de la compra de El Pilar, el 3 de agosto de 2015, Francisco Javier Garc\u00eda de Quevedo Topete, directivo de Grupo M\u00e9xico y mano derecha de Larrea, se hizo director de Cuprum Resort, Inc., una empresa constituida ese mismo d\u00eda en las Bahamas. Cuprum significa cobre en lat\u00edn. Garc\u00eda de Quevedo Topete y Cuprum Resort aparecen en las bases de datos de empresas en para\u00edsos fiscales de Bahamas Leaks, del ICIJ (1).\n\nDesde PODER se ha intentado esclarecer el objeto de dicha sociedad, cuya fecha de creaci\u00f3n tiene el car\u00e1cter de evidencia circunstancial que la vincula a la transacci\u00f3n de El Pilar. No obstante, el secreto bancario en torno a las empresas ubicadas en Bahamas dificulta saber m\u00e1s sobre la situaci\u00f3n de dicha compa\u00f1\u00eda.\n\nS\u00ed se ha podido detectar una diferencia de 400 mil d\u00f3lares entre el importe de compra declarado a la Securities and Exchange Commission (SEC) y los reportes de la consultora Deloitte sobre la transacci\u00f3n. Seg\u00fan varios reportes a acreedores por parte de Deloitte, el precio de venta de Stingray (empresa propietaria de El Pilar) fue de 100 millones de d\u00f3lares, abonados en efectivo por Southern Copper (2).\n\nNo obstante, en reportes posteriores a la SEC el precio de compra se cifra en 100.4 millones de d\u00f3lares. Los 400 mil d\u00f3lares de diferencia aparecen especificados como \u201ccostes administrativos relacionados a la adquisici\u00f3n\u201d en el reporte del tercer trimestre de 2015 de Southern Copper remitido a la SEC (3).\n\nLa mano derecha de Larrea\n\nGarc\u00eda de Quevedo Topete es un hombre poderoso. Despu\u00e9s de casi 50 a\u00f1os en Grupo M\u00e9xico ostenta m\u00faltiples cargos de gran importancia en el corporativo (4). Tambi\u00e9n tiene dos nombres. Alterna su uso a conveniencia, de acuerdo a un poder notarial que una vez firm\u00f3 (5). De cara al p\u00fablico y para dirigir empresas en M\u00e9xico se hace llamar Xavier, pero para registrar compa\u00f1\u00edas en el para\u00edso fiscal de las Bahamas prefiri\u00f3 el nombre legal: Francisco Javier.\n\nEl directivo ha tenido responsabilidad directa en m\u00faltiples pol\u00e9micas: desde el accidente en 2006 en la mina de Pasta de Conchos donde 65 trabajadores murieron sepultados hasta el derrame t\u00f3xico en la mina Buenavista del Cobre que contamin\u00f3 los r\u00edos Sonora y Bacuach\u00ed en 2014, pasando por un intento de extorsi\u00f3n por parte de su hermano, H\u00e9ctor Garc\u00eda de Quevedo, al mism\u00edsimo Larrea (6). Durante los desastres ambientales, Garc\u00eda de Quevedo era presidente de Minera M\u00e9xico, subsidiaria de Grupo M\u00e9xico y due\u00f1a de Pasta de Conchos; y vicepresidente de la filial Southern Copper, propietaria de Buenavista del Cobre.\n\nH\u00e9ctor Garc\u00eda de Quevedo Topete, hermano de Xavier y ahora exdirector general de Asuntos Especiales de la empresa, fue protagonista de uno de los episodios financieros m\u00e1s extra\u00f1os de Grupo M\u00e9xico. H\u00e9ctor realiz\u00f3 una operaci\u00f3n de venta de acciones con el fondo brit\u00e1nico Infund que Larrea nunca ejecut\u00f3. Despu\u00e9s de 12 a\u00f1os de pleitos el caso termin\u00f3 con las acciones en posesi\u00f3n de Larrea y H\u00e9ctor Garc\u00eda de Quevedo en arresto domiciliario (7).\n\nExenci\u00f3n de impuestos\n\nEn la transacci\u00f3n entre Mercator y Grupo M\u00e9xico, las empresas estuvieron libres de cargas fiscales en M\u00e9xico, debido a que la mina se ubica en la zona econ\u00f3mica especial de Sonora. \u00c9sta se estableci\u00f3 para facilitar la instalaci\u00f3n de industrias maquiladoras en el \u00e1rea fronteriza, como forma de ofrecer trabajo a los migrantes que cruzan a Estados Unidos. Las mineras se beneficiaron de esta situaci\u00f3n, sin que su actividad econ\u00f3mica tenga el objeto que dio lugar a la creaci\u00f3n de la zona econ\u00f3mica.\n\nSeg\u00fan el tercer reporte a acreedores de Mercator en el marco de su proceso de bancarrota gestionado por Deloitte, una carta de la Secretar\u00eda de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico, fechada el 17 de febrero de 2016 -con Luis Videgaray Caso como secretario de la dependencia-, permiti\u00f3 que la compraventa de El Pilar estuviera exenta de pagar impuestos en M\u00e9xico. Sin embargo, la hacienda canadiense s\u00ed se benefici\u00f3 con ocho millones de d\u00f3lares canadienses, al estar Stingray Copper domiciliada en este pa\u00eds (8).\n\nPor su parte, Mercator s\u00ed tuvo presencia probada en el para\u00edso fiscal de Barbados -Mercator Minerals (Barbados) Ltd., que se dio de alta en 2008- seg\u00fan ICIJ. La filial se deshizo cuando la matriz se declar\u00f3 en quiebra.\n\nDeloitte y Grupo M\u00e9xico alteraron informes\n\nDeloitte, una de las cuatro compa\u00f1\u00edas auditoras m\u00e1s grandes del mundo, estuvo involucrada en ambos lados de la transacci\u00f3n de El Pilar. Audit\u00f3 el proceso de bancarrota de Mercator (9) -incluyendo la venta de la mina- y las cuentas de Southern Copper Corporation en el tercer trimestre de 2015 (10), cuando se report\u00f3 la compra. El doble rol de Deloitte no se indic\u00f3 ante la Securities and Exchange Commission (SEC), como solicitan las reglamentaciones de la reguladora para este tipo de casos.\n\nLa relaci\u00f3n entre Southern Copper y la filial mexicana de Deloitte ya hab\u00eda demostrado en el pasado no ser del todo limpia, de acuerdo a la Public Company Accounting Oversight Board (PCAOB), organismo que verifica las auditor\u00edas de las compa\u00f1\u00edas basadas en Estados Unidos.\n\nEl 6 de diciembre de 2016, la PCAOB public\u00f3 una resoluci\u00f3n (11) censurando a Galaz, Yamazaki, Ruiz Uquiza, SC, la filial mexicana de Deloitte, por varias violaciones de sus reglas y est\u00e1ndares que se produjeron entre 2011 y 2015. Deloitte y Southern Copper estuvieron al tanto de las irregularidades desde 2011, sin hacer nada para remediarlas. Deloitte fue condenada al pago de 750 mil d\u00f3lares y la PCAOB impuso medidas adicionales para garantizar y verificar el cumplimiento de la reglamentaci\u00f3n, como la obligatoriedad de reportar cada cuatro meses.\n\nCuatro trabajadores de la firma tambi\u00e9n recibieron sanciones o reprobaciones debido a las irregularidades cometidas mientras trabajaban en las auditor\u00edas de Deloitte para Southern Copper. En la auditor\u00eda del ejercicio de 2010 de la subsidiaria Industria Minera de M\u00e9xico, SA de CV, eliminaron 26 p\u00e1ginas, modificaron 90 y a\u00f1adieron 17, todas de forma fraudulenta. La auditor\u00eda de Southern Copper para el 2010 corri\u00f3 similar suerte: 21 p\u00e1ginas eliminadas, 36 modificadas y 41 a\u00f1adidas. Adem\u00e1s, en ambos casos los empleados de Deloitte cambiaron las fechas de m\u00faltiples documentos para tratar de cubrir sus huellas en la alteraci\u00f3n de los mismos.\n\nAntes, el gobierno mexicano tambi\u00e9n encontr\u00f3 irregularidades en Galaz, Yamazaki, Ruiz Uquiza. El 30 de noviembre de 2016 el Tribunal de Justicia Administrativa inhabilit\u00f3 a la empresa para participar en proceso de licitaciones o contratos por servicios y obra p\u00fablica con la Administraci\u00f3n P\u00fablica Federal y de los estados (12), despu\u00e9s de que le fue adjudicado un contrato para la implementaci\u00f3n de un sistema de juicios en l\u00ednea. La Auditor\u00eda Superior de la Federaci\u00f3n declar\u00f3 que el sistema no funcionaba y ya se hab\u00eda gastado 330 millones de pesos (13).\n\nGrupo M\u00e9xico anunci\u00f3 este junio una inversi\u00f3n de mil 560 millones de d\u00f3lares para El Pilar, Buenavista del Cobre y una planta fundidora en Sonora. Este importe es casi 12 veces el monto que la empresa deposit\u00f3 en el fideicomiso para la reparaci\u00f3n de da\u00f1os del derrame de lixiviado de cobre en los r\u00edos Sonora y Bac\u00e1nuchi. Seg\u00fan investigaciones de PODER solo el 10% del dinero del fideicomiso ha quedado en manos de las familias afectadas por el derrame del 6 de agosto de 2014.\n\nEditada por Eduard Mart\u00edn-Borreg\u00f3n\n\nReferencias:\n\n1 https://offshoreleaks.icij.org/nodes/20174662\n\n2 Trustee\u2019s second report to creditors in the matter of the bankruptcy of Mercator Minerals Ltd. Deloitte. https://www.insolvencies.deloitte.ca/Documents/ca_en_insolv_Mercator_Trustee%27s_Second_Report_Sept_16_2015.pdf\n\n3 Quarterly report pursuant to section 13 or 15(d) of the Securities Exchange act of 1934. Southern Copper Corporation, SEC. https://www.sec.gov/Archives/edgar/data/1001838/000110465915074538/a15-17848_110q.htm\n\n4 Grupo M\u00e9xico inicia la conquista del sector minero en Espa\u00f1a. Forbes, 21 de abril de 2015. https://www.forbes.com.mx/grupo-mexico-inicia-la-conquista-del-sector-minero-en-espana\n\n5 Unofficial translation of power of attorney granted by Infraestructura y Transportes M\u00e9xico, S.A. de C.V. in favor of Mauricio Iba\u00f1ez Campos. SEC. https://www.sec.gov/Archives/edgar/data/1042701/000119312517184589/d393204dex992.htm\n\n6 Long-running Grupo M\u00e9xico courtroom drama nears finale. Financial Times, 8 de diciembre de 2015. https://www.ft.com/content/e2a8bfc4-9d89-11e5-8ce1-f6219b685d74\n\n7 https://www.proceso.com.mx/434706/grupo-mexico-se-desmorona\n\n8 Trustee\u00b4s third report to creditors in the matter of the bankruptcy of Mercator Minerals Ltd. Deloitte https://www.insolvencies.deloitte.ca/Documents/Trustees%20Third%20Report%20to%20Creditors.pdf\n\n9 Documentaci\u00f3n sobre proceso de bancarrota de Mercator Minerals Ltd. https://www.insolvencies.deloitte.ca/en-ca/Pages/mercator.aspx\n\n10 Reporte trimestral Southern Copper Corporation, SEC. https://www.sec.gov/Archives/edgar/data/1001838/000110465915074538/a15-17848_110q.htm\n\n11 Order instituting disciplinary proceedings, making findings and imposing sanctions in the matter of Galaz, Yamazaki, Ruiz Uquiza, S.C. PCAOB https://pcaobus.org/Enforcement/Decisions/Documents/105-2016-044-Deloitte-Mexico.pdf\n\n12 https://www.dof.gob.mx/nota_detalle.php?codigo=5463182&fecha=30/11/2016\n\n13 https://www.animalpolitico.com/2016/11/inhabilitan-cinco-anos-los-auditores-vinculados-fallas-juicios-linea-ohl", "ej_keywords": [["Mineras", 1]], "address": "city: BUENAVISTA", "location": ["23.3044444444", "-102.984444444"]}}, {"type": "Feature", "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-89.1133333333, 20.6080555556]}, "properties": {"title": "Entre veredas. Impulsos econ\u00f3micos", "date": "08/07/18", "authors": ["Marco Antonio Liz\u00e1rraga"], "image": "https://i2.sdpnoticias.com/sdpnoticias/2018/08/07/0837_marco-lizarraga_620x350.jpg", "movies": [], "url": "https://www.sdpnoticias.com/nacional/2018/08/07/entre-veredas-impulsos-economicos", "summary": "La representante de la UNESCO en M\u00e9xico, Nuria Sanz se\u00f1al\u00f3 que M\u00e9xico no contaba con ninguna de estas ciudades creativas hace algunos a\u00f1os, pero que ahora, se tienen al menos seis en el pa\u00eds.\nLas cosas vienen buenas para Mazatl\u00e1n y este destino tur\u00edstico se est\u00e1 posicionando cada vez m\u00e1s.\nHace 10 a\u00f1os cuando el ahora ganador por la coalici\u00f3n Juntos Haremos Historia militaba en el PRI ocurri\u00f3 ese ataque.\nEl ahora funcionario estatal entra en sustituci\u00f3n de Bernardino Antelo Esper de quien se habl\u00f3 se integrar\u00eda a otra \u00e1rea del gobierno del estado, viene a darle otra oxigenaci\u00f3n a una dependencia estrat\u00e9gica.\nYa veremos cu\u00e1les ser\u00e1n otros cambios que se desarrollar\u00e1n, y tambi\u00e9n analizaremos a qu\u00e9 grupo pol\u00edtico pertenece.", "text": "Columnas\n\nFoto propiedad de: Marco Liz\u00e1rraga\n\nPROYECTO\n\nNuevamente el estado vuelve a estar dentro del mapa internacional, pero ahora en el \u00e1mbito internacional por que la United Nations Educational, Scientific and Cultural Organization (Unesco) volte\u00f3 a ver a Mazatl\u00e1n.\n\nEsta organizaci\u00f3n tiene un proyecto de fomentar las Ciudades Creativas donde no s\u00f3lo se busca la cultura de una naci\u00f3n, sino de buscar productos espec\u00edficos donde se financian proyectos por parte de este organismo internacional.\n\nLa representante de la UNESCO en M\u00e9xico, Nuria Sanz se\u00f1al\u00f3 que M\u00e9xico no contaba con ninguna de estas ciudades creativas hace algunos a\u00f1os, pero que ahora, se tienen al menos seis en el pa\u00eds.\n\nSe\u00f1al\u00f3 que se volte\u00f3 a ver a Mazatl\u00e1n por el amplio sector gastron\u00f3mico que se tiene, pero sobre todo el potencial que tiene en este rubro para mejorar a este destino tur\u00edstico que sigue en las mejoras.\n\nLa ma\u00f1ana del lunes se sign\u00f3 el convenio con el gobernador del estado Quirino Ordaz con el que se mete a Mazatl\u00e1n en la competencia mundial por este distintivo que le dar\u00e1 un potencial incre\u00edble, que nunca ha tenido.\n\nMazatl\u00e1n es considerado por la Unesco como un epicentro de la cultura que se combina con la gastronom\u00eda que tiene que hacer sinergia entre el gobierno con la sociedad para destacar ante el mundo.\n\nDe llegar el nombramiento, Mazatl\u00e1n se incluir\u00eda en la lista de ciudades que ya cuentan con ese distintivo, donde se sumar\u00eda a una red de tres mil emprendedores en el mundo, en suma colocar a esta ciudad en el mapa mundial.\n\nA nivel nacional, Mazatl\u00e1n se unir\u00eda a otras seis ciudades que ya cuentan con este distintivo en el pa\u00eds, como lo son Puebla, Ensenada, Morelia, San Crist\u00f3bal de las Casas, Guadalajara y Ciudad de M\u00e9xico.\n\nEl mandatario se mostr\u00f3 confiando que tomados de la mano y bajo la gu\u00eda de la Unesco en octubre de 2019 cuando se d\u00e9 el veredicto de este reconocimiento, Mazatl\u00e1n recibir\u00e1 ese nombramiento.\n\nCon ello se abrir\u00e1 un abanico de oportunidades que puede acarrear m\u00e1s inversi\u00f3n y desarrollo para los sectores productivos en primera instancia para el sector restaurantero, pues ser\u00e1n ellos quienes encabezar\u00e1n este nombramiento.\n\nLas cosas vienen buenas para Mazatl\u00e1n y este destino tur\u00edstico se est\u00e1 posicionando cada vez m\u00e1s.\n\nLLEGADA\n\nRosa Elena Mill\u00e1n Bueno llega a la direcci\u00f3n del Seguro Popular con trabajo y en grande, es por esta raz\u00f3n que este jueves realizar\u00e1 en Mazatl\u00e1n junto con el gobernador Quirino Ordaz Coppel y el alcalde Joel Boucieguez la afiliaci\u00f3n de los beneficiarios de Prospera a este ente pol\u00edtico.\n\nEl evento ser\u00e1 multitudinario en la cancha de la Germ\u00e1n Evers que se celebrar\u00e1 alrededor de las 10:00 horas, en la entrega de diversos apoyos lo cual ser\u00e1 un buen escaparate para la excandidata al Senado, la consigna del gobernador hacia la funcionaria estatal es incrementar el n\u00famero de beneficiarios de este programa.\n\nEsto ser\u00e1 sin duda, los primeros comienzos de la gesti\u00f3n de Rosa Elena para que los servicios m\u00e9dicos lleguen a quien m\u00e1s lo necesita y con ello ser un paliativo para las familias de escasos recursos que no cuentan con servicios m\u00e9dicos.\n\nCabe se\u00f1alar, que muchas de las familias que recibir\u00e1n el apoyo de Prospera que a\u00fan no cuentan con el beneficio del seguro popular, y esto ser\u00e1 el primero de varios eventos en los que se tendr\u00e1 una afiliaci\u00f3n masiva a este beneficio en estado.\n\nRECUERDOS\n\nLa ma\u00f1ana de este martes, acudi\u00f3 a Mazatl\u00e1n, el diputado federal electo por el distrito 03, Fernando Garc\u00eda quien fue alcalde del municipio de Navolato, cuando en el 2008 fue v\u00edctima de un ataque a balazos.\n\nEn esta balacera murieron el regidor C\u00e9sar Villaescusa, tal y como consta en archivos period\u00edsticos, as\u00ed como su padre del mismo nombre quien era agricultor en este municipio, ambos parientes de la casi exdiputada Margarita Villaescusa.\n\nHace 10 a\u00f1os cuando el ahora ganador por la coalici\u00f3n Juntos Haremos Historia militaba en el PRI ocurri\u00f3 ese ataque.\n\nRELEVOS\n\nEl exsecretario de Pesca y excandidato a diputado federal por el distrito 07, Juan Ernesto Mill\u00e1n Pietsch fue nombrado la ma\u00f1ana de este lunes como nuevo titular de la Comisi\u00f3n Estatal de Agua Potable y Alcantarillado de Sinaloa.\n\nEl ahora funcionario estatal entra en sustituci\u00f3n de Bernardino Antelo Esper de quien se habl\u00f3 se integrar\u00eda a otra \u00e1rea del gobierno del estado, viene a darle otra oxigenaci\u00f3n a una dependencia estrat\u00e9gica.\n\nOtro de los relevos que recibieron su nombramiento fue la llegada a la subsecretar\u00eda de Turismo de M\u00f3nica Coppel quien entra en lugar de Gustavo Zavala en un relevo que ya se esperaba.\n\nCon estos nombramientos si vemos un poco de perfil, son dos malovistas que salen del gobierno del estado y con esto se sacude la estela que ten\u00edan desde el inicio de su gobierno.\n\nLas cosas con esto vienen a tomar otro rumbo, todav\u00eda hay malovistas que siguen integrando parte del gobierno de Quirino y que tal y como ocurri\u00f3 en este momento puede que salgan de un momento a otro.\n\nYa veremos cu\u00e1les ser\u00e1n otros cambios que se desarrollar\u00e1n, y tambi\u00e9n analizaremos a qu\u00e9 grupo pol\u00edtico pertenece.\n\n[email protected]\n\nFacebook: Entreveredas\n\nTwitter: @PeriodistaMarco", "ej_keywords": [["Pesca", 1]], "address": "city: ZAVALA", "location": ["20.6080555556", "-89.1133333333"]}}, {"type": "Feature", "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-102.910277778, 22.96]}, "properties": {"title": "El efecto de Tesla en el mercado mexicano", "date": "07/21/18", "authors": "El Universal", "image": "http://www.eluniversal.com.mx/sites/default/files/styles/f03-651x400/public/2018/07/20/tesla_en_el_mercado_mexicano.png?itok=2WvuS91_", "movies": [], "url": "http://www.eluniversal.com.mx/autopistas/el-efecto-de-tesla-en-el-mercado-mexicano", "summary": "Esto puede explicar por qu\u00e9 la capitalizaci\u00f3n de mercado de Tesla en 2017 ha sido de 56 mil millones de d\u00f3lares, mientras que la de Ford fue de 42 mil millones.\nArt\u00edculo Tesla Model X: una sensaci\u00f3n dif\u00edcil de igualarAutopistas Probamos el Tesla Model X, el producto m\u00e1s grande de su cat\u00e1logo, y con sistemas como el \"Auto Pilot\" o una tableta en la consola central podemos asegurar que jam\u00e1s hab\u00edamos manejado nada igual a este autoRetos en la tarea de infraestructura.\nEl factor verdaderamente especial en Tesla est\u00e1 en el c\u00f3mo comercializan sus autos en todo el mundo.\nAdem\u00e1s, en t\u00e9rminos de refacciones o partes que un usuario necesite, la ausencia de la figura de distribuidor o agencia facilita la entrega e instalaci\u00f3n para los clientes, pues Tesla concentra todas \u00e9stas en un almac\u00e9n central que directamente administra y atiende.\nAntes de la llegada de Tesla, se podr\u00eda haber argumentado que M\u00e9xico no ten\u00eda los elementos indispensables para convertirse en un pa\u00eds con opci\u00f3n hacia la movilidad el\u00e9ctrica.", "text": "La percepci\u00f3n de gran parte de la industria automotriz (incluyendo corporativos, medios de comunicaci\u00f3n y el autor de este texto) ha pasado de la burla, la incredulidad y el escepticismo (en ese orden) a la sorpresa y el respeto de manera mayoritaria.\n\nEso es porque las ideas de Tesla, y la manera en que ha conectado sus principios a una visi\u00f3n ambiciosa para un futuro de energ\u00eda renovable y veh\u00edculos aut\u00f3nomos, son tan convincentes y arriesgadas como las de ninguna otra compa\u00f1\u00eda automotriz, hasta el momento.\n\nTesla ha prosperado a pesar de los importantes problemas de crecimiento en la industria global porque ha hecho que los consumidores crean que es m\u00e1s que una compa\u00f1\u00eda que vende autos el\u00e9ctricos.\n\nEsto puede explicar por qu\u00e9 la capitalizaci\u00f3n de mercado de Tesla en 2017 ha sido de 56 mil millones de d\u00f3lares, mientras que la de Ford fue de 42 mil millones.\n\nLa actividad de Tesla en M\u00e9xico inici\u00f3 formalmente en 2015 y, aunque su llegada fue similar a la de una nave espacial por la mezcla de extra\u00f1eza y asombro, hoy tienen una operaci\u00f3n madura y ambiciosa que planea en un futuro inmediato su mayor crecimiento.\n\nEvangelizaci\u00f3n el\u00e9ctrica. Fieles a la idea de colocarse como una compa\u00f1\u00eda que \u201cvende algo m\u00e1s que autos el\u00e9ctricos\u201d, la estrategia inicial de la compa\u00f1\u00eda en nuestro pa\u00eds es generar la idea de urgencia para la transformaci\u00f3n de movilidad de combustibles f\u00f3siles a tecnolog\u00edas que no generan emisiones contaminantes.\n\nPara tales efectos, la compa\u00f1\u00eda ha instalado m\u00e1s del 90% de la red de carga p\u00fablica a la fecha. Esti implica m\u00e1s de 1500 cargadores (con la capacidad de transferir corriente a 72 amperios) en 455 ubicaciones con, al menos, m\u00e1s de cinco cargadores por estado de la rep\u00fablica y nueve Superchargers (que cargan m\u00e1s de 250 kms de rango en menos de 30 minutos).\n\nUno de cada tres cargadores de destino que ha instalado Tesla en M\u00e9xico son de formato J1772 (universal) para que puedan ser utilizados por otras marcas que comercializan el\u00e9ctricos, como BMW, Chevrolet y Nissan.\n\nA pesar del esfuerzo de Tesla para construir una red de carga que sobrepasa al esfuerzo realizado por todas las otras marcas que ofrecen el\u00e9ctricos en M\u00e9xico, la compa\u00f1\u00eda con sede en Palo Alto, California, ha encontrado much\u00edsimos obst\u00e1culos para tener una instalaci\u00f3n que vaya de la mano con sus ambiciones.\n\n\n\nArt\u00edculo Tesla Model X: una sensaci\u00f3n dif\u00edcil de igualar\n\nAutopistas Probamos el Tesla Model X, el producto m\u00e1s grande de su cat\u00e1logo, y con sistemas como el \"Auto Pilot\" o una tableta en la consola central podemos asegurar que jam\u00e1s hab\u00edamos manejado nada igual a este auto\n\nRetos en la tarea de infraestructura. El proceso para que Tesla instale un cargador en un lugar que el equipo considera estrat\u00e9gico es hasta el momento, casi de corte altruista, pues la compa\u00f1\u00eda tiene un acercamiento con el establecimiento (centro comercial, hotel, parque p\u00fablico o estacionamiento) y ofrece la instalaci\u00f3n gratuita de las estaciones de regeneraci\u00f3n el\u00e9ctrica con la \u00fanica condici\u00f3n de permitir que dos de cada tres puntos de esta naturaleza sean exclusivos para los clientes de esta marca.\n\nAdem\u00e1s, de acuerdo a informaci\u00f3n proporcionada por Tesla, la compa\u00f1\u00eda norteamericana ofrece un apoyo de 30 mil pesos a los establecimientos para que se realice una modernizaci\u00f3n y remodelaci\u00f3n necesaria en el espacio destinado la carga.\n\nSin embargo, a pesar de estas facilidades, el equipo de Tesla en M\u00e9xico se\u00f1ala que ha encontrado lastres en la legislaci\u00f3n vigente y en la opacidad de la administraci\u00f3n en caminos federales que limitan la ampliaci\u00f3n de estaciones de carga en gasolineras o puntos de servicio.\n\nPor mucho tiempo (hasta la aplicaci\u00f3n de la Reforma Energ\u00e9tica), la Ley de Caminos, Puentes y Autotransporte Federal se\u00f1alaba que, por cada 30 kil\u00f3metros, deb\u00eda de haber una gasolinera que garantizara seguridad en la autonom\u00eda de los autos y una competencia entre quienes ofrecen este servicio.\n\nA causa de una infraestructura pensada en ese sentido, la mayor\u00eda de las autopistas est\u00e1n configuradas as\u00ed hasta el momento. Sin embargo, al ser concesionada la administraci\u00f3n de \u00e9stas, no existe un recurso legal que les obligue a instalar (o permitir) estaciones de carga para veh\u00edculos el\u00e9ctricos.\n\nEsta es una de las razones por las cuales, hasta la fecha, no hay existencia de cargadores de el\u00e9ctricos en gasolineras, a pesar de que se trate de tramos de gran flujo comercial y tur\u00edstico como el que conecta M\u00e9rida y Canc\u00fan.\n\n\u00danicos en la clase. La mayor diferenciaci\u00f3n entre Tesla y el resto de las compa\u00f1\u00edas que venden autos en M\u00e9xico no est\u00e1 en el tipo de propulsi\u00f3n que usan, el trabajo de infraestructura que han realizado para comercializar sus autos o la tecnolog\u00eda presente en su interior (la cual s\u00ed es muy distinta a todo lo conocido).\n\nEl factor verdaderamente especial en Tesla est\u00e1 en el c\u00f3mo comercializan sus autos en todo el mundo. Contrario al esquema de agencias o distribuidores que son designados como una especie de franquicia por el corporativo, en la compa\u00f1\u00eda de Elon Musk la l\u00ednea es directa entre quien compra y quien vende.\n\nEste modelo de negocios es tan at\u00edpico en la industria automotriz que, incluso, en entidades de los Estados Unidos se intent\u00f3 bloquear y determinar como ilegal por afectar los intereses de los distribuidores tradicionales.\n\nEn una marca premium esto beneficia en muchos sentidos en aras de brindar una experiencia de mayor exclusividad, pues la \u00fanica tienda f\u00edsica (ubicada en Avenida Masaryk en la Ciudad de M\u00e9xico) est\u00e1 dise\u00f1ada como una boutique en la que el cliente configura el auto en cuanto a interiores, colores y rango de autonom\u00eda. Esto no significa que su oferta se limita a clientes de la capital del pa\u00eds, pues a trav\u00e9s de su sitio se pueden hacer pedidos que son entregados a domicilio en cualquier punto de M\u00e9xico.\n\nAdem\u00e1s, en t\u00e9rminos de refacciones o partes que un usuario necesite, la ausencia de la figura de distribuidor o agencia facilita la entrega e instalaci\u00f3n para los clientes, pues Tesla concentra todas \u00e9stas en un almac\u00e9n central que directamente administra y atiende.\n\nDe esta manera, en caso de que faltara una pieza o refacci\u00f3n, el Corporativo es el responsable de atender la petici\u00f3n. Y, si llegara a faltar en su cat\u00e1logo, es solicitado directamente a otra oficina regional, sea en Estados Unidos, Holanda o donde haya mayor disponibilidad.\n\nEl rango de precios actual de los modelos Tesla va de un mill\u00f3n 756 mil pesos (la versi\u00f3n base del Model S) a dos millones 942 mil pesos (en la variante de mayor desempe\u00f1o de la Model X). Eso representa la mayor limitante de crecimiento de la marca en M\u00e9xico. No obstante, el panorama inmediato parece que cambiar\u00e1 con el arribo del Model 3: el \u201cecon\u00f3mico\u201d de la marca que compite con autos como el BMW Serie 3 y el Audi A4, que empezar\u00e1 comercializarse en M\u00e9xico en el primer semestre de 2019.\n\nEste ejemplar ha superado en EEUU las ventas de su competencia en el segmento desde que solvent\u00f3 los problemas de producci\u00f3n, rompiendo una hegemon\u00eda de liderato de marcas alemanas en la categor\u00eda de sedanes medianos en dicho pa\u00eds.\n\nEl equipo de Tesla en M\u00e9xico contempla que el fen\u00f3meno se replique de manera similar en nuestro pa\u00eds a su ingreso, considerando la alta demanda que han tenido sus modelos m\u00e1s costosos y la expectativa que el Model 3 ha generado desde su anuncio de ventas, pues a pesar de que a\u00fan ni siquiera se hab\u00eda presentado el dise\u00f1o final de este auto, en nuestro pa\u00eds se solicitaron 50 modelos en preventa el primer d\u00eda de apertura a la convocatoria.\n\nAntes de la llegada de Tesla, se podr\u00eda haber argumentado que M\u00e9xico no ten\u00eda los elementos indispensables para convertirse en un pa\u00eds con opci\u00f3n hacia la movilidad el\u00e9ctrica. Sin embargo, al igual que en el panorama global, esta compa\u00f1\u00eda norteamericana ha demostrado que el \u00fanico desinter\u00e9s en cuanto a el\u00e9ctricos est\u00e1 en \u201cel establishment\u201d y no en el mercado.\n\nM\u00e1s all\u00e1 de las intenciones y objetivos de venta de la compa\u00f1\u00eda en M\u00e9xico, la llegada de Tesla a nuestro pa\u00eds sirve para observar el panorama determinante con el que Elon Musk y su operaci\u00f3n regional pretende generar un cambio en la movilidad en una escala global y que, al igual que en otras partes del mundo, esperamos que se empiecen a replicar.\n\n", "ej_keywords": [["Emisiones", 1]], "address": "city: MODELO", "location": ["22.96", "-102.910277778"]}}, {"type": "Feature", "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-101.971944444, 22.1944444444]}, "properties": {"title": "\u00bfQu\u00e9 hacer si pierdes el pasaporte en el extranjero?", "date": "08/07/18", "authors": "El Universal", "image": "http://www.eluniversal.com.mx/sites/default/files/styles/f03-651x400/public/2018/08/06/pasaporte_perdido.png?itok=q09Wuqln", "movies": [], "url": "http://www.eluniversal.com.mx/destinos/que-hacer-si-pierdes-el-pasaporte-en-el-extranjero", "summary": "El extrav\u00edo o robo del pasaporte en el extranjero genera angustia, d\u00edas felices tirados a la basura y gastos.\nIdentif\u00edcatePara verificar tu nacionalidad e identidad, el personal de la oficina consular te pedir\u00e1 una identificaci\u00f3n oficial.\nSi no tienes credencial para votar (INE), puedes suplira por tu c\u00e9dula profesional, cartilla militar liberada o acta de nacimiento.\nSi tienes suerte, tu copia certificada de acta de nacimiento podr\u00e1s conseguirla AQU\u00cd.\nSi todo est\u00e1 en orden, podr\u00e1s obtener un pasaporte de emergencia, una vez que pagues los derechos correspondientes.", "text": "El extrav\u00edo o robo del pasaporte en el extranjero genera angustia, d\u00edas felices tirados a la basura y gastos. Cuida tus cosas y s\u00e9 precavido: escanea tus documentos m\u00e1s importantes, guarda tel\u00e9fonos de emergencia, no cargues con todos tus documentos ni con todo tu dinero durante los recorridos. \"\u00a1No te duermas en tus laureles!\"\n\n1. Denuncia\n\nAcude de inmediato con la polic\u00eda local para denunciar lo sucedido. El acta es obligatoria para poder tramitar una reposici\u00f3n del pasaporte. Si por cuestiones de idioma o cualquier otro problema no consigues presentar tu denuncia, podr\u00e1s dar tu declaraci\u00f3n en la propia oficina consular mexicana, pero solo como \u00faltimo recurso. Lleva copia fotost\u00e1tica del acta.\n\n\n\n2. Viaja con fotos tama\u00f1o pasaporte\n\nEn la embajada o consulado mexicanos te pedir\u00e1n un par de fotos tama\u00f1o pasaporte (t\u00fa lleva m\u00e1s). Para no perder tiempo, lo mejor ser\u00e1 que guardes en tu equipaje un paquetito de fotograf\u00edas. Por favor, no las coloques junto al pasaporte.\n\n3. Identif\u00edcate\n\nPara verificar tu nacionalidad e identidad, el personal de la oficina consular te pedir\u00e1 una identificaci\u00f3n oficial. Si no tienes credencial para votar (INE), puedes suplira por tu c\u00e9dula profesional, cartilla militar liberada o acta de nacimiento. Si tienes suerte, tu copia certificada de acta de nacimiento podr\u00e1s conseguirla AQU\u00cd.\n\n(Foto: Istock)\n\n4. C\u00f3rrele a la oficina consular\n\nAntes de viajar, lleva direcci\u00f3n y tel\u00e9fono de la oficina consular de M\u00e9xico que se encuentra en tu destino y ub\u00edcala en el Google Maps. Si todo est\u00e1 en orden, podr\u00e1s obtener un pasaporte de emergencia, una vez que pagues los derechos correspondientes. El tr\u00e1mite puede tardar algunas horas en el mejor de los casos, o un par de d\u00edas. Depende del d\u00eda y de la hora. Los costos del tr\u00e1mite var\u00edan, seg\u00fan el pa\u00eds donde hayas extraviado el pasaporte. Toma en cuenta que en algunas embajadas u oficinas consulares no aceptan tarjeta de cr\u00e9dito para realizar el pago.\n\n\n\nAcerca de tr\u00e1mites e informaci\u00f3n sobre consulados en el extranjero consulta el sitio de la Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores.\n\n\n\n5. Viaja protegido\n\nMundo Joven, una agencia enfocada al turismo e intercambio cultural, recomienda adquirir un seguro de viajero, el cual te brinda protecci\u00f3n durante las vacaciones y asistencia en caso de alguna emergencia.\n\nLo volvemos a repetir: llevas copias fotost\u00e1ticas de todo: pasaporte, INE, acta de nacimiento. Estos documentos puedes escanearlos y guardarlos en tu correo electr\u00f3nico.\n\nCualquier duda que tengas comun\u00edcate al tel\u00e9fono de la Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores: \u200b01800 8010 773.", "ej_keywords": [["Basura", 1]], "address": "city: MEXICANOS", "location": ["22.1944444444", "-101.971944444"]}}, {"type": "Feature", "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-87.6208333333, 21.1805555556]}, "properties": {"title": "10 Pueblos M\u00e1gicos que no te debes perder", "date": "10/05/15", "authors": "El Universal", "image": "http://www.eluniversal.com.mx/sites/default/files/styles/f03-651x400/public/2015/10/02/prinaper_1.jpg?itok=NgEYJKOG", "movies": [], "url": "http://www.eluniversal.com.mx/articulo/destinos/2015/10/5/10-pueblos-magicos-que-no-te-debes-perder", "summary": "Sus playas, como La Ventanilla, se unen con lagunas protegidas por mangles, hogar de aves, cocodrilos e iguanas negras.\nHuey Atlixcayotl es una de ellas y se celebra en el Cerro de San Miguel, a finales de septiembre.\nEL DATOEl Programa Pueblos M\u00e1gicos fue creado por Sectur federal, en 2001, con el fin de resaltar atributos que generan una oferta tur\u00edstica original de peque\u00f1as poblaciones del pa\u00eds.\nBasura, comercio ambulante que no forme parte de las tradiciones o grafitis, pueden ser motivo para retirar el nombramiento de Pueblo M\u00e1gico.\nFuente: Eduardo Barroso Alarc\u00f3n, exsubsecretario de Turismo federal y creador del Programa Pueblos M\u00e1gicos", "text": "1. Tulum, Quintana Roo\n\nEn 10 kil\u00f3metros de arena blanca se concentran las joyas de Tulum: una zona arqueol\u00f3gica maya al borde de un acantilado; un pueblo asentado en ambos lados de la carretera federal 307; hotelitos que incitan al romance; cenotes; playas de aguas turquesa, y la puerta de entrada a la Reserva de la Bi\u00f3sfera de Siaan Ka\u2019an, protectora indiscutible de 110 kil\u00f3metros del Sistema Arrecifal Mesoamericano, el segundo m\u00e1s grande del mundo.\n\n2. El Mazunte, Oaxaca\n\nUn nirvana r\u00fastico que mira al Pac\u00edfico. Tiene el cari\u00f1o y respeto del turista ecol\u00f3gico por registrar arribazones de tortugas, principalmente de especie golfina que llega de junio a noviembre. Sus playas, como La Ventanilla, se unen con lagunas protegidas por mangles, hogar de aves, cocodrilos e iguanas negras. El equinoccio de primavera (marzo) y el jazz (noviembre) son motivos importantes para realizar grandes festivales.\n\n3. Atlixco, Puebla\n\nEn las faldas del Popo, este pueblo est\u00e1 rodeado por exconventos franciscanos y campos florales de crisantemo, cempas\u00fachil y hasta nochebuena, que dan color no solo al paisaje, sino tambi\u00e9n a sus fiestas. Huey Atlixcayotl es una de ellas y se celebra en el Cerro de San Miguel, a finales de septiembre. M\u00e1s de 20 danzas tradicionales de Puebla se ofrendan a Quetzalc\u00f3atl y Xochipilli, el dios de la m\u00fasica, el amor, la belleza y las flores.\n\n4. Palenque, Chiapas\n\nAdem\u00e1s de resaltar el complejo arqueol\u00f3gico maya, antiguos dominios del gobernante Pakal, y ahora Patrimonio de la Humanidad, Palenque es hogar de la etnia chol, maestros mayas del arte textil, lapidario y pirograbado. Esos terrenos salvajes tambi\u00e9n est\u00e1n habitados por la guacamaya escarlata y los monos aulladores, para los cuales construyeron una reserva en el centro de interpretaci\u00f3n Los Aluxes. Whelib H\u00e1 es un tesoro de cascadas turquesas.\n\n5. Sayulita, Nayarit\n\nSi quieres aprender a surfear este es el lugar; las mejores olas se levantan para ser conquistadas en campeonatos internacionales o tomando clases de un d\u00eda. Su centro es un im\u00e1n de galer\u00edas de arte que resaltan el folclor mexicano, hoteles coquetos y econ\u00f3micos, bares para contemplar la puesta del sol y calles conquistadas por la cultura huichol y sus artesan\u00edas de chaquira. El viajero tambi\u00e9n disfrutar\u00e1 de buenos sitios para deleitarse con las especialidades del mar.\n\n6. Casas Grandes, Chihuahua\n\nEl ancla de esta regi\u00f3n es Paquim\u00e9, zona arqueol\u00f3gica en forma de laberinto, construida en adobe por las culturas del norte. Hay un juego de pelota y puertas gruesas en forma de \u2018T\u2019 que abastec\u00edan de agua a la ciudad. Otro atractivo es la cer\u00e1mica del pueblo de Mata Ortiz, distinguida por sus dise\u00f1os de grecas y figuras geom\u00e9tricas pintadas a mano con pigmentos naturales. Es una artesan\u00eda con renombre mundial.\n\n7. Mascota, Jalisco\n\nTiene el don de conjugar el viento c\u00e1lido de la costa y la frescura de la sierra, pues se ubica en medio de Guadalajara y Puerto Vallarta. Su Museo de Arqueolog\u00eda resguarda 600 piezas de cer\u00e1mica y huesos recuperados en la excavaci\u00f3n de un pante\u00f3n que data del a\u00f1o 800 a. C. Como tesoro natural se alza el volc\u00e1n dormido El Molcajete, todo un reto para los aventureros que conquistan su cima. Sus calles son una postal de techos de teja cobriza y fachadas de cantera.\n\n8. San Joaqu\u00edn, Qro.\n\nPuerta de entrada a la Sierra Gorda. Sus bosques de neblina se recorren en cuatrimoto, hasta llegar al Exconvento de Bucareli. Su pasado prehisp\u00e1nico se resume en Ranas y Toluquilla, dos sitios arqueol\u00f3gicos chichimecas. Las Grutas de los Herrera son dignas de visitar. Fueron esculpidas por el agua hace 100 millones de a\u00f1os.\n\n9. Tecozautla, Hidalgo\n\nEs el \u00fanico poblado en M\u00e9xico con un g\u00e9iser natural: toda una olla de presi\u00f3n que escupe vapor sin freno. Este fen\u00f3meno natural da la oportunidad de congregar varios sitios para sumergirse en aguas termales. La cultura xajay, descendiente de la otom\u00ed, dej\u00f3 como herencia los basamentos de la zona Pa\u00f1hu, un centro religioso y econ\u00f3mico de importancia hist\u00f3rica, similar a Teotihuac\u00e1n. En temporada de carnaval hay que bailar con los xith\u00e1s, que \u2018roban\u2019 todo lo viejo a quien se cruce durante su danza.\n\n10. Villa del Carb\u00f3n, Estado de M\u00e9xico\n\nRemanso de paz para sus visitantes. Rodeado por presas que permiten navegar sobre un pueblo sumergido; bosques fr\u00edos en los que uno se emociona como ni\u00f1o, desliz\u00e1ndose en tirolesas sobre las copas de las \u00e1rboles; caba\u00f1as para acurrucarse frente a una chimenea, y callejones empedrados donde es posible comer un pan reci\u00e9n horneado, un buen taco de barbacoa y un pulque.\n\nEL DATO\n\nEl Programa Pueblos M\u00e1gicos fue creado por Sectur federal, en 2001, con el fin de resaltar atributos que generan una oferta tur\u00edstica original de peque\u00f1as poblaciones del pa\u00eds.\n\nPara ser Pueblo M\u00e1gico, la localidad debe contar con alguna de las siguientes caracter\u00edsticas: conservar atractivos simb\u00f3licos, arquitectura bella, historia, cultura, costumbres y tradiciones, una poblaci\u00f3n mayor a 20 mil habitantes y ubicarse en una distancia no superior a los 200 km o el equivalente a dos horas de distancia v\u00eda terrestre, de un destino tur\u00edstico consolidado.\n\n111 entidades poseen esta designaci\u00f3n. Anualmente son evaluados para refrendar su permanencia.\n\nBasura, comercio ambulante que no forme parte de las tradiciones o grafitis, pueden ser motivo para retirar el nombramiento de Pueblo M\u00e1gico.\n\nFuente: Eduardo Barroso Alarc\u00f3n, exsubsecretario de Turismo federal y creador del Programa Pueblos M\u00e1gicos", "ej_keywords": [["Bosques", 1]], "address": "city: QUINTANA", "location": ["21.1805555556", "-87.6208333333"]}}, {"type": "Feature", "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-102.910277778, 22.96]}, "properties": {"title": "Mexicano combate hambre con nopal en \u00c1frica", "date": "07/21/18", "authors": "El Universal", "image": "http://www.eluniversal.com.mx/sites/default/files/styles/f03-651x400/public/2018/07/20/nopal_africa_61272005.jpg?itok=nKHagYGZ", "movies": [], "url": "http://www.eluniversal.com.mx/orgullomexicano/mexicano-combate-hambre-con-nopal-en-africa", "summary": "Aunque las dos regiones son \u00e1ridas, Eritrea no se compara con Saltillo, su ciudad natal.\nEl coahuilense Jes\u00fas Fuentes pas\u00f3 a\u00f1os viajando a \u00c1frica para mostrar el nopal como una opci\u00f3n de alimentaci\u00f3n.\nMeses despu\u00e9s, en Nuevo Le\u00f3n, recibi\u00f3 la invitaci\u00f3n de un representante de la FAO para viajar a \u00c1frica ya que ah\u00ed ten\u00edan grandes expectativas sobre el nopal como recurso alimentario.\n\u201cEl recibimiento fue excelente, hab\u00eda mucha apertura de la gente al saber que yo era mexicano y que el nopal es mexicano, muchos no lo sab\u00edan\u201d, explica el investigador.\nNopal, futuro de la alimentaci\u00f3nEl nopal representa una esperanza para granjeros y pastores en tierras tan \u00e1ridas, especialmente con las pron\u00f3sticos que el cambio clim\u00e1tico ha dejado, explica Taguchi.", "text": "Texto: Cynthia Villal\u00f3n\n\nCuando el investigador mexicano Jes\u00fas Fuentes Rodr\u00edguez lleg\u00f3 a Eritrea, en \u00c1frica; las autoridades le dijeron que no saliera de noche, que no caminara s\u00f3lo y no portara joyas, c\u00e1maras ni tarjetas de cr\u00e9dito. \u201cIncluso me pusieron un guardia que era muy inc\u00f3modo\u201d, recuerda. La guerra entre Etiop\u00eda y Eritrea, hab\u00eda terminado pero gente armada transitaba todav\u00eda en las calles. Aunque las dos regiones son \u00e1ridas, Eritrea no se compara con Saltillo, su ciudad natal. Muy cerca de Asmara, la capital del pa\u00eds, hay tramos de desierto que se combinan con verdes colinas cubiertas de hierbas silvestres. El pa\u00eds pertenece al continente africano, la regi\u00f3n con m\u00e1s hambre en el mundo, en donde una de cada cuatro personas tiene desnutrici\u00f3n, seg\u00fan el Programa Mundial de Alimentos. El problema tambi\u00e9n es grave cuando se trata de animales. Es com\u00fan la muerte de bovinos, caprinos, equinos y camellos porque no tienen alimento; en las granjas de Eritrea, no se come diariamente.\n\nEl coahuilense Jes\u00fas Fuentes pas\u00f3 a\u00f1os viajando a \u00c1frica para mostrar el nopal como una opci\u00f3n de alimentaci\u00f3n. Cuando era ni\u00f1o, nunca pens\u00f3 que la planta que es el s\u00edmbolo nacional lo llevar\u00eda a otro continente. En ese entonces a \u00e9l s\u00f3lo le gustaba estar cerca de los animales en el rancho de sus abuelos, orde\u00f1ar las vacas y cuidar cabras. \u201cMe dicen mis padres, en paz descansen, que desde chiquillo me gustaba ver el ganado y acompa\u00f1ar a mis abuelos\u201d, recuerda.\n\nIncluso, desisti\u00f3 de su idea de ser m\u00e9dico, igual que su padre, porque prefiri\u00f3 dedicarse a la salud animal porque le gustaba estar en el campo. Por eso decidi\u00f3 estudiar Ingenier\u00eda Agr\u00f3noma Zootecnista en la Universidad Aut\u00f3noma Agraria Antonio Narro, una de las m\u00e1s importantes universidades especializada en agricultura de Am\u00e9rica Latina.\n\nEn M\u00e9xico, Fuentes Rodr\u00edguez viv\u00eda en una de las zonas m\u00e1s \u00e1ridas y con sequ\u00eda del pa\u00eds. \u00c9l quer\u00eda alimentar animales con los recursos disponibles, y despu\u00e9s de probar con varios residuos de comida, como corazones de manzana, las plantas como el maguey y el mezquite fueron la mejor opci\u00f3n.\n\nMeses despu\u00e9s, en Nuevo Le\u00f3n, recibi\u00f3 la invitaci\u00f3n de un representante de la FAO para viajar a \u00c1frica ya que ah\u00ed ten\u00edan grandes expectativas sobre el nopal como recurso alimentario. As\u00ed fue como en el 2000, hizo su primera visita a Eritrea. Aquel pa\u00eds hab\u00eda terminado la guerra con Etiop\u00eda, y durante un par de a\u00f1os, permitieron que la planta creciera sin control en los campos.\n\nEn \u00c1frica los nopales, conocidos como Opuntia o Pinkly Pear Weed, y en ciertas regiones a\u00fan son vistos como una plaga que ocupa espacios \u00fatiles para otros cultivos.\n\nJes\u00fas estuvo m\u00e1s de 30 horas a bordo de un avi\u00f3n para llegar y pas\u00f3 por tres continentes en s\u00f3lo dos d\u00edas, nunca hab\u00eda hecho un viaje tan largo. Tras cruzar practicamente todo el mundo, finalmente lleg\u00f3 a Asmara y se maravill\u00f3 al ver una tierra tan distante a lo que conoc\u00eda. \u201cYo iba con mucha ilusi\u00f3n de que pudiera ser de utilidad lo que yo sab\u00eda\u201d, recuerda.\n\nLlegar a \u00c1frica fue enfrentarse a una tierra completamente distinta, si bien estaba acostumbrado a vivir en clima seco, la tierra \u00e1rida de Eritrea era diferente. Pero la gente fue c\u00e1lida con \u00e9l, los productores estuvieron dispuestos a escuchar sus consejos con un traductor como intermediario.\n\n\u201cEl recibimiento fue excelente, hab\u00eda mucha apertura de la gente al saber que yo era mexicano y que el nopal es mexicano, muchos no lo sab\u00edan\u201d, explica el investigador.\n\nAs\u00ed que, desde el primer viaje, explor\u00f3 las variantes que pod\u00edan comerse, y Jes\u00fas demostr\u00f3 a los granjeros que vacas, camellos y cabras pod\u00edan consumir el cactus mexicano como alternativa para alimentarse diario y no morir. \u201cLa forma en que el camello mueve el hocico, evita que se lastimen los labios con las espinas, es conveniente para ellos\u201d, detalla el especialista.\n\nEl investigador de la UAAAN pasaba seis semanas en cada pa\u00eds, ense\u00f1aba a granjeros a construir chamuscadores de espinas con materiales caseros, para que ellos mismos pudieran limpiar la planta y otras t\u00e9cnicas, tambi\u00e9n colabor\u00f3 en investigaciones acad\u00e9micas, dio charlas en universidades y promovi\u00f3 el cactus. Finalmente regresaba a ver los resultados.\n\n\u201cGracias al equipo de expertos, en Eritrea tambi\u00e9n aprendieron la ingesti\u00f3n de nopalitos, en salmuera y vinagre, todo para incluirlo en la alimentaci\u00f3n humana\u201d, menciona el doctor Fuentes.\n\nNopal, futuro de la alimentaci\u00f3n\n\nEl nopal representa una esperanza para granjeros y pastores en tierras tan \u00e1ridas, especialmente con las pron\u00f3sticos que el cambio clim\u00e1tico ha dejado, explica Taguchi. \u201cEst\u00e1 estimado que las regiones \u00e1ridas y semi\u00e1ridas del mundo se volver\u00e1n m\u00e1s secas en las siguientes d\u00e9cadas. El 40% del mundo son tierras \u00e1ridas y m\u00e1s de 2 billones de personas viven en estas \u00e1reas, hay esperanza de que la opuntia contribuya significativamente hacia la seguridad alimentaria\u201d.\n\nAntes de llevar la investigaci\u00f3n a otros lugares; en el norte de M\u00e9xico durante \u00e9pocas de sequ\u00eda, alimentaron colonias enteras de ganado con plantas de zonas \u00e1ridas y el modelo tuvo buenos resultados. Fuentes Rodr\u00edguez explica que este cactus ofrece muchos beneficios para todos los organismos vivos por su alta concentraci\u00f3n de f\u00f3sforo, calcio, fibra y porque tiene una alta digestibilidad. Ayuda a la diabetes en los seres humanos, baja el colesterol y de \u00e9l se obtiene una alta concentraci\u00f3n de nutrientes. Sin embargo, para su uso forrajero, debe ser adicionado con prote\u00ednas pues s\u00f3lo posee el 4% de estas sustancias.\n\nEn 2017, la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Alimentaci\u00f3n y la Agricultura, expres\u00f3 que las opuntias eran el alimento del futuro y que con frecuencia, estaban infravalorados en los pa\u00edses donde est\u00e1n presentes. Durante una de las m\u00e1s intensas sequ\u00edas en Madagascar, los nopales fueron las principales fuentes de alimento tanto para humanos como para la ganader\u00eda.\n\n\u201cEn los a\u00f1os recientes, la FAO recibe m\u00e1s solicitudes de pa\u00edses en desarrollo para apoyo en el cutivo\u201d, comenta la oficial de agricultura.\n\nAunque recientemente surgi\u00f3 un inter\u00e9s por aprovechar este recurso, no sab\u00edan exactamente c\u00f3mo hacerlo; en Eritrea tienen alrededor de 40 mil hect\u00e1reas del nopal silvestre que no son utilizadas para consumo humano.\n\nSi bien, la planta es originaria de Mesoam\u00e9rica, tras la conquista comenz\u00f3 su expansi\u00f3n por todo el mundo y fue llevada a Europa por los espa\u00f1oles, que a su vez la llevaron a \u00c1frica. Los marineros acostumbraban llevar tunas para evitar el escorbuto, una enfermedad producida por el d\u00e9ficit de vitamina C.\n\nHoy en d\u00eda se cultiva en decenas de pa\u00edses, algunos cuentan con plantaciones m\u00e1s grandes que las de M\u00e9xico y pueden aprovecharse de muchas formas, seg\u00fan la p\u00e1gina de biodiversidad del gobierno mexicano.\n\nEn sus viajes, Jes\u00fas Fuentes Rodr\u00edguez not\u00f3 que alrededor del mundo hay un especial inter\u00e9s hacia el uso alternativo de esta planta mexicana debido a sus m\u00faltiples beneficios: pa\u00edses \u00e1rabes venden productos de nopal molido como suplementos alimenticios, shampoo, aceite y otros productos, \u201cse utiliza pr\u00e1cticamente para todo\u201d\n\nSin embargo, por lo s\u00f3lo se consumen las tunas, que son un fruto codiciado, y el resto de la planta se desecha; en el portal ingl\u00e9s Fine Food Specialist una s\u00f3la pieza cuesta sesenta pesos mexicanos. \u201cEn Europa comen la fruta, pero no consumen nopalito, eso es exclusivo de M\u00e9xico y alg\u00fan otro pa\u00eds de centroam\u00e9rica como Guatemala. Lo que tratamos es lograr que se incluya en la alimentaci\u00f3n humana, especialmente en pa\u00edses en v\u00eda de desarrollo, como es el caso de los pa\u00edses africanos\u201d, explica el investigador. Makiko Taguchi, oficial de la FAO comenta por su parte que a pesar del inter\u00e9s generalizado por este cactus, ella ha visto un auge mucho mayor en la alimentaci\u00f3n animal.\n\nEntre M\u00e9xico y \u00c1frica\n\nHasta ahora, Fuentes Rodr\u00edguez ha llevado sus conocimientos del nopal hasta pa\u00edses como Zimbaue, Angola, Sud\u00e1frica, Namibia y Argelia, pero contin\u00faa brindando capacitaci\u00f3n y asistiendo a reuniones para decisiones futuras. Sus m\u00e1s recientes proyectos han sido en Chile y en pa\u00edses \u00e1rabes como Argelia, T\u00fanez y Marruecos. Incluso fue invitado a China para dise\u00f1ar un modelo de aprovechamiento de lirio acu\u00e1tico, ya que esa planta representa un obst\u00e1culo en algunas v\u00edas de comunicaci\u00f3n mar\u00edtima.\n\nPor su parte, el doctor contin\u00faa realizando investigaci\u00f3n aplicable para las zonas m\u00e1s \u00e1ridas del pa\u00eds, por ejemplo, en Zacatecas ense\u00f1a a hacer bloques nutricionales para conservar m\u00e1s tiempo la comida. Adem\u00e1s, es el coordinador de la regi\u00f3n de Norte Am\u00e9rica de la FAO y el Centro Internacional de Investigaci\u00f3n Agr\u00edcola en Zonas \u00c1ridas (ICARDA).\n\nEn cuanto a la experiencia de estar viajando entre ambos continentes por m\u00e1s de diez a\u00f1os, dice sentirse satisfecho porque sus trabajos han trascendido m\u00e1s all\u00e1 de M\u00e9xico y afortunado por la oportunidad de llegar a lugares tan distantes.\n\n\u201cExtra\u00f1aba mucho el chile, eso s\u00ed, pero en algunos pa\u00edses s\u00ed lo comen\u201d, recuerda el doctor Jes\u00fas Rodr\u00edguez, a quien le encanta viajar a pesar de todo el sacrificio que esto requiere, y no dejar\u00e1 de hacerlo, pues cada tres a\u00f1os contin\u00faan las reuniones entre investigadores de todo el mundo y las estancias intermitentes desde hace dieciocho a\u00f1os. \u201cPara m\u00ed todo fue fabuloso, no s\u00f3lo en lo t\u00e9cnico, tambi\u00e9n en el aspecto cultural y culinario. Fue muy interesante y ahora tengo muchos amigos por all\u00e1\u201d, reconoce el investigador con alegr\u00eda.\n\n\u201cEs una satisfacci\u00f3n muy grande poder llevar el emblema nacional y ver que ellos pueden aprovecharlo en pa\u00edses tan lejanos\u201d, concluye el investigador.", "ej_keywords": [["Biodiversidad", 1]], "address": "city: MODELO", "location": ["22.96", "-102.910277778"]}}, {"type": "Feature", "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-94.8813888889, 17.9622222222]}, "properties": {"title": "Manglares amenazados por el cambio del uso de suelo", "date": "08/04/18", "authors": "Noticias Voz e Imagen de Chiapas", "image": "http://www.noticiasnvi.com/mediacontent/images/LOCALES/MANGLAR.jpg", "movies": [], "url": "http://www.noticiasnvi.com/Articles/chiapas/2018/08/04/manglares-amenazados-porel-cambio-del-uso-de-suelo", "summary": "Manglares amenazados por el cambio del uso de sueloMAR\u00cdA JOS\u00c9 S\u00c1NCHEZTuxtla Chico.- Instituciones gubernamentales y no gubernamentales de M\u00e9xico y Guatemala intercambian experiencias en conservaci\u00f3n de manglares y bosques tropicales.\nCeleste M\u00e9ndez, del Instituto Nacional de Bosques de Guatemala, precis\u00f3 que durante su visita a la regi\u00f3n Soconusco pudieron conocer c\u00f3mo trabajan los procesos de restauraci\u00f3n de los ecosistemas de manglar.\nIndic\u00f3 que en su pa\u00eds tienen el compromiso a nivel nacional de poder restaurar 1.2 millones de hect\u00e1reas de bosques en general, \u201cde los cuales el ecosistema de manglar es bastante prioritario para nosotros, porque sabemos todos los beneficios, bienes y servicios ecosist\u00e9micos que trae a las comunidades en general y conocemos la importancia, sobre todo ahora, el incremento del cambio clim\u00e1tico que est\u00e1 siendo bastante fuerte\u201d.\nM\u00e9xico tiene muchos a\u00f1os experiencia en este tema, sobre todo porque el tipo de amenazas que vive la zona de manglar es bastante parecido, entre ellos el cambio de uso de suelo, la transformaci\u00f3n del ecosistema de manglar en otros usos como la ganader\u00eda, la construcci\u00f3n de viviendas, los cultivos como la palma africana que est\u00e1 viniendo a degradar bastante a los ecosistemas, la tala la tala ilegal, los incendios provocados para hacer cambio de uso de suelo.\nA\u00f1adi\u00f3 que durante los trabajos en el marco del intercambio de experiencias de restauraci\u00f3n en bosque manglar, con la participaci\u00f3n de UICN Cacahoat\u00e1n, UICN Guatemala, Programa de Naciones Unidas para el Desarrollo (PNUD), Instituto Nacional de Bosques de Guatemala, donde conocieron de cerca el ecosistema de manglar y el vivero de plantas para con fines de restauraci\u00f3n de bosques tropicales.", "text": "Manglares amenazados por el cambio del uso de suelo\n\nMAR\u00cdA JOS\u00c9 S\u00c1NCHEZ\n\nTuxtla Chico.- Instituciones gubernamentales y no gubernamentales de M\u00e9xico y Guatemala intercambian experiencias en conservaci\u00f3n de manglares y bosques tropicales.\n\nCeleste M\u00e9ndez, del Instituto Nacional de Bosques de Guatemala, precis\u00f3 que durante su visita a la regi\u00f3n Soconusco pudieron conocer c\u00f3mo trabajan los procesos de restauraci\u00f3n de los ecosistemas de manglar.\n\nIndic\u00f3 que en su pa\u00eds tienen el compromiso a nivel nacional de poder restaurar 1.2 millones de hect\u00e1reas de bosques en general, \u201cde los cuales el ecosistema de manglar es bastante prioritario para nosotros, porque sabemos todos los beneficios, bienes y servicios ecosist\u00e9micos que trae a las comunidades en general y conocemos la importancia, sobre todo ahora, el incremento del cambio clim\u00e1tico que est\u00e1 siendo bastante fuerte\u201d.\n\nDestac\u00f3 la funcionaria guatemalteca que, durante los tres d\u00edas en la zona, pudieron conocer diferentes experiencias, \u201csobre todo porque el tema marino costero en nuestro pa\u00eds es realmente nuevo, sin embargo, consideramos que est\u00e1 teniendo bastante importancia a nivel nacional y lo que venimos a aprender viene a servirnos bastante porque el ecosistema tanto en M\u00e9xico como en Guatemala es el mismo se comparte\u201d.\n\nM\u00e9xico tiene muchos a\u00f1os experiencia en este tema, sobre todo porque el tipo de amenazas que vive la zona de manglar es bastante parecido, entre ellos el cambio de uso de suelo, la transformaci\u00f3n del ecosistema de manglar en otros usos como la ganader\u00eda, la construcci\u00f3n de viviendas, los cultivos como la palma africana que est\u00e1 viniendo a degradar bastante a los ecosistemas, la tala la tala ilegal, los incendios provocados para hacer cambio de uso de suelo.\n\nA\u00f1adi\u00f3 que durante los trabajos en el marco del intercambio de experiencias de restauraci\u00f3n en bosque manglar, con la participaci\u00f3n de UICN Cacahoat\u00e1n, UICN Guatemala, Programa de Naciones Unidas para el Desarrollo (PNUD), Instituto Nacional de Bosques de Guatemala, donde conocieron de cerca el ecosistema de manglar y el vivero de plantas para con fines de restauraci\u00f3n de bosques tropicales.", "ej_keywords": [["Bosques", 1]], "address": "city: SOCONUSCO", "location": ["17.9622222222", "-94.8813888889"]}}, {"type": "Feature", "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-102.697777778, 23.3347222222]}, "properties": {"title": "Puerto Morelos: otra tierra de ambiciones", "date": "07/24/17", "authors": "Aristegui Noticcias", "image": "https://aristeguinoticias.com/wp-content/uploads/2013/07/puertomorelos-600x274.jpg", "movies": ["https://www.youtube.com/embed/Pi2FgGbru-w?rel=0&showinfo=0", "https://www.youtube.com/embed/ip2AczH4oHc?rel=0", "https://www.youtube-nocookie.com/embed/AomoirM3rk4?rel=0&showinfo=0"], "url": "https://aristeguinoticias.com/2407/mexico/puerto-morelos-otra-tierra-de-ambiciones/", "summary": "Primero fue Solidaridad, que alberga Playa del Carmen, m\u00e1s tarde Tulum, Holbox y Akumal; hoy es el puerto m\u00e1s importante y antiguo del estado: Puerto Morelos.\nLa negociaci\u00f3n consiste en lograr que se aprobaran, mediante corrupci\u00f3n, permisos de construcci\u00f3n hotelera v\u00eda el cabildo de Puerto Morelos.\nElla es habitante de Puerto Morelos y tambi\u00e9n ha sido despojada de su peque\u00f1o terreno.\nPuerto Morelos tiene 8 mil habitantes y el nuevo ayuntamiento una n\u00f3mina de 700 personas.\nplaypausemuteunmute Update Required To play the media you will need to either update your browser to a recent version or update your To play the media you will need to either update your browser to a recent version or update your Flash plugin", "text": "El arresto del ex gobernador Roberto Borge Angulo, hoy detenido en Panam\u00e1 respondiendo a cinco denuncias penales federales por desv\u00edo de 15 millones de d\u00f3lares, blanqueo de capitales y robo de propiedad del Estado, no ha detenido a su equipo cercano, perteneciente al PRI y al Partido Verde, para continuar con despojos territoriales planificados y orquestados desde hace a\u00f1os en la costa quintanarroense. Primero fue Solidaridad, que alberga Playa del Carmen, m\u00e1s tarde Tulum, Holbox y Akumal; hoy es el puerto m\u00e1s importante y antiguo del estado: Puerto Morelos.\n\nEste es un reportaje realizado y documentado por la periodista Lydia Cacho*:\n\nJueves, siete de la ma\u00f1ana, el Sol ilumina las playas de Puerto Morelos mientras las olas se mecen acarreando algas marinas que van formando una verde barrera sobre la arena blanca y fresca. Tras la aparente tranquilidad hay hombres armados que han invadido el lugar.\n\nCamino, con gorra y lentes de sol, acompa\u00f1ada de mi fiel rottweiler. Cuatro hombres se asoman tras un muro con rejas reci\u00e9n construidas. El sonido de una planta de luz de gasolina se escucha a la distancia. Tres hombres en hamacas me observan. Toman fotograf\u00edas mientras yo los fotograf\u00edo a ellos y a los letreros clavados sobre la duna de arena. Dos sujetos llevan machetes en las manos. Sus rostros me son familiares: pertenecen al grupo de invasores que me persiguieron mientras documentaba el caso de Tulum: tierra de ambiciones.\n\nM\u00e1s tarde, al entrevistar a las familias afectadas en otros puntos de la zona, percibo el miedo y desesperaci\u00f3n frente a la injusticia que han vivido. Todas las familias han sido amenazadas despu\u00e9s de haber acudido a las autoridades y de hablar con algunos medios locales. No les he dicho a las v\u00edctimas de despojos que luego de tomar fotograf\u00edas fui advertida de no seguir haciendo mi trabajo period\u00edstico. Lo importante es asegurarnos de que salga a la luz lo que cientos de testigos saben, y el gobierno estatal tambi\u00e9n: Quintana Roo se enfrenta a una nueva oleada de ilegalidad frente a un gobierno de coalici\u00f3n (PAN/PRD) d\u00e9bil y un PRI que se niega a soltar el poder y control de las mafias locales.\n\nEn Puerto Morelos, Quintana Roo se lleva a cabo la estrategia de acaparamiento il\u00edcito de tierras de la zona costera, nuevos allanamientos con grupos armados bajo protecci\u00f3n pol\u00edtica. Este seguimiento period\u00edstico documenta las acciones institucionales para la creaci\u00f3n de un esquema ilegal con el fin de expropiar terrenos privados -provocando la expulsi\u00f3n de familias de sus hogares y el hurto de sus tierras-, as\u00ed como zonas naturales protegidas y terrenos pertenecientes al Instituto del Patrimonio Inmobiliario de la Administraci\u00f3n Publica (IPAE).\n\nBajo las \u00f3rdenes de Roberto Borge, la ex titular del IPAE, Claudia Romarillos Villanueva, se encarg\u00f3 de orquestar la duplicidad catastral y, seg\u00fan las autoridades del nuevo gobierno estatal, secuestr\u00f3 cientos de documentos oficiales del Registro P\u00fablico de la Propiedad a fin de vender patrimonio del estado a amigos y familiares de Borge Angulo. Romarillos hoy cuenta con orden de aprehensi\u00f3n y dos amparos vigentes.\n\nActa Administrativa by Aristegui Noticias on Scribd\n\nQuintana Roo se divide en once municipios; los primeros siete fueron creados en 1974 por decreto del presidente Luis Echeverr\u00eda. En 1993 bajo la gubernatura de Miguel Borge Mart\u00edn (t\u00edo de Roberto Borge) y ratificado por su sucesor Mario Villanueva, fue creado el municipio Solidaridad que alberga a Playa del Carmen y la conecta v\u00eda mar\u00edtima con la isla de Cozumel.\n\nEn 2008 el gobernador F\u00e9lix Gonz\u00e1lez dividi\u00f3 nuevamente el territorio para crear el municipio de Tulum y el de Bacalar que eran zonas tur\u00edsticas de bajo impacto ambiental, en esas fechas la casa que el colombiano Pablo Escobar construy\u00f3 en la costa de Tulum, fue devuelta por el gobierno estatal al grupo criminal aliado que opera aun la zona. El 5 de noviembre de 2015 Roberto Borge cre\u00f3 el municipio de Puerto Morelos a fin de que fuera gobernado por el PRI.\n\nUna caracter\u00edstica notable en la reestructuraci\u00f3n pol\u00edtica de estos territorios se basa en la necesidad de crear nuevos cotos electorales y a la vez segregar y controlar a los movimientos derecho-humanistas y ambientalistas que, durante tres d\u00e9cadas, hab\u00edan logrado proteger estas \u00e1reas del turismo de alto impacto que, como en Canc\u00fan, han devastado humedales, contaminado r\u00edos subterr\u00e1neos, destruido dunas y manglares; elementos vitales para el equilibrio del ecosistema.\n\nLa creaci\u00f3n de los nuevos ayuntamientos coincide directamente con actos evidentes de violaciones a los derechos humanos, represi\u00f3n policiaca de movimientos sociales y despojos operados por la polic\u00eda y el gobierno en colusi\u00f3n con empresarios.\n\nRoberto Borge, antes de huir del estado, eligi\u00f3 como candidata a la presidencia municipal de Puerto Morelos a Laura Fern\u00e1ndez Pi\u00f1a, sobrina del esposo de la ex senadora Addy Joaqu\u00edn Coldwell. Pero tuvo que llegar a trav\u00e9s del Partido Verde (PVEM) debido al fuerte rechazo dentro de su partido. El PRI y PVEM tienen una alianza ininterrumpida en el estado desde hace tres sexenios. Laura Fern\u00e1ndez gan\u00f3 con un total de tan s\u00f3lo dos mil 833 votos, pues solamente votaron siete mil 803 personas debido a la opacidad del proceso.\n\nLaura Fern\u00e1ndez Pi\u00f1a es una mercad\u00f3loga nacida en 1971 en de Torre\u00f3n, Coahuila. En 1999 fue nombrada directora de Turismo y Relaciones P\u00fablicas del ayuntamiento Benito Ju\u00e1rez, gobernado por la priista Magaly Achach, quien fuera coordinadora de los grupos de choque y acarreo electoral de la zona norte (Canc\u00fan), para los gobiernos de Mario Villanueva Madrid y Joaqu\u00edn Hendricks D\u00edaz. En 2002 Fern\u00e1ndez fue elegida como delegada del Instituto Quintanarroense de la Mujer, desde donde foment\u00f3 el debilitamiento de las organizaciones defensoras de la igualdad.\n\nAl t\u00e9rmino fue nombrada Secretaria T\u00e9cnica del gabinete municipal en Canc\u00fan, bajo el gobierno pri\u00edsta de Alor Quezada (2002-2008). M\u00e1s tarde se convirti\u00f3 en diputada local (2008-2011) de la XIV legislatura y nombrada presidenta de la Comisi\u00f3n de Hacienda Presupuesto y Cuenta P\u00fablica, desde donde, con un bloqueo contra la transparencia y medios, oper\u00f3 para el gobernador F\u00e9lix Gonz\u00e1lez la primera fase del mayor endeudamiento de la historia del estado por 13 mil millones de pesos.\n\nDurante su gesti\u00f3n como diputada local, Laura Fern\u00e1ndez cre\u00f3 la \u201cLey Pi\u00f1a\u201d para penalizar todas las formas de interrupci\u00f3n legal del embarazo; criminaliz\u00f3 el caso de una ni\u00f1a de diez a\u00f1os que qued\u00f3 embarazada como resultado de violaci\u00f3n paterna. En 2013 Roberto Borge la nombr\u00f3 Secretaria de Turismo del estado, enfocada en fortalecer la industria hotelera en la zona norte, en particular prometi\u00f3 diversificar la oferta tur\u00edstica de Puerto Morelos. En 2017 se convirti\u00f3, contra la ley electoral, en la primera alcaldesa del reci\u00e9n formado municipio sin habitar en \u00e9l; pues su residencia oficial est\u00e1 en la ciudad de Canc\u00fan.\n\nMientras Fern\u00e1ndez llevaba a cabo su campa\u00f1a electoral fue apedreada dos veces por la poblaci\u00f3n local cuando se dio el primer despojo de terrenos en la zona operada por los mismos grupos de choque que robaron 23 hoteles en Tulum, para los socios del ex gobernador F\u00e9lix Gonz\u00e1lez Canto.Despojos encabezados por Javier Rivera Bonilla \u201calias El frijol\u201d.\n\nEn diciembre de 2016 llegaron sujetos armados con Rivera Bonilla a tomar por la fuerza terrenos privados en la zona aleda\u00f1a a la playa. En febrero de 2017 sucedieron los segundos despojos y en marzo de este mismo a\u00f1o, se fortalecieron las operaciones il\u00edcitas de invasi\u00f3n de terrenos con la utilizaci\u00f3n de documentos ap\u00f3crifos, amenazas de muerte y colusi\u00f3n de servidores p\u00fablicos.\n\nplay\n\npause\n\nmute\n\nunmute Update Required To play the media you will need to either update your browser to a recent version or update your To play the media you will need to either update your browser to a recent version or update your Flash plugin\n\nDocumentos en poder de este medio demuestran c\u00f3mo Erick Estrella Matos, director de catastro bajo el mando de Laura Fern\u00e1ndez, valid\u00f3 que la empresa Gajo del Sureste, S.A de C.V invadiera estos terrenos mostrando falsos registros catastrales y escrituras ap\u00f3crifas que se encontraban en procesos penales y civiles avanzados.\n\nDiez de las v\u00edctimas entrevistadas por este medio presentan la evidencia de los despojos, mientras tomamos fotograf\u00edas de los terrenos hurtados por sujetos armados. Todas han sido hostigadas y aunque se han reunido con las autoridades, piden que sus nombres completos ya no aparezcan en los medios de comunicaci\u00f3n.\n\n\u201cTodo comenz\u00f3 a fines de diciembre 2016, cuando se dio la primera invasi\u00f3n por parte de la empresa Gajo del Sureste S.A de C.V\u2026 los sujetos se fueron extendiendo hasta el 6 de enero a todos los lotes de manzana 7\u201d, asegura la m\u00e9dica. \u201cNosotros descubrimos en el registro p\u00fablico de la propiedad que tambi\u00e9n est\u00e1n rob\u00e1ndose terrenos del IPAE que est\u00e1n sobre el manglar\u201d.\n\nplay\n\npause\n\nmute\n\nunmute Update Required To play the media you will need to either update your browser to a recent version or update your To play the media you will need to either update your browser to a recent version or update your Flash plugin\n\nplay\n\npause\n\nmute\n\nunmute Update Required To play the media you will need to either update your browser to a recent version or update your To play the media you will need to either update your browser to a recent version or update your Flash plugin\n\nEl abogado afectado responde: \u201cAqu\u00ed est\u00e1n todos los documentos, hemos acudido a todas las autoridades, nos hemos reunido para que sepan que se est\u00e1 reproduciendo el patr\u00f3n de despojos que ustedes denunciaron en Tulum. Nos han dicho que \u00e9sta es una situaci\u00f3n derivada de un sobreposicionamiento catastral consentido y orquestado desde hace a\u00f1os por el gobierno de Borge y Laura Fern\u00e1ndez, sin cumplir con las m\u00e1s m\u00ednimas disposiciones de la ley de catastro estatal. Hemos comprobado que est\u00e1 implicado personal de la actual administraci\u00f3n de la alcaldesa, de su primer director de catastro Ra\u00fal Mart\u00edn Mendoza y ratificado posteriormente por el segundo director de catastro Erick Estrella\u201d.\n\nLa propietaria V.S, quien ha sido amenazada por hombres empu\u00f1ando machetes, nos muestra presencialmente que sobrepusieron en su terreno un letrero con la leyenda: \u201cAgrupaci\u00f3n Gajo del Sureste S.A de C.V\u201d con un n\u00famero inexistente de c\u00e9dula catastral.\n\n\n\nSeg\u00fan datos publicados en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n, la empresa Gajo del Sureste S.A de C.V tiene como representante legal en octubre 2009 a la empresa tur\u00edstica Papaya Maya S.A de C.V cuyo representante legal es Adalberto Rodr\u00edguez Quintero, propietario del parque tur\u00edstico Chack Balam. Sin embargo, los abogados que han operado los despojos a nombre esa empresa, Mateo Reyes Alpuche y Jos\u00e9 Luis de la Pe\u00f1a Nava, muestran un acta constitutiva y documentos con el sello de la SHCP que revelan que Gajo del Sureste nace en 2015 en Tecax, Yucat\u00e1n y su representante legal es Manuel Concha.\n\n\n\nLa empresa invasora tiene doble documentaci\u00f3n; probablemente resultado de la alianza entre los grupos usurpadores, pues la segunda escritura de Gajo del sureste S.A aparece fundada por Gabriela Polanco y Deisy D\u00edaz, la segunda es una mujer de escasos recursos que vive en la regi\u00f3n 228 de Canc\u00fan en una casa de inter\u00e9s social.\n\nEl abogado defensor de los invasores, Jos\u00e9 Luis de la Pe\u00f1a Nava fue operador de Jorge Emilio Gonz\u00e1lez \u201cEl ni\u00f1o verde\u201d, mientras fue director de la Junta de Conciliaci\u00f3n y Arbitraje en Playa del Carmen y hasta la fecha cuenta con causas penales abiertas por extorsi\u00f3n y despojo de esa zona. A pesar de ello fue candidato a la alcald\u00eda de Solidaridad presentado por el presidente del Partido Verde Ecologista y por el PRI.\n\n\n\nEl segundo domingo de febrero 2017 surge otra invasi\u00f3n masiva. Un grupo de m\u00e1s de 40 personas empu\u00f1ando machetes, bates de b\u00e9isbol y armas de fuego sacaron a los ocho primeros invasores. En lugar de que las autoridades se involucraran en la devoluci\u00f3n de los predios a sus propietarios originales, se present\u00f3 el exalcalde Gregorio S\u00e1nchez a hablar con ambos grupos invasores, quienes se dividieron los terrenos ocupados. Gregorio S\u00e1nchez es actualmente presidente del Partido Encuentro Social. Se hizo acompa\u00f1ar del joven Jos\u00e9 Antonio Daniel Aguilar Quiroz su jefe de campa\u00f1a y ex candidato del PES a regidor, a cuyo nombre est\u00e1 un documento con c\u00e9dula falsa que fue avalado por el nuevo ayuntamiento.\n\n1.- Sefiplan reconoce que el terreno est\u00e1 registrado a nombre de Jos\u00e9 Antonio Daniel Aguilar Quiroz, en Lote 3, Manzana 3 (inexistente en el catastro estatal). 2: El Certificado de libertad de gravamen ratifica que el Aguilar Quiroz tiene el 100% de esa propiedad. 3.La tesorer\u00eda cobra en marzo de 2016 predial para la construcci\u00f3n de 600 cuartos hoteleros a Aguilar Quiroz en el \u201clote 3 de zona federal mar\u00edtima\u201d.\n\nT\u00edtulos de Groenlandia y Lituania en M\u00e9xico\n\nLa constante en los despojos radica en la intervenci\u00f3n de notarios para crear escrituras falsas operando junto a directores municipales para validar falsas c\u00e9dulas catastrales. Los notarios son los mismos que orquestaron bajo id\u00e9ntico esquema los despojos en Isla Blanca, Tulum y la isla Holbox.\n\nHabla un m\u00e9dico despojado: \u201cLa manzana seis donde est\u00e1 mi terreno, qued\u00f3 en manos del primer invasor Agrupaci\u00f3n Gajo del Sureste y la manzana 7 en manos de los segundos invasores cuyo representante legal es Mateo Ram\u00f3n Alpuche Reyes, poseedor de falsos t\u00edtulos agrarios. \u00c9l nos dijo que su representado es un tal Roberto Pinedo Galv\u00e1n\u201d.\n\nRevisando el t\u00edtulo agrario que presenta el abogado Alpuche, descubrimos que su ubicaci\u00f3n, por las coordenadas geogr\u00e1ficas de la escritura notarial corresponde a un sitio cercano a Groenlandia.\n\n\n\nDurante una visita al catastro municipal del municipio Benito Ju\u00e1rez, la reportera recibi\u00f3 la siguiente respuesta de la empleada municipal: \u201cPues yo creo que quien empadron\u00f3 los hizo indebidamente, sin checar ubicaci\u00f3n, eso est\u00e1 en un pa\u00eds muy lejos de aqu\u00ed. No es legal\u201d.\n\nOtro t\u00edtulo de propiedad de 12 hect\u00e1reas presentado por los invasores ante la alcald\u00eda de Puerto Morelos, y validados por Erick Estrella es el n\u00famero 51379, supuestamente expedido por la Reforma Agraria, pero en registros de libros y captura electr\u00f3nica oficial aparece como propiedad del estado a nombre del IPAE. Dicho documento a nombre de Juan \u00c1ngel Cervantes Rodr\u00edguez marca las coordenadas Norte 54\u00b7, 33\u00a8, 17.7\u201d Longitud Oeste, 25\u00b7, 34\u00b4,47.9\u201d. Estas corresponden a un punto que se encuentra en el Oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico en la costa europea, a pesar de haberlo demostrado, la tesorer\u00eda municipal acept\u00f3 el pago de $24,595.92 pesos mexicanos.\n\n\n\nLa doctora expresa: \u201cDesde un principio todos los vecinos de Punta Brava y la costa de Puerto Morelos hemos denunciado tanto al gobierno municipal como estatal. Juntos les entregamos en propia mano tanto a la presidenta municipal Laura Fern\u00e1ndez como al gobernador Carlos Joaqu\u00edn una relator\u00eda de las investigaciones, denuncias y testimonios. Vivimos con mucho miedo\u201d.\n\nMientras document\u00e1bamos este caso y acudimos a entrevistar al personal responsable del ayuntamiento de Puerto Morelos, Erick Estrella empleado de catastro fue supuestamente removido de sus funciones, pero los invasores y letreros siguen intocados. Ese jueves 13 de julio, de regreso de documentar el caso, en el sem\u00e1foro de la gasolinera de Puerto Morelos fui interceptada por un joven que parec\u00eda vender algo, se acerc\u00f3 a mi veh\u00edculo y me dijo \u201cno se meta periodista, aqu\u00ed los due\u00f1os son los de la \u00faltima letra\u201d. Segu\u00ed conduciendo y busqu\u00e9 de inmediato al abogado de Art\u00edculo 19 para reportarle el incidente como medida de prevenci\u00f3n.\n\nHasta que medios locales documentaron algunos despojos, el gobernador Carlos Joaqu\u00edn les ha recomend\u00f3 hablar con funcionarios estatales. Todos coinciden en que les \u201cest\u00e1n dando largas\u201d mientras los invasores est\u00e1n construyendo en sus terrenos sin permisos de ninguna especie.\n\n\n\nRed de funcionarios\n\nUno de los abogados despojados explica \u201cdurante los \u00faltimos 5 meses hemos tenido reuniones con secretario de SEDUVI, con Carlos R\u00edos secretario de Desarrollo Urbano y Vivienda, tambi\u00e9n con el fiscal Miguel \u00c1ngel Pech Cen. El gobernador supuestamente cre\u00f3 una comisi\u00f3n exprofeso para la investigaci\u00f3n de situaciones como la nuestra el todo el estado. Esa comisi\u00f3n la encabeza Juan Vergara, el nuevo Secretario de Finanzas y Planeaci\u00f3n (Sefiplan) pues de \u00e9l dependen los registros p\u00fablicos de la propiedad. Nos reunimos con el director y subdirectores del IPAE y tambi\u00e9n con el catastro del estado\u201d.\n\n(El secretario de Sefiplan, Juan Vergara, se re\u00fane con algunas v\u00edctimas y otros funcionaros estatales. Foto. Lydia Cacho)\n\nAnte la pregunta de si dicha comisi\u00f3n les ha respondido c\u00f3mo pueden permanecer sujetos armados que est\u00e1n destruyendo la duna y el manglar de zona protegida por SEMARNAT, hombres y mujeres responden que no hay argumentos. Intercede entonces la doctora \u201cSe supone que iban a detener tr\u00e1mites y cobros de la zona invadida. Siguen cobrando y otorgando documentos ap\u00f3crifos que han permitido el despojo mediante escrituras nuevas, posfechadas, basadas en otros t\u00edtulos agrarios hechos en lugares como Xochimilco en la Ciudad de M\u00e9xico, o en Puebla. El cobro de predial a los invasores causa un conflicto legal pues implica que la autoridad local reconoce sus documentos y el cambio de uso de suelo\u201d.\n\nUn fraude anunciado desde 2004\n\nEl viernes 14 de julio de 2017 esta reportera testific\u00f3 una nueva invasi\u00f3n, ahora de la manzana 3 y de nueva cuenta al patrimonio estatal (IPAE) y por m\u00e1s de 12 hect\u00e1reas. Este terreno sin salida al mar es propiedad del empresario chetumale\u00f1o Jos\u00e9 Garc\u00eda Coral, due\u00f1o de la empresa inmobiliaria Sakura S.A de C.V y quien desde 2007 se vio involucrado en una compra fraudulenta con la Semarnat de \u201cterreno ganado al mar\u201d en Puerto Morelos. A pesar de ello Garc\u00eda Coral ha logrado permisos de SEMARNAT con un proyecto denominado Ecopladesa S.C bajo el argumento de \u201crehabilitaci\u00f3n de duna costera y proyecto La Vista\u201d, en la p\u00e1gina 4 de dicho documento en manos de este medio en el rubro \u201cestudio de riesgo y modalidad\u201d la respuesta es \u201cno se requiere\u201d; basta decir que el terreno est\u00e1 rodeado de duna, \u00e1reas protegidas y manglar que la ley impide modificar.\n\nEn mayo 26 de 2016 el Concejo Municipal de Puerto Morelos impuesto por Borge, aprob\u00f3 los cambios de uso de suelo para el proyecto \u201cLa Vista\u201d y sin revisar documentos del RAN, aval\u00f3 ilegalmente la superposici\u00f3n catastral para robarse m\u00e1s de diez hect\u00e1reas privadas y p\u00fablicas. Garc\u00eda junto a sus nueve socios de CostaRealty con oficinas en Canad\u00e1, ya ha puesto a la venta los terrenos despojados de Punta Vista como un desarrollo de lujo id\u00e9ntico al que est\u00e1 en litigio por despojos en Holbox.\n\n\n\nGarc\u00eda Coral ha eliminado ilegalmente zona de duna protegida y aunque s\u00ed es propietario legal de un terreno, este no tiene salida al mar.\n\nJustamente los terrenos frente al suyo que le dar\u00edan entrada al mar, han sido invadidos con violencia, armas y amenazas. Seg\u00fan el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n (DOF), el 29 de mayo de 2017 Jos\u00e9 Garc\u00eda Coral acredit\u00f3 ser propietario de 47 hect\u00e1reas de terrenos ganados al mar, que le fueron escriturados por el notario # 20 Benjam\u00edn de la Pe\u00f1a Mora, bajo el folio 30625. El supuesto vendedor, seg\u00fan acta notarial, fue el secretario del Medio Ambiente y Recursos Naturales (SEMARNAT) Jos\u00e9 Luis Luegue. El \u201cpol\u00edgono dentro del mar\u201d fue vendido por la cantidad de 5 millones de pesos. Garc\u00eda Coral tiene el proyecto, desde aquellos tiempos para la construcci\u00f3n de un Home Port (puerto mar\u00edtimo). En 2007 el entonces gobernador F\u00e9lix Gonz\u00e1lez Canto apoy\u00f3 a Jos\u00e9 Garc\u00eda para que lograra la construcci\u00f3n y operaci\u00f3n de la terminal portuaria Punta Brava, sin embargo, los grupos ambientalistas impidieron que se construyera debido al impacto que \u00e9ste tendr\u00eda en zonas naturales protegidas y en la segunda barrera de arrecifes m\u00e1s grande del mundo que est\u00e1 localizada en Puerto Morelos. Hicimos tres llamadas a las oficinas de Garc\u00eda Coral para solicitar entrevista, esta fue denegada por la secretaria bajo el argumento de que el \u201ccontador est\u00e1 muy ocupado\u201d.\n\nPlanes extralegales\n\nEl 4 de mayo de 2016 el Tribunal Electoral aprob\u00f3 la candidatura de Laura Fern\u00e1ndez Pi\u00f1a para gobernar el nuevo municipio de Puerto Morelos. Esa misma semana se llevaron a cabo dos reuniones privadas entre los candidatos del Partido Verde Ecologista Remberto Estrada, su mejor amigo y padrino pol\u00edtico Jorge Emilio Gonz\u00e1lez Mart\u00ednez \u201cel ni\u00f1o verde\u201d, con Laura Fern\u00e1ndez para reforzar la alianza del control de Canc\u00fan y Puerto Morelos bajo el liderazgo empresarias del PVEM. Dos testigos de dicha reuni\u00f3n, aseguran que el trato fue \u201crespetar los acuerdos con Roberto Borge, para que se dividan los linderos costeros entre Canc\u00fan y Puerto Morelos y todos salgan ganando en la promoci\u00f3n de la venta de terrenos\u201d.\n\nUna de las testigos aun pertenece al PVEM y se dice indignada frente a los actos de corrupci\u00f3n, pero imposibilitada a denunciar, porque el partido no tiene controles internos contra la corrupci\u00f3n y por miedo a venganzas que puedan costarle la vida. Jos\u00e9 de la Pe\u00f1a, presidente local del PVEM es hijo de Benjam\u00edn de la Pe\u00f1a Mora, Notario # 20 que ha registrado los terrenos invadidos basados en documentos ap\u00f3crifos.\n\nVale recordar que el 24 de febrero de 2004 Jorge Emilio Gonz\u00e1lez, presidente del PVEM fue captado en una grabaci\u00f3n evidenciado por el diario El Pa\u00eds y reproducido por los medios mexicanos. La negociaci\u00f3n consiste en lograr que se aprobaran, mediante corrupci\u00f3n, permisos de construcci\u00f3n hotelera v\u00eda el cabildo de Puerto Morelos. El \u201cni\u00f1o verde\u201d negoci\u00f3 dos millones de d\u00f3lares a cambio de lograr que esos permisos se otorguen para un puerto en la zona costera.\n\n\u201cEso s\u00ed a los particulares que estamos empadronados no nos dejan ni pagar predial por el bloqueo a modo que realiza la alcaldesa Laura, pero a los que nos est\u00e1n robando y amenazado de muerte les permiten pagar como si fueran propietarios\u201d. Mientras habla una de las v\u00edctimas, con tono desesperado, mostrando sus documentos legales ratificados por autoridades federales y por el registro p\u00fablico en Chetumal, as\u00ed como por el registro agrario nacional (RAN), interviene un hombre maduro que lleva m\u00e1s de cuarenta a\u00f1os viviendo en Quintana Roo y es miembro de los grupos ambientalistas: \u201cmira Lydia, hace cinco d\u00edas entraron a mi negocio hombres encapuchado y con armas para decirnos que dejemos de ir a pedir ayuda al gobierno, tenemos miedo, porque sabemos que detr\u00e1s de Laura est\u00e1 F\u00e9lix Gonz\u00e1lez Canto, el gobernador que encarcel\u00f3 a Aracely Dom\u00ednguez\u201d.\n\nAracely Dom\u00ednguez es, desde hace treinta a\u00f1os, una respetada ambientalista, reconocida internacionalmente por su labor educativa y de protecci\u00f3n del medio ambiente, promotora del ecoturismo y experta en la protecci\u00f3n de recursos natrales y calentamiento global. La fundadora y presidenta del Grupo Ecologista del Mayab (GEMA) fue encarcelada por \u00f3rdenes del gobernador F\u00e9lix Gonz\u00e1lez Canto en un juicio ama\u00f1ado por supuestamente haber difamado a un empresario que introdujo ilegalmente 28 delfines de las Islas Salom\u00f3n, ella es quien logr\u00f3 convocar a la sociedad civil para salvar la destrucci\u00f3n de Tajamar. La ley le dio la raz\u00f3n a la activista, pues es ilegal introducir especies ex\u00f3ticas. La ambientalista ha ganado una serie de duras batallas despu\u00e9s de su encarcelamiento y el subsecuente hostigamiento del gobierno de Gonz\u00e1lez Canto y Borge Angulo. Ella es habitante de Puerto Morelos y tambi\u00e9n ha sido despojada de su peque\u00f1o terreno.\n\nCon procedimientos il\u00edcitos de documentos falsificados, alterados o manipulados por las autoridades coludidas, los despojos de Puerto Morelos reproducen el mismo modelo de robo de tierras y propiedades de Tulum, Majahual, Holbox, Isla Blanca y Akumal. Los actores son los mismos en todos los casos, tanto los l\u00edderes de macheteros y hombres armados, como las y los pol\u00edticos y notarios implicados; lo \u00fanico que cambia es el nombre de los empresarios dispuestos a aceitar la maquinaria de corrupci\u00f3n que utiliza como escudo a supuestos miembros de la delincuencia organizada.\n\nCon escrituras fraguadas en 24 horas, libertades de gravamen entregadas d\u00edas antes de la salida de Roberto Borge, miles de documentos y firmas falsificadas, tanto de jueces como de peritos, Quintana Roo parece estar sometido al pillaje pol\u00edtico empresarial sin contenci\u00f3n legal. Los compromisos electorales del PRI/PVEM para esquilmar a Puerto Morelos se est\u00e1n cumpliendo bajo el mando de la alcaldesa Fern\u00e1ndez Pi\u00f1a, ex secretaria de turismo de Roberto Borge y amiga personal del ex gobernador y actual senador F\u00e9lix Gonz\u00e1lez Canto. La alianza PRI/PVEM sigue avalando los despojos y la destrucci\u00f3n de zonas protegidas, el robo de terrenos privados y p\u00fablicos frente a la mirada de la comunidad y del gobernador Carlos Joaqu\u00edn.\n\nDetr\u00e1s de ella hay m\u00e1s de una d\u00e9cada de planeaci\u00f3n institucional para despojar de sus tierras, hogares y negocios a cientos de familias que han entregado su vida a Quintana Roo y cuyo trabajo ha mejorado la econom\u00eda y sustentabilidad del estado. Mientras el gobierno estatal demuestra su incapacidad para controlar las operaciones il\u00edcitas que lleva a cabo Fern\u00e1ndez Pi\u00f1a utilizando a las instituciones como instrumentos de falsificaci\u00f3n y duplicidad catastral, aumentando los impuestos y planificando, desde ya, su reelecci\u00f3n en 2018. Puerto Morelos tiene 8 mil habitantes y el nuevo ayuntamiento una n\u00f3mina de 700 personas.\n\n*Las afirmaciones en el reportaje son de la periodista, quien previamente escribi\u00f3 Tulum: tierra de ambiciones. Por petici\u00f3n de los testigos y la propia autora, las voces de los audios fueron distorsionadas.\n\nplay\n\npause\n\nmute\n\nunmute Update Required To play the media you will need to either update your browser to a recent version or update your To play the media you will need to either update your browser to a recent version or update your Flash plugin", "ej_keywords": [["Ambientalista", 1]], "address": "city: MENDOZA", "location": ["23.3347222222", "-102.697777778"]}}, {"type": "Feature", "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-102.910277778, 22.96]}, "properties": {"title": "Di\u00e1logo con Josefa Gonz\u00e1lez, secretaria de Medio Ambiente en el gobierno de AMLO (Art\u00edculo)", "date": "06/25/18", "authors": ["Por Ra\u00fal Benet"], "image": "https://aristeguinoticias.com/wp-content/uploads/2018/06/Josefa-en-selva-600x274.jpg", "movies": [], "url": "https://aristeguinoticias.com/2506/mexico/dialogo-con-josefa-gonzalez-secretaria-de-medio-ambiente-en-el-gobierno-de-amlo-articulo/", "summary": "Territorios Ind\u00f3mitos por Ra\u00fal BenetPor @RaulBenetJosefa Gonz\u00e1lez Blanco Ortiz Mena es la persona propuesta por Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez para ocupar la Secretar\u00eda de Medio Ambiente a partir del primero de diciembre de este a\u00f1o.\nEn cuanto a opciones para esta estrategia de conservaci\u00f3n basada en el aprovechamiento, menciona que existen muchas opciones.\nLa respuesta de Josefa es que para Andr\u00e9s Manuel la producci\u00f3n de gasolina es un asunto de seguridad y de soberan\u00eda nacional.\nPregunt\u00e9 a Josefa qu\u00e9 va a hacer el nuevo gobierno con las concesiones mineras y la extracci\u00f3n de gas mediante fractura hidr\u00e1ulica (fracking).\nPor \u00faltimo, record\u00e9 que Josefa se define como simpatizante del movimiento zapatista, le pregunt\u00e9: \u00bfse cumplir\u00e1n los Acuerdos de San Andr\u00e9s?", "text": "Territorios Ind\u00f3mitos por Ra\u00fal Benet\n\nPor @RaulBenet\n\nJosefa Gonz\u00e1lez Blanco Ortiz Mena es la persona propuesta por Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez para ocupar la Secretar\u00eda de Medio Ambiente a partir del primero de diciembre de este a\u00f1o.\n\nBuscando conocer mejor la visi\u00f3n y propuestas en los temas ambientales y de sustentabilidad de la coalici\u00f3n Juntos Haremos Historia, me propuse formularle a Josefa algunas preguntas y cuestionamientos, incluyendo algunos asuntos que han levantado controversia e incluso rechazo entre simpatizantes y seguidores de Morena.\n\nEsta colaboraci\u00f3n da cuenta de la entrevista con ella. Antes de entrar en esas materias, es necesario mencionar que si bien la licenciada Gonz\u00e1lez Blanco no tiene una trayectoria conocida en los temas ambientales nacionales, a lo largo de la entrevista pude constatar que tiene una mente abierta, y disposici\u00f3n para escuchar y aprender, y que ha estado trabajando su programa de la mano de organizaciones de la sociedad civil serias y de acad\u00e9micos destacados.\n\nTiene una visi\u00f3n bastante avanzada y compleja sobre los principales conceptos y enfoques relacionados con la gesti\u00f3n p\u00fablica y el medio ambiente, y sobre todo parece tener disposici\u00f3n para ser agente de cohesi\u00f3n y articulaci\u00f3n de un amplio abanico de visiones, propuestas e iniciativas provenientes de todos los parajes del pa\u00eds donde el medio ambiente es un asunto importante.\n\nEn cuanto a su enfoque conceptual, que ella misma define como el marco filos\u00f3fico que rige su visi\u00f3n y la acci\u00f3n de su administraci\u00f3n, ella destaca la clara influencia de la manera de pensar del bi\u00f3logo V\u00edctor Toledo, investigador de la UNAM y entra\u00f1able pensador de nuestro tiempo, y menciona tambi\u00e9n las bases filos\u00f3ficas de la Enc\u00edclica Laudato s\u00ed, del Papa Francisco. Al preguntarle cu\u00e1les son los principios o elementos de esta visi\u00f3n, enumera asuntos tales como la noci\u00f3n de bioculturalidad, la eco eficiencia, la justicia socio-ambiental e inter generacional, la econom\u00eda social, autogestiva y solidaria, la perspectiva de g\u00e9nero, la transparencia y rendici\u00f3n de cuentas, y el bienestar de las comunidades y los grupos sociales como eje del bienestar de los ecosistemas.\n\nTambi\u00e9n identifica a la transversalidad como un principio b\u00e1sico de pol\u00edtica ambiental, y considera que la Secretar\u00eda de Medio Ambiente es tal vez la instancia m\u00e1s transversal de todo el gabinete, ya que las pol\u00edticas orientadas a abordar temas como pobreza, desigualdad y marginaci\u00f3n, adem\u00e1s de la producci\u00f3n, pasan invariablemente por temas ambientales, como la calidad del agua y el aire, la vulnerabilidad ante el cambio clim\u00e1tico, el acceso a suelos productivos y la producci\u00f3n de alimentos sanos.\n\nAqu\u00ed me detuve a preguntar si realmente podemos esperar transversalidad y sustentabilidad cuando Andr\u00e9s Manuel ha propuesto a V\u00edctor Villalobos para secretario de Agricultura, ya que este personaje y su principal aliado al interior del equipo de L\u00f3pez Obrador, Alfonso Romo, se han caracterizado y beneficiado por promover un modelo agropecuario basado en los monocultivos intensivos y transg\u00e9nicos, que ha producido devastaci\u00f3n ambiental, p\u00e9rdida de biodiversidad, despojo de territorio y violaci\u00f3n de derechos de comunidades ind\u00edgenas y locales.\n\nLa respuesta de Josefa es que Villalobos es una persona que conoce los problemas de la producci\u00f3n de alimentos en nuestro pa\u00eds; puede tomar decisiones pragm\u00e1ticas, y por eso se necesita ah\u00ed. Considera que su compromiso no es con las empresas para las que ha trabajado, sino con el pa\u00eds y con las ideas y propuestas de Andr\u00e9s Manuel. En caso contrario, ya las comunidades, las organizaciones de la sociedad civil y los medios de comunicaci\u00f3n se encargar\u00e1n de demandar una orientaci\u00f3n acorde con los derechos de las propias comunidades.\n\nEste tema, la presencia de Romo y Villalobos en equipo de L\u00f3pez Obrador, se relaciona con otro asunto propuesto en su proyecto de gobierno: la siembra de un mill\u00f3n de hect\u00e1reas de \u00e1rboles frutales y maderables en el sur \u2013 sureste.\n\nAmbos personajes han estado relacionados con el negocio de plantaciones, y surge la duda de si esta idea no puede convertirse en una extensi\u00f3n de sus negocios como la siembra de palma de aceite, jatropha, eucalipto, melina, etc., actividades que dif\u00edcilmente pueden verse como las alternativas que se requieren para recuperar y hacer producir las selvas y bosques de nuestro pa\u00eds con un sentido social.\n\nJosefa responde que las plantaciones se har\u00e1n con especies end\u00e9micas y con un enfoque comunitario, buscando generar alternativas para evitar que los j\u00f3venes emigren y que las comunidades se sigan empobreciendo.\n\nReitera que el manejo forestal comunitario es muy importante, que se puede promover una regeneraci\u00f3n de la selva que impacte econ\u00f3micamente en la comunidad.\n\nInsiste en que no basta plantearnos la regeneraci\u00f3n y restauraci\u00f3n de los ecosistemas, sino que es necesario plantearnos en primer lugar la restauraci\u00f3n del tejido social, y aborda el tema de la conservaci\u00f3n como un concepto activo, donde una estrategia central para lograr el equilibrio ambiental es mediante el aprovechamiento. Se puede \u2018conservar aprovechando y aprovechar conservando\u2019, seg\u00fan sus propias palabras.\n\nEn cuanto a opciones para esta estrategia de conservaci\u00f3n basada en el aprovechamiento, menciona que existen muchas opciones. No duda de las virtudes del aprovechamiento forestal comunitario como una estrategia muy viable, y considera adem\u00e1s un abanico de opciones para el desarrollo de cadenas de valor locales basadas en el buen manejo de las oportunidades que brindan los ecosistemas, tales como la observaci\u00f3n de aves y el ecoturismo \u2018bien hecho\u2019.\n\nEn esta estrategia, le parece fundamental promover y fortalecer la competitividad de los emprendimientos comunitarios basados en el buen manejo de los recursos naturales. Para esto propone combatir la ilegalidad, vigilar el consumo y garantizar que las compras del gobierno y sus proveedores provengan de productos producidos localmente de manera legal y sustentable.\n\nY en relaci\u00f3n con la conservaci\u00f3n de la biodiversidad, Josefa plantea un enfoque ecosist\u00e9mico \u2018no podemos seguir invirtiendo millones y afectando las fuentes de ingreso de miles de familias para proteger a una sola especie, cuando los ecosistemas completos se est\u00e1n perdiendo; tenemos que proteger los ecosistemas de manera integral, concibiendo a las comunidades que los habitan, como parte integrante de los mismos\u2019.\n\nSe\u00f1ala tambi\u00e9n que el prohibicionismo extremo es causa de deterioro ambiental, y que lo que hace falta es m\u00e1s acompa\u00f1amiento y promoci\u00f3n de actividades productivas sustentables conducidas por las propias comunidades pero con un acompa\u00f1amiento cercano por parte de las instancias de gobierno.\n\nOtro de los planteamientos ambientalmente m\u00e1s controversiales de L\u00f3pez Obrador se refiere al tema de energ\u00eda: la modernizaci\u00f3n de las seis refiner\u00edas que existen en el pa\u00eds y la construcci\u00f3n de una m\u00e1s, para incrementar muy significativamente la producci\u00f3n nacional de gasolina.\n\nEn el mundo entero se requiere urgentemente dejar de invertir en energ\u00edas f\u00f3siles y contaminantes, por lo que la idea de invertir en infraestructura de largo plazo para construir refiner\u00edas resulta contraria a una visi\u00f3n sustentable de futuro y contradice la necesaria transici\u00f3n de la econom\u00eda hacia una econom\u00eda baja en consumo de\n\ncombustibles f\u00f3siles que deje de destrozar el clima del planeta.\n\nLa respuesta de Josefa es que para Andr\u00e9s Manuel la producci\u00f3n de gasolina es un asunto de seguridad y de soberan\u00eda nacional. No podemos depender de gobiernos extranjeros que nos venden el combustible y los alimentos, y no podemos arriesgarnos a que M\u00e9xico se quede sin combustible por una decisi\u00f3n de Estados Unidos o alg\u00fan otro pa\u00eds.\n\nLa matriz energ\u00e9tica de nuestro pa\u00eds se tiene que transformar hacia una matriz dominada por la energ\u00eda limpia, y el gobierno de L\u00f3pez Obrador invertir\u00e1 mucho en esa direcci\u00f3n, nos dice Josefa, pero completar esa transici\u00f3n tomar\u00e1 bastante tiempo. Para el 2024, s\u00f3lo entre 30 y 40 % de la energ\u00eda producida provendr\u00e1 de fuentes renovables, e incluso en los mejores escenarios, en el 2030 y cumpliendo con los compromisos de M\u00e9xico, todav\u00eda una fracci\u00f3n importante de la energ\u00eda ser\u00e1 f\u00f3sil.\n\nTambi\u00e9n se\u00f1ala que tener las refiner\u00edas trabajando al 30% de su capacidad, mientras se importa a altos precios la mayor\u00eda de la gasolina que se sigue consumiendo, es una ineficiencia que resulta de la corrupci\u00f3n y la mala gesti\u00f3n, que adem\u00e1s provoca los altos precios en los combustibles, y por eso es urgente recuperar la capacidad de las refiner\u00edas que ya existen.\n\nConsidera que renovar las refiner\u00edas no tiene que estar peleado con la inversi\u00f3n y promoci\u00f3n de las energ\u00edas limpias, y apuesta por un modelo descentralizado de energ\u00edas renovables al que se destinen est\u00edmulos y se promuevan mercados. Si bien esta respuesta tiene l\u00f3gica, esperar\u00edamos una actitud mucho m\u00e1s comprometida hacia las energ\u00edas renovables, por ahora lo que vemos son declaratorias y buenas intenciones, pero no propuestas concretas y viables hacia una verdadera transici\u00f3n energ\u00e9tica.\n\nTambi\u00e9n en el tema de emisiones de gases de efecto de invernadero y cambio clim\u00e1tico, platicamos sobre el papel de los bosques y la ganader\u00eda. La propuesta del nuevo gobierno en materia de ganader\u00eda, en el caso de las zonas ambientalmente sensibles, ser\u00e1 promover la producci\u00f3n basada en una ganader\u00eda regenerativa, que utilice especies de \u00e1rboles forrajeros, bancos de prote\u00ednas, rotaci\u00f3n de potreros, selecci\u00f3n de variedades m\u00e1s adecuadas en los hatos ganaderos, y otras pr\u00e1cticas silvo pastoriles, y que se armonicen cabalmente los programas de fomento a la producci\u00f3n de alimentos con los objetivos de conservaci\u00f3n y manejo sustentable de los bosques y selvas.\n\nSin embargo es necesario abordar m\u00e1s a fondo los temas de ganader\u00eda extensiva, agricultura agroindustrial y de\n\nmonocultivos, y plantaciones de palma y agrocombusibles, que tienen un efecto devastador sobre el ambiente. No queda del todo claro c\u00f3mo se incluir\u00e1n estos temas en una pol\u00edtica ambientalmente responsable.\n\nOtro de los grandes temas de la econom\u00eda que tiene graves implicaciones ambientales, y que continuamente genera conflictos sociales, violencia y violaci\u00f3n de derechos, es el de la industria extractiva, particularmente la miner\u00eda y la extracci\u00f3n de hidrocarburos. Pregunt\u00e9 a Josefa qu\u00e9 va a hacer el nuevo gobierno con las concesiones mineras y la extracci\u00f3n de gas mediante fractura hidr\u00e1ulica (fracking).\n\nSu respuesta es que en una primera instancia se tendr\u00e1 que gobernar con lo que hay, porque las concesiones ya est\u00e1n dadas. Se revisar\u00e1n las concesiones y los contratos para verificar que cumplen con lo establecido en la ley, y s\u00f3lo en una segunda fase se entrar\u00e1 a revisar y modificar leyes. Desde la Secretar\u00eda de Medio Ambiente se har\u00e1 lo necesario para garantizar que en aquellas concesiones que est\u00e1n vigentes se cumpla cabalmente con toda la normatividad ambiental, ya que actualmente el principal problema es que la corrupci\u00f3n imperante impide la cabal aplicaci\u00f3n de leyes y normas.\n\nOtro componente importante de esta estrategia es una articulaci\u00f3n con secretar\u00edas tales como Desarrollo Social, Econom\u00eda y Energ\u00eda, para abordar los temas de manera transversal, ya que la incoherencia entre las pol\u00edticas p\u00fablicas es una de las principales causas del deterioro ambiental.\n\nEn cuanto a la participaci\u00f3n ciudadana en las instancias de decisi\u00f3n, plantea que se promover\u00e1 el fortalecimiento de los diferentes consejos representativos de diferentes sectores de la sociedad, tales como el Consejo Nacional para el Desarrollo Sustentable, el Consejo Nacional de \u00c1reas Naturales Protegidas y el Consejo Nacional Forestal, d\u00e1ndoles un car\u00e1cter vinculante (es decir, que sus decisiones sean de observancia obligatoria para\n\nel gobierno). Tambi\u00e9n propone la creaci\u00f3n de una contralor\u00eda social para temas ambientales.\n\nPor \u00faltimo, record\u00e9 que Josefa se define como simpatizante del movimiento zapatista, le pregunt\u00e9: \u00bfse cumplir\u00e1n los Acuerdos de San Andr\u00e9s? \u2018Por supuesto\u2019, fue su respuesta. Ya veremos, por lo pronto desde la sociedad civil y la academia es necesario profundizar de manera responsable en cada uno de los temas que ata\u00f1en al medio ambiente, hacer propuestas viables y sumarnos creativamente a la construcci\u00f3n de un nuevo pa\u00eds, sin abandonar la visi\u00f3n cr\u00edtica, independiente e innovadora, y manteniendo la disposici\u00f3n a demandar, exigir y denunciar siempre que sea necesario.", "ej_keywords": [["Suelos", 1], ["Mineras", 1]], "address": "city: MODELO", "location": ["22.96", "-102.910277778"]}}, {"type": "Feature", "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-95.0083333333, 18.5611111111]}, "properties": {"title": "Burocracia creci\u00f3 30% en diez a\u00f1os; hay 319 instituciones federales", "date": "08/07/18", "authors": "El Diario de Coahuila", "image": "http://www.eldiariodecoahuila.com.mx/u/fotografias/m/2018/8/7/f960x0-676728_676746_15.jpg", "movies": [], "url": "http://www.eldiariodecoahuila.com.mx/activos/2018/8/7/burocracia-crecio-diez-anos-instituciones-federales-751162.html", "summary": "Al cierre de 2016, el Inegi registr\u00f3 319 instituciones dentro de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Federal (APF).\nRomero Apis detall\u00f3 que para cada subsecretar\u00eda se requieren cuatro direcciones generales y, cada una de ellas, de tres direcciones de \u00e1rea.\nEngordan cambios a gobierno federal M\u00e1s de un mill\u00f3n de personas trabajan en 319 instituciones de la administraci\u00f3n federal, seg\u00fan datos del Inegi al cierre de 2016.\nAnte esta situaci\u00f3n, coment\u00f3 el acad\u00e9mico, la nueva administraci\u00f3n federal que encabezar\u00e1 Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador est\u00e1 calculando la cantidad de trabajadores que tendr\u00e1 exactamente para trabajar.\nMora Vel\u00e1zquez agreg\u00f3 que el proyecto de descentralizar las secretar\u00edas del gobierno federal, que ha venido anunciando el virtual presidente electo se deber\u00e1 enfrentar a la abultada n\u00f3mina y a los sindicatos.", "text": "CIUDAD DE M\u00c9XICO.- En diez a\u00f1os, de 2006 a 2016, el personal que labora en el gobierno federal se ha incrementado 30.6%, al pasar de un mill\u00f3n 200 mil a un mill\u00f3n 567 mil 381 trabajadores, se\u00f1alan cifras del Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda (Inegi) y un reporte de la Federaci\u00f3n de Sindicatos de Trabajadores al Servicio del Estado (FSTSE).\n\n\"A partir del gobierno de Vicente Fox, ese gobierno esbelto, pero fuerte, empez\u00f3 a convertirse en un gobierno gordo, bofo, d\u00e9bil y de menor agilidad\u0094, explic\u00f3 Jos\u00e9 El\u00edas Romero Apis, exsubprocurador general de la Rep\u00fablica.\n\nAl cierre de 2016, el Inegi registr\u00f3 319 instituciones dentro de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Federal (APF).\n\nEn los \u00faltimos a\u00f1os, las administraciones han hecho cambios como quitar la funci\u00f3n de pesca a la Secretar\u00eda de Medio Ambiente, Recursos Naturales y Pesca, antes Semarnap, para convertirla en Semarnat y delegar esa labor a la Secretar\u00eda de Agricultura, Ganader\u00eda, Desarrollo Rural, Pesca y Alimentaci\u00f3n, hoy Sagarpa. Otros organismos modificaron su estructura como el Instituto Nacional Electoral (INE), antes IFE.\n\nRomero Apis detall\u00f3 que para cada subsecretar\u00eda se requieren cuatro direcciones generales y, cada una de ellas, de tres direcciones de \u00e1rea.\n\nEngordan cambios a gobierno federal M\u00e1s de un mill\u00f3n de personas trabajan en 319 instituciones de la administraci\u00f3n federal, seg\u00fan datos del Inegi al cierre de 2016.\n\nEl gobierno federal aument\u00f3 su tama\u00f1o en los \u00faltimos 10 a\u00f1os, pues con la creaci\u00f3n de subsecretar\u00edas, coordinaciones, comisiones y organismos aut\u00f3nomos pas\u00f3 de tener un mill\u00f3n 200 mil empleados en 2006 a un mill\u00f3n 567 mil 381 en 2016, un incremento de 30 por ciento.\n\nDurante las \u00faltimas administraciones federales, la estructura del llamado gabinete legal, ampliado y organismos aut\u00f3nomos se modific\u00f3 con la creaci\u00f3n de nuevas secretar\u00edas, organismos y comisiones, principalmente en materia de derechos humanos, seguridad y atenci\u00f3n a v\u00edctimas.\n\nAs\u00ed, en los \u00faltimos sexenios desaparecieron dependencias como Medio Ambiente Recursos Naturales y Pesca, para separar la \u00faltima funci\u00f3n e integrarla a la de Agricultura, Ganader\u00eda, Desarrollo Rural, Pesca y Alimentaci\u00f3n.\n\nTambi\u00e9n se transfiri\u00f3 a la Secretar\u00eda de la Contralor\u00eda y Desarrollo Administrativo, para dar paso a la de Funci\u00f3n P\u00fablica; otro cambio importante fue el fin de la Reforma Agraria para la creaci\u00f3n de la Secretar\u00eda de Desarrollo Agrario, Territorial y Urbano (Sedatu).\n\nDurante estos a\u00f1os apareci\u00f3 y desapareci\u00f3 la Secretar\u00eda de Seguridad P\u00fablica (SSP); en esta \u00faltima gesti\u00f3n se transfiri\u00f3 el trabajo de esta dependencia a la Comisi\u00f3n Nacional de Seguridad (CNS), dependiente de la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n (Segob).\n\nA la estructura de Segob tambi\u00e9n se integraron las creadas, en esta administraci\u00f3n, las cuales son: Coordinaci\u00f3n Nacional Antisecuestros (Conase) y la Comisi\u00f3n Ejecutiva de Atenci\u00f3n a V\u00edctimas y la Comisi\u00f3n Nacional de B\u00fasqueda de Personas que se integr\u00f3 a la CNS.\n\nEntre la administraci\u00f3n de Felipe Calder\u00f3n y Enrique Pe\u00f1a Nieto se crearon la Consejer\u00eda Jur\u00eddica de Ejecutivo Federal y el cargo de jefe de Oficina de la Presidencia en la estructura formal del gobierno federal.\n\nOtros organismos que se crearon o modificaron su estructura y operaci\u00f3n fueron el Instituto Nacional de Transparencia, Acceso a la Informaci\u00f3n y Protecci\u00f3n de Datos Personales (Inai), el Instituto Nacional Electoral (INE), el Instituto Nacional para la Evaluaci\u00f3n de la Educaci\u00f3n (INEE), la Auditor\u00eda Superior de la Federaci\u00f3n (ASF), entre otros.\n\nEn la \u00faltima administraci\u00f3n, adem\u00e1s, se cre\u00f3 la Secretar\u00eda de Cultura (SC) que atrajo muchas de las actividades relacionadas en la materia y que ten\u00eda encomendadas la de Educaci\u00f3n P\u00fablica (SEP), que cambi\u00f3 su estructura para dar paso a la Reforma Educativa.\n\nMas trabajadores\n\nEntre el 2006, a\u00f1o en que concluy\u00f3 la administraci\u00f3n del panista Vicente Fox, y hasta el 2016 de la gesti\u00f3n de Pe\u00f1a Nieto, el n\u00famero de bur\u00f3cratas aument\u00f3 30 por ciento.\n\nDe acuerdo con un informe de la Federaci\u00f3n de Sindicatos de Trabajadores al Servicio del Estado (FSTSE), que dirige Joel Ayala, al 2006 estaban afiliados un mill\u00f3n 200 mil trabajadores, cifra que aument\u00f3 al mill\u00f3n 567 mil 381 que report\u00f3 Inegi en 2016.\n\nPero esta cifra disminuy\u00f3 entre ambas administraciones, en el sexenio de Calder\u00f3n Hinojosa, ya que el mismo reporte de la FSTSE indica que al cierre de su gesti\u00f3n, en 2012 hab\u00eda un mill\u00f3n 120 mil trabadores al servicio de la burocracia federal.\n\nDe acuerdo con estas cifras, entre el periodo de Fox a Calder\u00f3n la burocracia disminuy\u00f3 6.6 por ciento, pero entre Calder\u00f3n y hasta el a\u00f1o 2016 de Pe\u00f1a Nieto se increment\u00f3 en 41.7 por ciento.\n\nEl colaborador de Exc\u00e9lsior, Jos\u00e9 El\u00edas Romero Apis, explic\u00f3 en su art\u00edculo del pasado 20 de julio titulado Un tratamiento contra la burocratitis que la estructura de tres subsecretar\u00edas para cada dependencia del gobierno federal se rompi\u00f3 en la administraci\u00f3n Fox Quesada (2000-2006).\n\n\"Todo funcion\u00f3 a la perfecci\u00f3n, durante d\u00e9cadas y sexenios. Pero, a partir del gobierno de Vicente Fox, ese gobierno esbelto, pero fuerte, empez\u00f3 a convertirse en un gobierno gordo, bofo, d\u00e9bil y de menor agilidad. Hab\u00eda asuntos que ten\u00edan que pasar por 5 manos de otros tantos subsecretarios\u0094, explic\u00f3 Romero Apis.\n\nEl exsubprocurador general de la Rep\u00fablica detall\u00f3 que para la operaci\u00f3n de cada subsecretar\u00eda se requieren, por lo menos, cuatro direcciones generales y, cada una de ellas, de tres direcciones de \u00e1rea, adem\u00e1s de nuevos cargos de orden subsecretarial.\n\nSalvador Mora Vel\u00e1zquez, catedr\u00e1tico de la Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Sociales de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (UNAM) e integrante del Centro de Estudios de la Administraci\u00f3n P\u00fablica, se\u00f1al\u00f3 que en todo el aparato, la SFP no cumple con su objetivo de fomentar y proteger el Servicio Profesional de Carrera.\n\n\"Evidentemente no le apostamos al fortalecimiento de la funci\u00f3n p\u00fablica para que implementara una fuerte Ley de Servicio Profesional de Carrera.\n\n\"\u00bfQu\u00e9 tipo de perfil es el que se demanda? Un Servicio Profesional de Carrera no debe ser a contentillo del jefe inmediato, sino que debe implementar toda una pol\u00edtica que vea cu\u00e1l es la demanda y los dispositivos t\u00e9cnicos que debe de dominar la persona que llega a un cargo\u0094, explic\u00f3 el investigador.\n\nMora Vel\u00e1zquez indic\u00f3 que vicios como el amiguismo y el compadrazgo llegaron a inflar la n\u00f3mina de todo el aparato burocr\u00e1tico en las c\u00fapulas de las dependencias, principalmente en el n\u00famero de trabajadores de honorarios o de confianza.\n\nAnte esta situaci\u00f3n, coment\u00f3 el acad\u00e9mico, la nueva administraci\u00f3n federal que encabezar\u00e1 Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador est\u00e1 calculando la cantidad de trabajadores que tendr\u00e1 exactamente para trabajar.\n\n\"Habr\u00e1 que situarlo en t\u00e9rminos de lo que dice L\u00f3pez Obrador, que anda rondando los 195 mil funcionarios de confianza, que son honorarios al final del camino\u0094, dijo.\n\nMora Vel\u00e1zquez agreg\u00f3 que el proyecto de descentralizar las secretar\u00edas del gobierno federal, que ha venido anunciando el virtual presidente electo se deber\u00e1 enfrentar a la abultada n\u00f3mina y a los sindicatos.\n\nOrganismos aut\u00f3nomos\n\nEl catedr\u00e1tico de Ciencias Pol\u00edticas y Sociales de la UNAM, Mora Vel\u00e1zquez, agreg\u00f3 que en las tres \u00faltimas administraciones federales se engros\u00f3 el gobierno con la creaci\u00f3n o modificaci\u00f3n de organismos aut\u00f3nomos.\n\nCasos como el Inai, el INE, el INEE y la ASF se modificaron y creci\u00f3 su estructura para garantizar derechos como el acceso a la informaci\u00f3n, educaci\u00f3n, los electorales y de conocimiento de las cuentas p\u00fablicas.\n\n\"Es un motivo de generar nuevos equilibrios dentro de un sistema federal y en ese sentido la necesidad de una ASF, de un Banco de M\u00e9xico, tenemos el INE, el INEE, el Inai mismo.\n\n\"Todos estos cuerpos apelan a una serie de dispositivos que blindan derechos humanos, y est\u00e1n en contexto y en referencia con \u00f3rganos internacionales o con dispositivos que a nivel internacional se establecen para volverse garant\u00edas que un Estado debe de proveer\u0094, dijo.\n\nPor otra parte, durante las dos administraciones panistas de Fox Quesada y Calder\u00f3n, la SSP atendi\u00f3 los temas de seguridad con la operaci\u00f3n de la Polic\u00eda Federal, de penales federales, prevenci\u00f3n y readaptaci\u00f3n, entre otros.\n\nPor su parte, la PGR tiene pendiente su conversi\u00f3n a una Fiscal\u00eda General de car\u00e1cter aut\u00f3nomo, proceso pendiente en el Congreso.\n\nPero en las \u00faltimas tres administraciones esta dependencia creci\u00f3 en estructura, hasta llegar a cuatro subprocuradur\u00edas, cuatro fiscal\u00edas especializadas y la Agencia de Investigaci\u00f3n Criminal.", "ej_keywords": [["Pesca", 1]], "address": "city: PESCA", "location": ["18.5611111111", "-95.0083333333"]}}, {"type": "Feature", "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-95.0083333333, 18.5611111111]}, "properties": {"title": "Burocracia creci\u00f3 30% en diez a\u00f1os; hay 319 instituciones federales", "date": "08/07/18", "authors": "El Diario de Coahuila", "image": "http://www.eldiariodecoahuila.com.mx/u/fotografias/m/2018/8/7/f960x0-676728_676746_15.jpg", "movies": [], "url": "http://www.eldiariodecoahuila.com.mx/activos/2018/8/7/burocracia-crecio-diez-anos-instituciones-federales-751162.html#comentarios", "summary": "Al cierre de 2016, el Inegi registr\u00f3 319 instituciones dentro de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Federal (APF).\nRomero Apis detall\u00f3 que para cada subsecretar\u00eda se requieren cuatro direcciones generales y, cada una de ellas, de tres direcciones de \u00e1rea.\nEngordan cambios a gobierno federal M\u00e1s de un mill\u00f3n de personas trabajan en 319 instituciones de la administraci\u00f3n federal, seg\u00fan datos del Inegi al cierre de 2016.\nAnte esta situaci\u00f3n, coment\u00f3 el acad\u00e9mico, la nueva administraci\u00f3n federal que encabezar\u00e1 Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador est\u00e1 calculando la cantidad de trabajadores que tendr\u00e1 exactamente para trabajar.\nMora Vel\u00e1zquez agreg\u00f3 que el proyecto de descentralizar las secretar\u00edas del gobierno federal, que ha venido anunciando el virtual presidente electo se deber\u00e1 enfrentar a la abultada n\u00f3mina y a los sindicatos.", "text": "CIUDAD DE M\u00c9XICO.- En diez a\u00f1os, de 2006 a 2016, el personal que labora en el gobierno federal se ha incrementado 30.6%, al pasar de un mill\u00f3n 200 mil a un mill\u00f3n 567 mil 381 trabajadores, se\u00f1alan cifras del Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda (Inegi) y un reporte de la Federaci\u00f3n de Sindicatos de Trabajadores al Servicio del Estado (FSTSE).\n\n\"A partir del gobierno de Vicente Fox, ese gobierno esbelto, pero fuerte, empez\u00f3 a convertirse en un gobierno gordo, bofo, d\u00e9bil y de menor agilidad\u0094, explic\u00f3 Jos\u00e9 El\u00edas Romero Apis, exsubprocurador general de la Rep\u00fablica.\n\nAl cierre de 2016, el Inegi registr\u00f3 319 instituciones dentro de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Federal (APF).\n\nEn los \u00faltimos a\u00f1os, las administraciones han hecho cambios como quitar la funci\u00f3n de pesca a la Secretar\u00eda de Medio Ambiente, Recursos Naturales y Pesca, antes Semarnap, para convertirla en Semarnat y delegar esa labor a la Secretar\u00eda de Agricultura, Ganader\u00eda, Desarrollo Rural, Pesca y Alimentaci\u00f3n, hoy Sagarpa. Otros organismos modificaron su estructura como el Instituto Nacional Electoral (INE), antes IFE.\n\nRomero Apis detall\u00f3 que para cada subsecretar\u00eda se requieren cuatro direcciones generales y, cada una de ellas, de tres direcciones de \u00e1rea.\n\nEngordan cambios a gobierno federal M\u00e1s de un mill\u00f3n de personas trabajan en 319 instituciones de la administraci\u00f3n federal, seg\u00fan datos del Inegi al cierre de 2016.\n\nEl gobierno federal aument\u00f3 su tama\u00f1o en los \u00faltimos 10 a\u00f1os, pues con la creaci\u00f3n de subsecretar\u00edas, coordinaciones, comisiones y organismos aut\u00f3nomos pas\u00f3 de tener un mill\u00f3n 200 mil empleados en 2006 a un mill\u00f3n 567 mil 381 en 2016, un incremento de 30 por ciento.\n\nDurante las \u00faltimas administraciones federales, la estructura del llamado gabinete legal, ampliado y organismos aut\u00f3nomos se modific\u00f3 con la creaci\u00f3n de nuevas secretar\u00edas, organismos y comisiones, principalmente en materia de derechos humanos, seguridad y atenci\u00f3n a v\u00edctimas.\n\nAs\u00ed, en los \u00faltimos sexenios desaparecieron dependencias como Medio Ambiente Recursos Naturales y Pesca, para separar la \u00faltima funci\u00f3n e integrarla a la de Agricultura, Ganader\u00eda, Desarrollo Rural, Pesca y Alimentaci\u00f3n.\n\nTambi\u00e9n se transfiri\u00f3 a la Secretar\u00eda de la Contralor\u00eda y Desarrollo Administrativo, para dar paso a la de Funci\u00f3n P\u00fablica; otro cambio importante fue el fin de la Reforma Agraria para la creaci\u00f3n de la Secretar\u00eda de Desarrollo Agrario, Territorial y Urbano (Sedatu).\n\nDurante estos a\u00f1os apareci\u00f3 y desapareci\u00f3 la Secretar\u00eda de Seguridad P\u00fablica (SSP); en esta \u00faltima gesti\u00f3n se transfiri\u00f3 el trabajo de esta dependencia a la Comisi\u00f3n Nacional de Seguridad (CNS), dependiente de la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n (Segob).\n\nA la estructura de Segob tambi\u00e9n se integraron las creadas, en esta administraci\u00f3n, las cuales son: Coordinaci\u00f3n Nacional Antisecuestros (Conase) y la Comisi\u00f3n Ejecutiva de Atenci\u00f3n a V\u00edctimas y la Comisi\u00f3n Nacional de B\u00fasqueda de Personas que se integr\u00f3 a la CNS.\n\nEntre la administraci\u00f3n de Felipe Calder\u00f3n y Enrique Pe\u00f1a Nieto se crearon la Consejer\u00eda Jur\u00eddica de Ejecutivo Federal y el cargo de jefe de Oficina de la Presidencia en la estructura formal del gobierno federal.\n\nOtros organismos que se crearon o modificaron su estructura y operaci\u00f3n fueron el Instituto Nacional de Transparencia, Acceso a la Informaci\u00f3n y Protecci\u00f3n de Datos Personales (Inai), el Instituto Nacional Electoral (INE), el Instituto Nacional para la Evaluaci\u00f3n de la Educaci\u00f3n (INEE), la Auditor\u00eda Superior de la Federaci\u00f3n (ASF), entre otros.\n\nEn la \u00faltima administraci\u00f3n, adem\u00e1s, se cre\u00f3 la Secretar\u00eda de Cultura (SC) que atrajo muchas de las actividades relacionadas en la materia y que ten\u00eda encomendadas la de Educaci\u00f3n P\u00fablica (SEP), que cambi\u00f3 su estructura para dar paso a la Reforma Educativa.\n\nMas trabajadores\n\nEntre el 2006, a\u00f1o en que concluy\u00f3 la administraci\u00f3n del panista Vicente Fox, y hasta el 2016 de la gesti\u00f3n de Pe\u00f1a Nieto, el n\u00famero de bur\u00f3cratas aument\u00f3 30 por ciento.\n\nDe acuerdo con un informe de la Federaci\u00f3n de Sindicatos de Trabajadores al Servicio del Estado (FSTSE), que dirige Joel Ayala, al 2006 estaban afiliados un mill\u00f3n 200 mil trabajadores, cifra que aument\u00f3 al mill\u00f3n 567 mil 381 que report\u00f3 Inegi en 2016.\n\nPero esta cifra disminuy\u00f3 entre ambas administraciones, en el sexenio de Calder\u00f3n Hinojosa, ya que el mismo reporte de la FSTSE indica que al cierre de su gesti\u00f3n, en 2012 hab\u00eda un mill\u00f3n 120 mil trabadores al servicio de la burocracia federal.\n\nDe acuerdo con estas cifras, entre el periodo de Fox a Calder\u00f3n la burocracia disminuy\u00f3 6.6 por ciento, pero entre Calder\u00f3n y hasta el a\u00f1o 2016 de Pe\u00f1a Nieto se increment\u00f3 en 41.7 por ciento.\n\nEl colaborador de Exc\u00e9lsior, Jos\u00e9 El\u00edas Romero Apis, explic\u00f3 en su art\u00edculo del pasado 20 de julio titulado Un tratamiento contra la burocratitis que la estructura de tres subsecretar\u00edas para cada dependencia del gobierno federal se rompi\u00f3 en la administraci\u00f3n Fox Quesada (2000-2006).\n\n\"Todo funcion\u00f3 a la perfecci\u00f3n, durante d\u00e9cadas y sexenios. Pero, a partir del gobierno de Vicente Fox, ese gobierno esbelto, pero fuerte, empez\u00f3 a convertirse en un gobierno gordo, bofo, d\u00e9bil y de menor agilidad. Hab\u00eda asuntos que ten\u00edan que pasar por 5 manos de otros tantos subsecretarios\u0094, explic\u00f3 Romero Apis.\n\nEl exsubprocurador general de la Rep\u00fablica detall\u00f3 que para la operaci\u00f3n de cada subsecretar\u00eda se requieren, por lo menos, cuatro direcciones generales y, cada una de ellas, de tres direcciones de \u00e1rea, adem\u00e1s de nuevos cargos de orden subsecretarial.\n\nSalvador Mora Vel\u00e1zquez, catedr\u00e1tico de la Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Sociales de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (UNAM) e integrante del Centro de Estudios de la Administraci\u00f3n P\u00fablica, se\u00f1al\u00f3 que en todo el aparato, la SFP no cumple con su objetivo de fomentar y proteger el Servicio Profesional de Carrera.\n\n\"Evidentemente no le apostamos al fortalecimiento de la funci\u00f3n p\u00fablica para que implementara una fuerte Ley de Servicio Profesional de Carrera.\n\n\"\u00bfQu\u00e9 tipo de perfil es el que se demanda? Un Servicio Profesional de Carrera no debe ser a contentillo del jefe inmediato, sino que debe implementar toda una pol\u00edtica que vea cu\u00e1l es la demanda y los dispositivos t\u00e9cnicos que debe de dominar la persona que llega a un cargo\u0094, explic\u00f3 el investigador.\n\nMora Vel\u00e1zquez indic\u00f3 que vicios como el amiguismo y el compadrazgo llegaron a inflar la n\u00f3mina de todo el aparato burocr\u00e1tico en las c\u00fapulas de las dependencias, principalmente en el n\u00famero de trabajadores de honorarios o de confianza.\n\nAnte esta situaci\u00f3n, coment\u00f3 el acad\u00e9mico, la nueva administraci\u00f3n federal que encabezar\u00e1 Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador est\u00e1 calculando la cantidad de trabajadores que tendr\u00e1 exactamente para trabajar.\n\n\"Habr\u00e1 que situarlo en t\u00e9rminos de lo que dice L\u00f3pez Obrador, que anda rondando los 195 mil funcionarios de confianza, que son honorarios al final del camino\u0094, dijo.\n\nMora Vel\u00e1zquez agreg\u00f3 que el proyecto de descentralizar las secretar\u00edas del gobierno federal, que ha venido anunciando el virtual presidente electo se deber\u00e1 enfrentar a la abultada n\u00f3mina y a los sindicatos.\n\nOrganismos aut\u00f3nomos\n\nEl catedr\u00e1tico de Ciencias Pol\u00edticas y Sociales de la UNAM, Mora Vel\u00e1zquez, agreg\u00f3 que en las tres \u00faltimas administraciones federales se engros\u00f3 el gobierno con la creaci\u00f3n o modificaci\u00f3n de organismos aut\u00f3nomos.\n\nCasos como el Inai, el INE, el INEE y la ASF se modificaron y creci\u00f3 su estructura para garantizar derechos como el acceso a la informaci\u00f3n, educaci\u00f3n, los electorales y de conocimiento de las cuentas p\u00fablicas.\n\n\"Es un motivo de generar nuevos equilibrios dentro de un sistema federal y en ese sentido la necesidad de una ASF, de un Banco de M\u00e9xico, tenemos el INE, el INEE, el Inai mismo.\n\n\"Todos estos cuerpos apelan a una serie de dispositivos que blindan derechos humanos, y est\u00e1n en contexto y en referencia con \u00f3rganos internacionales o con dispositivos que a nivel internacional se establecen para volverse garant\u00edas que un Estado debe de proveer\u0094, dijo.\n\nPor otra parte, durante las dos administraciones panistas de Fox Quesada y Calder\u00f3n, la SSP atendi\u00f3 los temas de seguridad con la operaci\u00f3n de la Polic\u00eda Federal, de penales federales, prevenci\u00f3n y readaptaci\u00f3n, entre otros.\n\nPor su parte, la PGR tiene pendiente su conversi\u00f3n a una Fiscal\u00eda General de car\u00e1cter aut\u00f3nomo, proceso pendiente en el Congreso.\n\nPero en las \u00faltimas tres administraciones esta dependencia creci\u00f3 en estructura, hasta llegar a cuatro subprocuradur\u00edas, cuatro fiscal\u00edas especializadas y la Agencia de Investigaci\u00f3n Criminal.", "ej_keywords": [["Pesca", 1]], "address": "city: PESCA", "location": ["18.5611111111", "-95.0083333333"]}}, {"type": "Feature", "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-102.984444444, 23.3044444444]}, "properties": {"title": "Pavlovich pide obligar a Buenavista del Cobre resarcir da\u00f1os en r\u00edo", "date": "08/07/18", "authors": "El Diario de Coahuila", "image": "http://www.eldiariodecoahuila.com.mx/u/fotografias/m/2015/8/7/f960x0-383444_383462_0.jpg", "movies": [], "url": "http://www.eldiariodecoahuila.com.mx/nacional/2018/8/7/pavlovich-pide-obligar-buenavista-cobre-resarcir-danos-751150.html", "summary": "En un inicio utilizaron agua contaminada para consumo humano y aseo personal, as\u00ed como para las actividades agr\u00edcolas y pecuarias; cientos de personas enfermaron.\nSe cerraron 36 pozos ubicados a 500 metros de los m\u00e1rgenes del R\u00edo Sonora ubicados en los municipios de Ures, Bavi\u00e1cora, Aconchi, Hu\u00e9pac, San Felipe de Jes\u00fas, Ban\u00e1michi y Arizpe.\nEl 15 de septiembre se cre\u00f3 un fideicomiso inicial de 2 mil millones de pesos para resarcir da\u00f1os, y fue cerrado en febrero del 2017, sin cumplir las promesas.\nCon respecto a la remediaci\u00f3n del r\u00edo, Grupo M\u00e9xico envi\u00f3 una cuadrilla de trabajadores a levantar tierra contaminada a unos pocos metros de la mina, y esto s\u00f3lo para expandirse de manera ilegal, acusaron los afectados.\nAseguraron que adem\u00e1s de contaminada la fuente de abastecimiento de agua, se est\u00e1 secando porque Grupo M\u00e9xico tiene concesionados 125 pozos de extracci\u00f3n para continuar con sus procesos de lixiviado de metales.", "text": "HERMOSILLO, Son., agosto 6 (EL UNIVERSAL).- A cuatro a\u00f1os del derrame de t\u00f3xicos a los r\u00edos Bacanuchi y Sonora, por parte de la empresa Buenavista del Cobre, los pobladores padecen el incumplimiento en la remediaci\u00f3n y resarcimiento de da\u00f1os \"y yo tambi\u00e9n estoy de acuerdo y exijo a la federaci\u00f3n para que haga cumplir a la empresa los compromisos ya establecidos\", dijo la gobernadora Claudia Pavlovich.\n\nEl 6 de agosto del 2014 la minera subsidiaria de Grupo M\u00e9xico verti\u00f3 40 millones de litros de acidulados y otros metales venenosos a los r\u00edos, provoc\u00f3 la contaminaci\u00f3n de las cuencas y dej\u00f3 alrededor de 23 mil personas sin agua potable.\n\nEn un inicio utilizaron agua contaminada para consumo humano y aseo personal, as\u00ed como para las actividades agr\u00edcolas y pecuarias; cientos de personas enfermaron. Se cerraron 36 pozos ubicados a 500 metros de los m\u00e1rgenes del R\u00edo Sonora ubicados en los municipios de Ures, Bavi\u00e1cora, Aconchi, Hu\u00e9pac, San Felipe de Jes\u00fas, Ban\u00e1michi y Arizpe.\n\nEl 15 de septiembre se cre\u00f3 un fideicomiso inicial de 2 mil millones de pesos para resarcir da\u00f1os, y fue cerrado en febrero del 2017, sin cumplir las promesas. El compromiso era reubicar los pozos, construir 36 plantas potabilizadoras de agua separadoras de metales y la construcci\u00f3n de la Unidad de Vigilancia Epidemiol\u00f3gica y Ambiental de Sonora (UVEAS), no sucedi\u00f3.\n\nCon respecto a la reparaci\u00f3n de da\u00f1os, se les pagaron 15 mil pesos por cada toma de agua, se instalaron tinacos y se pagaron p\u00e9rdidas por actividad productiva en comercio, agricultura y ganader\u00eda. Los pagos fueron insuficientes e inequitativos, acusaron los pobladores.\n\nCon respecto a la remediaci\u00f3n del r\u00edo, Grupo M\u00e9xico envi\u00f3 una cuadrilla de trabajadores a levantar tierra contaminada a unos pocos metros de la mina, y esto s\u00f3lo para expandirse de manera ilegal, acusaron los afectados.\n\nEn este sentido, la gobernadora Claudia Pavlovich dijo: \"Yo tambi\u00e9n estoy de acuerdo con los pobladores y exijo a la federaci\u00f3n para que haga cumplir los compromisos ya establecidos, ni m\u00e1s ni menos que eso, respecto al fideicomiso, pues ya llegamos \u0096al gobierno- cuando eso ya estaba pr\u00e1cticamente finiquitado y es algo que la empresa y la federaci\u00f3n tendr\u00e1n que explicar.\n\nEl grupo ambientalista Proyecto sobre Organizaci\u00f3n, Desarrollo, Educaci\u00f3n e Investigaci\u00f3n (PODER) tiene en proceso dos demandas en contra de Grupo M\u00e9xico; una por un nuevo represo de t\u00f3xicos y otra por la reparaci\u00f3n de da\u00f1os y resarcimiento econ\u00f3mico de los afectados, las cuales fueron atra\u00eddas por la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n (SCJN).\n\nEsto en base a los resultados de un estudio que realiz\u00f3 la UNAM en el 2015, donde se encontraron concentraciones de metales que superan las normas nacionales y referencias internacionales en cultivos, bovinos y animales dom\u00e9sticos. Tambi\u00e9n en alimentos como frutas, verduras, hortalizas, granos, l\u00e1cteos y c\u00e1rnicos.\n\nLos metales producen bio acumulaci\u00f3n en el organismo humano, y los da\u00f1os son incuantificables, determin\u00f3 PODER sobre el estudio de expertos de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (UNAM), sobre el impacto del derrame de t\u00f3xicos al R\u00edo Sonora. La soluci\u00f3n \u00e1cida vertida al R\u00edo Bacanuhi-Sonora conten\u00eda altas concentraciones de Hierro (Fe), Aluminio (Al), Cobre (Cu), Manganeso (Mn) y Ars\u00e9nico (As), adem\u00e1s de Plomo (PB), Zinc (Zn), Cadmio (CD) y Niquel (Ni). Tambi\u00e9n da\u00f1\u00f3 al medio ambiente.\n\nAl cumplirse cuatro a\u00f1os del derrame en el R\u00edo Sonora, decenas de pobladores se reunieron en la plaza principal del ayuntamiento de Ures, donde expresaron la dif\u00edcil situaci\u00f3n en que se encuentran y la omisi\u00f3n de las autoridades para obligar a la empresa a resarcir y remediar los da\u00f1os ocasionados. Aseguraron que adem\u00e1s de contaminada la fuente de abastecimiento de agua, se est\u00e1 secando porque Grupo M\u00e9xico tiene concesionados 125 pozos de extracci\u00f3n para continuar con sus procesos de lixiviado de metales.\n\nAmbientalistas y representantes de las cuencas del R\u00edo Sonora, enviaron hoy una carta al presidente de la Rep\u00fablica electo, Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, donde le piden que en cuanto le sea posible como m\u00e1xima autoridad en el pa\u00eds, le ponga atenci\u00f3n inmediata al ecocidio que ha dejado sin subsistencia a miles de personas de esa regi\u00f3n.", "ej_keywords": [["Ambientalista", 1], ["Ecocidio", 1]], "address": "city: BUENAVISTA", "location": ["23.3044444444", "-102.984444444"]}}, {"type": "Feature", "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-101.971944444, 22.1944444444]}, "properties": {"title": "Pemex niega que pretenda usar \u2018fracking\u2019 en San Luis Potos\u00ed", "date": null, "authors": "Vanguardia", "image": "https://www.vanguardia.com.mx/sites/default/files/favicon_3.png", "movies": [], "url": "https://www.vanguardia.com.mx/articulo/pemex-niega-que-pretenda-usar-fracking-en-san-luis-potosi", "summary": "Respuesta del corresponsalSi Petr\u00f3leos Mexicanos no cuenta con un proyecto para extraer hidrocarburos con el m\u00e9todo de fractura hidr\u00e1ulica (fracking) en la regi\u00f3n de la Huasteca potosina, deber\u00eda explicar por qu\u00e9, v\u00eda Pemex Exploraci\u00f3n y Producci\u00f3n, el 26 de octubre de 2017 solicit\u00f3 a la Secretar\u00eda de la Defensa Nacional autorizaci\u00f3n para adquirir 190 mil toneladas de \u2018\u2018alto explosivo\u2019\u2019 y miles de detonadores y cargas de ciclonita que, conforme al permiso castrense con n\u00famero de oficio SM/0006 y de expediente XVI/272-1/63, deber\u00e1n ser utilizadas exclusivamente durante el presente a\u00f1o en las asignaciones petroleras AE-0391-M-\u00c9bano y AE-0392-M-P\u00e1nuco, que abarca los municipios de \u00c9bano, San Antonio, Tamu\u00edn, Tanlaj\u00e1s, San Vicente y Tancuayalab, San Luis Potos\u00ed (se anexa copia de documento oficial).\nTambi\u00e9n Pemex podr\u00eda explicar al pueblo de M\u00e9xico por qu\u00e9 la compa\u00f1\u00eda estadunidense Schlumberger Offshore Services NV, especializada en fracturaci\u00f3n de roca con explosivos \u2018\u2018a varios kil\u00f3metros de profundidad\u2019\u2019, comenz\u00f3 a realizar gestiones ante los alcaldes de varios municipios potosinos, solicitando mediante oficios su \u2018\u2018anuencia\u2019\u2019 para los trabajos de perforaci\u00f3n en los pozos petroleros que \u2018\u2018pertenecen a Pemex\u2019\u2019 (se anexa copia de oficio de Schlumberger Offshore Services NV a Juan Ignacio Martina, presidente municipal de Tanlaj\u00e1s).\n\u00bfConoce Pemex la raz\u00f3n por la cual la compa\u00f1\u00eda Schlumberger Offshore Services NV comenz\u00f3 la gesti\u00f3n de los permisos el lunes 2 de julio, exactamente un d\u00eda despu\u00e9s de las elecciones presidenciales, advirtiendo adem\u00e1s en sus oficios a los alcaldes que \u2018\u2018deber\u00e1n abstenerse de solicitarnos m\u00e1s informaci\u00f3n o requerirnos m\u00e1s documentos\u2019\u2019?\n\u00bfPor qu\u00e9 en su carta a la direcci\u00f3n, la paraestatal omite informar que la Comisi\u00f3n Nacional de Hidrocarburos autoriz\u00f3 a su filial Pemex Exploraci\u00f3n y Producci\u00f3n, el pasado viernes 3 de agosto, firmar con las empresas privadas DS Servicios Petroleros y D&S Petroleum SA de CV (compa\u00f1\u00edas creadas en los gobiernos de Vicente Fox Quesada y Felipe Calder\u00f3n Hinojosa), el contrato n\u00famero CNH-M4-\u00c9bano/2018, para el pol\u00edgono AE-0391-M-\u00c9bano?\n\u00bfPor qu\u00e9 la aprobaci\u00f3n y firma del nuevo contrato de Pemex se hizo de manera expedita, s\u00f3lo tres d\u00edas despu\u00e9s de que se efectuara la mayor asamblea popular contra la aplicaci\u00f3n del m\u00e9todo de fractura hidr\u00e1ulica, donde habitantes de 12 municipios de la Huasteca potosina rechazaron dicho proyecto?", "text": "Respuesta del corresponsal\n\nSi Petr\u00f3leos Mexicanos no cuenta con un proyecto para extraer hidrocarburos con el m\u00e9todo de fractura hidr\u00e1ulica (fracking) en la regi\u00f3n de la Huasteca potosina, deber\u00eda explicar por qu\u00e9, v\u00eda Pemex Exploraci\u00f3n y Producci\u00f3n, el 26 de octubre de 2017 solicit\u00f3 a la Secretar\u00eda de la Defensa Nacional autorizaci\u00f3n para adquirir 190 mil toneladas de \u2018\u2018alto explosivo\u2019\u2019 y miles de detonadores y cargas de ciclonita que, conforme al permiso castrense con n\u00famero de oficio SM/0006 y de expediente XVI/272-1/63, deber\u00e1n ser utilizadas exclusivamente durante el presente a\u00f1o en las asignaciones petroleras AE-0391-M-\u00c9bano y AE-0392-M-P\u00e1nuco, que abarca los municipios de \u00c9bano, San Antonio, Tamu\u00edn, Tanlaj\u00e1s, San Vicente y Tancuayalab, San Luis Potos\u00ed (se anexa copia de documento oficial).\n\nTambi\u00e9n Pemex podr\u00eda explicar al pueblo de M\u00e9xico por qu\u00e9 la compa\u00f1\u00eda estadunidense Schlumberger Offshore Services NV, especializada en fracturaci\u00f3n de roca con explosivos \u2018\u2018a varios kil\u00f3metros de profundidad\u2019\u2019, comenz\u00f3 a realizar gestiones ante los alcaldes de varios municipios potosinos, solicitando mediante oficios su \u2018\u2018anuencia\u2019\u2019 para los trabajos de perforaci\u00f3n en los pozos petroleros que \u2018\u2018pertenecen a Pemex\u2019\u2019 (se anexa copia de oficio de Schlumberger Offshore Services NV a Juan Ignacio Martina, presidente municipal de Tanlaj\u00e1s).\n\n\u00bfConoce Pemex la raz\u00f3n por la cual la compa\u00f1\u00eda Schlumberger Offshore Services NV comenz\u00f3 la gesti\u00f3n de los permisos el lunes 2 de julio, exactamente un d\u00eda despu\u00e9s de las elecciones presidenciales, advirtiendo adem\u00e1s en sus oficios a los alcaldes que \u2018\u2018deber\u00e1n abstenerse de solicitarnos m\u00e1s informaci\u00f3n o requerirnos m\u00e1s documentos\u2019\u2019?\n\n\u00bfPor qu\u00e9 en su carta a la direcci\u00f3n, la paraestatal omite informar que la Comisi\u00f3n Nacional de Hidrocarburos autoriz\u00f3 a su filial Pemex Exploraci\u00f3n y Producci\u00f3n, el pasado viernes 3 de agosto, firmar con las empresas privadas DS Servicios Petroleros y D&S Petroleum SA de CV (compa\u00f1\u00edas creadas en los gobiernos de Vicente Fox Quesada y Felipe Calder\u00f3n Hinojosa), el contrato n\u00famero CNH-M4-\u00c9bano/2018, para el pol\u00edgono AE-0391-M-\u00c9bano?\n\n\u00bfPor qu\u00e9 la aprobaci\u00f3n y firma del nuevo contrato de Pemex se hizo de manera expedita, s\u00f3lo tres d\u00edas despu\u00e9s de que se efectuara la mayor asamblea popular contra la aplicaci\u00f3n del m\u00e9todo de fractura hidr\u00e1ulica, donde habitantes de 12 municipios de la Huasteca potosina rechazaron dicho proyecto?", "ej_keywords": [["Fracking", 1]], "address": "city: MEXICANOS", "location": ["22.1944444444", "-101.971944444"]}}, {"type": "Feature", "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-101.971944444, 22.1944444444]}, "properties": {"title": "Pemex niega que pretenda usar \u2018fracking\u2019 en San Luis Potos\u00ed", "date": null, "authors": "Vanguardia", "image": "https://www.vanguardia.com.mx/sites/default/files/favicon_3.png", "movies": [], "url": "http://file.vanguardia.com.mx/articulo/pemex-niega-que-pretenda-usar-fracking-en-san-luis-potosi", "summary": "Respuesta del corresponsalSi Petr\u00f3leos Mexicanos no cuenta con un proyecto para extraer hidrocarburos con el m\u00e9todo de fractura hidr\u00e1ulica (fracking) en la regi\u00f3n de la Huasteca potosina, deber\u00eda explicar por qu\u00e9, v\u00eda Pemex Exploraci\u00f3n y Producci\u00f3n, el 26 de octubre de 2017 solicit\u00f3 a la Secretar\u00eda de la Defensa Nacional autorizaci\u00f3n para adquirir 190 mil toneladas de \u2018\u2018alto explosivo\u2019\u2019 y miles de detonadores y cargas de ciclonita que, conforme al permiso castrense con n\u00famero de oficio SM/0006 y de expediente XVI/272-1/63, deber\u00e1n ser utilizadas exclusivamente durante el presente a\u00f1o en las asignaciones petroleras AE-0391-M-\u00c9bano y AE-0392-M-P\u00e1nuco, que abarca los municipios de \u00c9bano, San Antonio, Tamu\u00edn, Tanlaj\u00e1s, San Vicente y Tancuayalab, San Luis Potos\u00ed (se anexa copia de documento oficial).\nTambi\u00e9n Pemex podr\u00eda explicar al pueblo de M\u00e9xico por qu\u00e9 la compa\u00f1\u00eda estadunidense Schlumberger Offshore Services NV, especializada en fracturaci\u00f3n de roca con explosivos \u2018\u2018a varios kil\u00f3metros de profundidad\u2019\u2019, comenz\u00f3 a realizar gestiones ante los alcaldes de varios municipios potosinos, solicitando mediante oficios su \u2018\u2018anuencia\u2019\u2019 para los trabajos de perforaci\u00f3n en los pozos petroleros que \u2018\u2018pertenecen a Pemex\u2019\u2019 (se anexa copia de oficio de Schlumberger Offshore Services NV a Juan Ignacio Martina, presidente municipal de Tanlaj\u00e1s).\n\u00bfConoce Pemex la raz\u00f3n por la cual la compa\u00f1\u00eda Schlumberger Offshore Services NV comenz\u00f3 la gesti\u00f3n de los permisos el lunes 2 de julio, exactamente un d\u00eda despu\u00e9s de las elecciones presidenciales, advirtiendo adem\u00e1s en sus oficios a los alcaldes que \u2018\u2018deber\u00e1n abstenerse de solicitarnos m\u00e1s informaci\u00f3n o requerirnos m\u00e1s documentos\u2019\u2019?\n\u00bfPor qu\u00e9 en su carta a la direcci\u00f3n, la paraestatal omite informar que la Comisi\u00f3n Nacional de Hidrocarburos autoriz\u00f3 a su filial Pemex Exploraci\u00f3n y Producci\u00f3n, el pasado viernes 3 de agosto, firmar con las empresas privadas DS Servicios Petroleros y D&S Petroleum SA de CV (compa\u00f1\u00edas creadas en los gobiernos de Vicente Fox Quesada y Felipe Calder\u00f3n Hinojosa), el contrato n\u00famero CNH-M4-\u00c9bano/2018, para el pol\u00edgono AE-0391-M-\u00c9bano?\n\u00bfPor qu\u00e9 la aprobaci\u00f3n y firma del nuevo contrato de Pemex se hizo de manera expedita, s\u00f3lo tres d\u00edas despu\u00e9s de que se efectuara la mayor asamblea popular contra la aplicaci\u00f3n del m\u00e9todo de fractura hidr\u00e1ulica, donde habitantes de 12 municipios de la Huasteca potosina rechazaron dicho proyecto?", "text": "Respuesta del corresponsal\n\nSi Petr\u00f3leos Mexicanos no cuenta con un proyecto para extraer hidrocarburos con el m\u00e9todo de fractura hidr\u00e1ulica (fracking) en la regi\u00f3n de la Huasteca potosina, deber\u00eda explicar por qu\u00e9, v\u00eda Pemex Exploraci\u00f3n y Producci\u00f3n, el 26 de octubre de 2017 solicit\u00f3 a la Secretar\u00eda de la Defensa Nacional autorizaci\u00f3n para adquirir 190 mil toneladas de \u2018\u2018alto explosivo\u2019\u2019 y miles de detonadores y cargas de ciclonita que, conforme al permiso castrense con n\u00famero de oficio SM/0006 y de expediente XVI/272-1/63, deber\u00e1n ser utilizadas exclusivamente durante el presente a\u00f1o en las asignaciones petroleras AE-0391-M-\u00c9bano y AE-0392-M-P\u00e1nuco, que abarca los municipios de \u00c9bano, San Antonio, Tamu\u00edn, Tanlaj\u00e1s, San Vicente y Tancuayalab, San Luis Potos\u00ed (se anexa copia de documento oficial).\n\nTambi\u00e9n Pemex podr\u00eda explicar al pueblo de M\u00e9xico por qu\u00e9 la compa\u00f1\u00eda estadunidense Schlumberger Offshore Services NV, especializada en fracturaci\u00f3n de roca con explosivos \u2018\u2018a varios kil\u00f3metros de profundidad\u2019\u2019, comenz\u00f3 a realizar gestiones ante los alcaldes de varios municipios potosinos, solicitando mediante oficios su \u2018\u2018anuencia\u2019\u2019 para los trabajos de perforaci\u00f3n en los pozos petroleros que \u2018\u2018pertenecen a Pemex\u2019\u2019 (se anexa copia de oficio de Schlumberger Offshore Services NV a Juan Ignacio Martina, presidente municipal de Tanlaj\u00e1s).\n\n\u00bfConoce Pemex la raz\u00f3n por la cual la compa\u00f1\u00eda Schlumberger Offshore Services NV comenz\u00f3 la gesti\u00f3n de los permisos el lunes 2 de julio, exactamente un d\u00eda despu\u00e9s de las elecciones presidenciales, advirtiendo adem\u00e1s en sus oficios a los alcaldes que \u2018\u2018deber\u00e1n abstenerse de solicitarnos m\u00e1s informaci\u00f3n o requerirnos m\u00e1s documentos\u2019\u2019?\n\n\u00bfPor qu\u00e9 en su carta a la direcci\u00f3n, la paraestatal omite informar que la Comisi\u00f3n Nacional de Hidrocarburos autoriz\u00f3 a su filial Pemex Exploraci\u00f3n y Producci\u00f3n, el pasado viernes 3 de agosto, firmar con las empresas privadas DS Servicios Petroleros y D&S Petroleum SA de CV (compa\u00f1\u00edas creadas en los gobiernos de Vicente Fox Quesada y Felipe Calder\u00f3n Hinojosa), el contrato n\u00famero CNH-M4-\u00c9bano/2018, para el pol\u00edgono AE-0391-M-\u00c9bano?\n\n\u00bfPor qu\u00e9 la aprobaci\u00f3n y firma del nuevo contrato de Pemex se hizo de manera expedita, s\u00f3lo tres d\u00edas despu\u00e9s de que se efectuara la mayor asamblea popular contra la aplicaci\u00f3n del m\u00e9todo de fractura hidr\u00e1ulica, donde habitantes de 12 municipios de la Huasteca potosina rechazaron dicho proyecto?", "ej_keywords": [["Fracking", 1]], "address": "city: MEXICANOS", "location": ["22.1944444444", "-101.971944444"]}}, {"type": "Feature", "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-101.971944444, 22.1944444444]}, "properties": {"title": "Contrato de Pemex para extraer gas shale en Coahuila mediante fracking, se va a respetar: Cl\u00faster de Energ\u00eda", "date": null, "authors": "Vanguardia", "image": "https://www.vanguardia.com.mx/sites/default/files/favicon_3.png", "movies": [], "url": "https://www.vanguardia.com.mx/articulo/contrato-de-pemex-para-extraer-gas-shale-en-coahuila-mediante-fracking-se-va-a-respetar-cluster-de-energia", "summary": "A\u00f1adi\u00f3 que buscar\u00e1n un acercamiento con el Gobierno Federal entrante luego de que el virtual Presidente electo, Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, declarara que se va a prohibir la t\u00e9cnica del fracking.\nAsegur\u00f3 que se trata de una contradicci\u00f3n, pues L\u00f3pez Obrador \u201ctambi\u00e9n ha dicho que van a respetar los contratos, y si los van a respetar el proyecto que est\u00e1 en Coahuila tiene un contrato firmado, de hecho ya est\u00e1n trabajando\u201d.\n\u201cNecesitamos ser prudentes porque lo que ya est\u00e1 firmado va a seguir, yo no tengo duda\u201d, indic\u00f3.\nMontemayor Seguy dijo buscar\u00e1n dialogar con el pr\u00f3ximo Gobierno para exponer el trabajo que realiza el Cl\u00faster de Energ\u00eda de Coahuila.\nLa misi\u00f3n del cl\u00faster es m\u00e1s amplia que la fracturaci\u00f3n, nosotros pensamos y estamos convencidos y creemos que van a respetar la reforma energ\u00e9tica\u201d, expres\u00f3.", "text": "El 27 de marzo pasado, VANGUARDIA public\u00f3 que Coahuila entraba a la era del aprovechamiento de yacimientos no convencionales, luego de que Petr\u00f3leos Mexicanos anunciara la firma del primer contrato de exploraci\u00f3n y explotaci\u00f3n, en el municipio de Hidalgo.\n\n\u201cSe prev\u00e9n inversiones por 617 millones de d\u00f3lares, y se estima alcanzar una producci\u00f3n de alrededor de 117 millones de pies c\u00fabicos diarios de gas en 2021\u201d, detall\u00f3 Pemex entonces.\n\nSobre la revisi\u00f3n de los contratos realizados tras la reforma energ\u00e9tica, que har\u00e1 la administraci\u00f3n de L\u00f3pez Obrador \u2013seg\u00fan ha dicho\u2013, el presidente del cl\u00faster afirm\u00f3 que los hechos en Coahuila no podr\u00e1n ser revertidos, pues se concretaron mediante procesos transparentes.\n\nY respecto al rechazo al fracking, t\u00e9cnica cuestionada por su impacto ambiental y tel\u00farico, coment\u00f3 que \u00e9sta no necesariamente implica una afectaci\u00f3n, pues su regulaci\u00f3n se ha intensificado.\n\nContratos energ\u00e9ticos no est\u00e1n en peligro\n\nEl contrato de la empresa Lewis Energy para extraer, a trav\u00e9s del fracking, hidrocarburos no convencionales en el norte del estado se va a respetar, al igual que todos los contratos que ya est\u00e9n firmados, afirm\u00f3 Rogelio Montemayor Seguy, presidente del Cl\u00faster de Energ\u00eda de Coahuila.\n\nA\u00f1adi\u00f3 que buscar\u00e1n un acercamiento con el Gobierno Federal entrante luego de que el virtual Presidente electo, Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, declarara que se va a prohibir la t\u00e9cnica del fracking.\n\nAsegur\u00f3 que se trata de una contradicci\u00f3n, pues L\u00f3pez Obrador \u201ctambi\u00e9n ha dicho que van a respetar los contratos, y si los van a respetar el proyecto que est\u00e1 en Coahuila tiene un contrato firmado, de hecho ya est\u00e1n trabajando\u201d.\n\nEl presidente del Cl\u00faster de Energ\u00eda afirm\u00f3 que el contrato que firm\u00f3 Lewis Energy con Petr\u00f3leos Mexicanos (Pemex) para invertir m\u00e1s de 600 millones de pesos en el municipio de Hidalgo, Coahuila, no correr\u00eda peligro \u201cporque el costo de romper contratos establecidos con empresas ser\u00eda alt\u00edsimo para M\u00e9xico.\n\n\u201cNecesitamos ser prudentes porque lo que ya est\u00e1 firmado va a seguir, yo no tengo duda\u201d, indic\u00f3.\n\nSe\u00f1al\u00f3 que el gobierno entrante podr\u00e1 revisar los contratos de extracci\u00f3n de hidrocarburos, pero dud\u00f3 que sean revertidos porque \u2013asegur\u00f3\u2013 han sido procesos transparentes.\n\nT\u00c9CNICA EST\u00c1 REGULADA\n\nPor otro lado, Montemayor Seguy explic\u00f3 que la fracturaci\u00f3n hidr\u00e1ulica no necesariamente implica una afectaci\u00f3n al medio ambiente.\n\nSe\u00f1al\u00f3 que la regulaci\u00f3n se ha intensificado debido a que es una t\u00e9cnica que se utiliza para la extracci\u00f3n tanto de hidrocarburos convencionales como los no convencionales.\n\n\u201cNo puedes usar agua potable, por ejemplo, tienen que ser aguas que no tengan otro uso m\u00e1s que ese. Se tardaron casi dos a\u00f1os en que estuvieran esas regulaciones, est\u00e1n bastante avanzadas\u201d, dijo.\n\nSobre las licitaciones pendientes para la extracci\u00f3n de hidrocarburos en Coahuila, indic\u00f3 que la participaci\u00f3n de las empresas interesadas estar\u00e1 sujeta al nuevo Gobierno Federal, se concreten o no las propuestas que han adelantado L\u00f3pez Obrador y su equipo.\n\nMontemayor Seguy dijo buscar\u00e1n dialogar con el pr\u00f3ximo Gobierno para exponer el trabajo que realiza el Cl\u00faster de Energ\u00eda de Coahuila.\n\n\u201cA\u00fan no tenemos un acercamiento formalmente, pero nos interesa y estamos buscando. La misi\u00f3n del cl\u00faster es m\u00e1s amplia que la fracturaci\u00f3n, nosotros pensamos y estamos convencidos y creemos que van a respetar la reforma energ\u00e9tica\u201d, expres\u00f3.\n\nMontemayor expuso que esperar\u00e1n a que L\u00f3pez Obrador asuma el cargo, pues ahora es dif\u00edcil predecir el futuro del rubro energ\u00e9tico del Pa\u00eds porque sus propuestas de son s\u00f3lo eso, y en algunos casos resultan contradictorias.\n\n\u00bfCu\u00e1l es el potencial de Coahuila en el rubro energ\u00e9tico?\n\n\u201cDe la reserva de gas en M\u00e9xico, el 45 por ciento del gas no convencional est\u00e1 en Coahuila, es un dato revelador porque adem\u00e1s las reservas de M\u00e9xico ocupan el sexto lugar a nivel mundial y casi la mitad est\u00e1 aqu\u00ed\u201d.\n\n\u00bfCu\u00e1l es la principal amenaza para el desarrollo energ\u00e9tico en el estado?\n\n\u201cAhorita el mayor obst\u00e1culo que vemos es el grupo acerero del norte, que tienen bloqueadas las licitaciones por un amparo que interpusieron. Sabemos que hay m\u00e1s de 160 campos que podr\u00edan licitarse\u201d.\n\n\u00bfCu\u00e1l es el panorama para el rubro con el gobierno entrante?\n\n\u201cFalta por ver (\u2026) el presidente dice cosas generales, luego su equipo las aterriza. Estamos a la expectativa\u201d.\n\n\u00bfQu\u00e9 pasar\u00e1 con las inversiones pendientes para la extracci\u00f3n?\n\n\u201cVa a depender de qu\u00e9 tanto inter\u00e9s haya de empresas de participar y de la actitud del nuevo gobierno, despu\u00e9s del primero de diciembre que se empiecen a ver las cosas. Si se mantiene la reforma energ\u00e9tica, supongo que habr\u00e1 inter\u00e9s y participar\u00e1n\u201d.", "ej_keywords": [["Fracking", 1]], "address": "city: MEXICANOS", "location": ["22.1944444444", "-101.971944444"]}}, {"type": "Feature", "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-102.914444444, 21.5597222222]}, "properties": {"title": "Hidalgo, quinto lugar nacional en producci\u00f3n de tuna", "date": null, "authors": ["Francisco Hern\u00e1ndez"], "image": "https://cdn.oem.com.mx/elsoldehidalgo/2018/08/r-40.jpg", "movies": [], "url": "https://www.elsoldehidalgo.com.mx/local/hidalgo-quinto-lugar-nacional-en-produccion-de-tuna", "summary": "Pachuca, Hidalgo.- De acuerdo con informaci\u00f3n oficial de la Secretar\u00eda de Agricultura, Ganader\u00eda, Desarrollo Rural Pesca y Alimentaci\u00f3n (SAGARPA), el estado de Hidalgo ocupa el quinto lugar a nivel nacional en producci\u00f3n de tuna.\nSu volumen anual es de poco m\u00e1s de 21 mil toneladas, lo que representa 4.61 por ciento del consumo en el pa\u00eds.\nMientras que en Hidalgo suman un promedio de 4 mil 700 hect\u00e1reas, en el Estado de M\u00e9xico ya son 17 mil, y en Zacatecas, 11 mil.\nCon poca diferente entre ellos, est\u00e1n El Arenal, Huichapan, San Salvador y Epazoyucan, cuya \u00faltima producci\u00f3n registrada es de mil 588, mil 535, mil 339 y mil 20, respectivamente.\nEl Servicio de Informaci\u00f3n Agroalimentaria y Pesquera (SIAP) y el Anuario Estad\u00edstico Nacional de la Producci\u00f3n Agr\u00edcola revelaron que en 2008 la producci\u00f3n en Hidalgo fue de 36 mil toneladas; en 2012, 26 mil, y en 2018, 21 mil.", "text": "Pachuca, Hidalgo.- De acuerdo con informaci\u00f3n oficial de la Secretar\u00eda de Agricultura, Ganader\u00eda, Desarrollo Rural Pesca y Alimentaci\u00f3n (SAGARPA), el estado de Hidalgo ocupa el quinto lugar a nivel nacional en producci\u00f3n de tuna.\n\nSu volumen anual es de poco m\u00e1s de 21 mil toneladas, lo que representa 4.61 por ciento del consumo en el pa\u00eds.\n\nSolamente lo superan, en ascendencia, Guanajuato, con 22 mil 577; Zacatecas, poco m\u00e1s de 94 mil; Puebla, casi 101 mil, y Estado de M\u00e9xico, 190 mil 500.\n\nEn cambio, Hidalgo supera en producci\u00f3n ha estados que destacaron en alg\u00fan momento en los primeros lugares, como San Luis Potos\u00ed y Jalisco, con 15 y 12 mil, respectivamente.\n\nLo anterior se ve reflejado en el n\u00famero de hect\u00e1reas que se cultivan en cada entidad.\n\nMientras que en Hidalgo suman un promedio de 4 mil 700 hect\u00e1reas, en el Estado de M\u00e9xico ya son 17 mil, y en Zacatecas, 11 mil.\n\nEn lo local, el municipio que m\u00e1s produce tunas es Actopan, con un promedio anual de m\u00e1s de cinco mil toneladas, equivalente a 24 por ciento de producci\u00f3n estatal.\n\nLe sigue Zempoala, con 2 mil 979, y San Agust\u00edn Tlaxiaca, con 2 mil 694.\n\nCon poca diferente entre ellos, est\u00e1n El Arenal, Huichapan, San Salvador y Epazoyucan, cuya \u00faltima producci\u00f3n registrada es de mil 588, mil 535, mil 339 y mil 20, respectivamente.\n\nSeg\u00fan fuentes oficiales, la producci\u00f3n decreci\u00f3 notablemente en los \u00faltimos ocho a\u00f1os.\n\nEl Servicio de Informaci\u00f3n Agroalimentaria y Pesquera (SIAP) y el Anuario Estad\u00edstico Nacional de la Producci\u00f3n Agr\u00edcola revelaron que en 2008 la producci\u00f3n en Hidalgo fue de 36 mil toneladas; en 2012, 26 mil, y en 2018, 21 mil.\n\nFinalmente, se dio a conocer que la producci\u00f3n de 2016 y 2017 se mantuvo.", "ej_keywords": [["Pesca", 1]], "address": "city: FUENTES", "location": ["21.5597222222", "-102.914444444"]}}, {"type": "Feature", "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-109.935833333, 27.3455555556]}, "properties": {"title": "\u00bfRecuerdas la planta que iba a generar energ\u00eda con basura? Est\u00e1n cerca de cancelarla", "date": null, "authors": ["Daniela Loredo"], "image": "http://elfinanciero.com.mx/uploads/2018/08/06/6dd3e6a48b1533607013_standard_desktop_fullhd.png", "movies": [], "url": "http://www.elfinanciero.com.mx/economia/recuerdas-la-planta-que-iba-a-generar-energia-con-basura-estan-cerca-de-cancelarla", "summary": "\u201cNo vamos a continuar con el proyecto de la planta termovalorizadora ni el biodigestor.\nLa mayor deuda en la historia de la Ciudad sin justificaci\u00f3n ambiental.\nEn dos meses presentaremos nuestro plan integral de manejo de residuos s\u00f3lidos para la Ciudad\u201d, escribi\u00f3 Sheinbaum en su cuenta de Twitter el pasado 1 de agosto.\nNo vamos a continuar con el proyecto de la planta termovalorizadora ni el biodigestor.\nEn dos meses presentaremos nuestro plan integral de manejo de residuos s\u00f3lidos para la Ciudad.", "text": "La planta que pretend\u00eda convertir 4 mil 500 toneladas de basura inorg\u00e1nica de la Ciudad de M\u00e9xico en energ\u00eda y as\u00ed alimentar a las 12 l\u00edneas del Sistema de Transporte Colectivo Metro podr\u00eda no llevarse a cabo una vez que entre en funciones la futura jefa de Gobierno, Claudia Sheinbaum.\n\n\u201cNo vamos a continuar con el proyecto de la planta termovalorizadora ni el biodigestor. La mayor deuda en la historia de la Ciudad sin justificaci\u00f3n ambiental. En dos meses presentaremos nuestro plan integral de manejo de residuos s\u00f3lidos para la Ciudad\u201d, escribi\u00f3 Sheinbaum en su cuenta de Twitter el pasado 1 de agosto.\n\nNo vamos a continuar con el proyecto de la planta termovalorizadora ni el biodigestor. La mayor deuda en la historia de la Ciudad sin justificaci\u00f3n ambiental. En dos meses presentaremos nuestro plan integral de manejo de residuos s\u00f3lidos para la Ciudad. \u2014 Claudia Sheinbaum (@Claudiashein) 31 de julio de 2018\n\nLa empresa francesa Veolia ser\u00eda la responsable de ejecutar este proyecto que mediante este complejo, aprovechar\u00eda el poder calor\u00edfico de los residuos s\u00f3lidos urbanos de la CDMX y se preve\u00eda, entrar\u00eda en operaci\u00f3n en 2021.\n\nCancelar la planta termovalorizadora implicar\u00eda que se contin\u00fae enterrando la basura, hecho que de acuerdo con Veolia, traer\u00eda consecuencias econ\u00f3micas y ambientales, entre ellas que el costo de la energ\u00eda el\u00e9ctrica aumente significativamente ante la demanda de la misma en el mercado o que se contin\u00fae con la emisi\u00f3n de 700 mil toneladas de CO2 anualmente por el traslado y disposici\u00f3n final de la basura en rellenos sanitarios.\n\nActualmente de acuerdo con cifras de la Agencia de Gesti\u00f3n Urbana el Gobierno, la Ciudad de M\u00e9xico gasta 2,600 millones de pesos anuales para el traslado de la basura y el abastecimiento de electricidad para el Metro por lo que para el a\u00f1o 2051 sin la Planta de Termovalorizaci\u00f3n habr\u00e1 pagado un aproximado de 78 mil millones de pesos.", "ej_keywords": [["Basura", 1]], "address": "city: MERCADO", "location": ["27.3455555556", "-109.935833333"]}}, {"type": "Feature", "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-102.913333333, 21.8641666667]}, "properties": {"title": "AMLO pide ayuda gratis a ingenieros para el nuevo aeropuerto", "date": null, "authors": "El Financiero", "image": "http://elfinanciero.com.mx/uploads/2018/08/06/e474e852081533573058_standard_desktop_fullhd.jpeg", "movies": [], "url": "http://www.elfinanciero.com.mx/nacional/lopez-obrador-se-reune-con-ingenieros-slim-entre-los-asistentes", "summary": "Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, virtual presidente electo, pidi\u00f3 a los ingenieros de M\u00e9xico lo ayuden, sin cobrar, para definir el futuro del Nuevo Aeropuerto de Internacional de M\u00e9xico (NAIM).\n\", dijo L\u00f3pez Obrador este lunes en reuni\u00f3n con ingenieros, en donde estuvo presente Carlos Slim Hel\u00fa.\nEl pr\u00f3ximo 15 de agosto es la fecha en la que el grupo de t\u00e9cnicos del virtual presidente electo de M\u00e9xico presente su dictamen sobre el NAIM.\nAsimismo, L\u00f3pez Obrador present\u00f3 este lunes sus 25 programas prioritarios en infraestructura y desarrollo social a implementar durante su administraci\u00f3n.\nAl evento 'Ingenier\u00eda es soberan\u00eda' asistieron miembros de la Academia Mexicana de Ingenier\u00eda, del Colegio de Ingenieros Civiles de M\u00e9xico y de la Uni\u00f3n Mexicana de Asociaciones de Ingenieros.", "text": "Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, virtual presidente electo, pidi\u00f3 a los ingenieros de M\u00e9xico lo ayuden, sin cobrar, para definir el futuro del Nuevo Aeropuerto de Internacional de M\u00e9xico (NAIM).\n\n\"Yo les pido que ese dictamen lo revisen y que ustedes nos den su punto de vista como un grupo de asesores, \u00bfqui\u00e9nes mejores que ustedes? Adem\u00e1s, no vamos a pagar nada. Nos va a salir gratis. O, \u00bfa poco nos van a cobrar?\", dijo L\u00f3pez Obrador este lunes en reuni\u00f3n con ingenieros, en donde estuvo presente Carlos Slim Hel\u00fa.\n\nEl pr\u00f3ximo 15 de agosto es la fecha en la que el grupo de t\u00e9cnicos del virtual presidente electo de M\u00e9xico presente su dictamen sobre el NAIM.\n\nTras ello, este informe ser\u00e1 turnado a un grupo de ingenieros, quienes lo analizar\u00e1n y dar\u00e1n a conocer su opini\u00f3n el 15 de septiembre.\n\n\"El 15 de septiembre damos a conocer lo que ustedes opinan sobre esto, abrimos un debate ciudadano y luego recogemos la opini\u00f3n de la gente, de todos. Pero no hay que tenerle miedo al pueblo, no hay que tenerle miedo a la gente\", indic\u00f3 el exjefe de Gobierno de la Ciudad de M\u00e9xico.\n\nAsimismo, L\u00f3pez Obrador present\u00f3 este lunes sus 25 programas prioritarios en infraestructura y desarrollo social a implementar durante su administraci\u00f3n.\n\nLos programas son los siguientes:\n\nAeropuerto de la Ciudad de M\u00e9xico Desarrollo del Istmo de Tehuantepec Tren Maya Caminos rurales Comunicar el pa\u00eds con internet Reconstrucci\u00f3n tras el sismo del 19 de septiembre Programa de Desarrollo Urbano en colonias marginadas Aumento al doble de la pensi\u00f3n de adultos Pensi\u00f3n a discapacitados pobres Un mill\u00f3n de \u00e1rboles frutales y maderables J\u00f3venes Construyendo el Futuro Becas para todos los estudiantes de preparatoria del pa\u00eds 100 universidades p\u00fablicas Apoyar los cultivos b\u00e1sicos para no comprar ma\u00edz, arroz y frijol en el extranjero. Rehabilitar la empresa de fertilizantes Canasta b\u00e1sica de alimentos Cr\u00e9dito ganadero a la palabra Zona franca en la frontera con Estados Unidos Desarrollo minero Apoyo a Pymes Producci\u00f3n de Petr\u00f3leo y gas Rehabilitaci\u00f3n a refiner\u00edas Construcci\u00f3n de refiner\u00eda en Dos Bocas, Tabasco Desarrollo de energ\u00edas alternativas Atenci\u00f3n m\u00e9dica y medicamentos gratuitos\n\nEl virtual presidente electo asegur\u00f3 que este paquete de programas tendr\u00e1 como una de sus finalidades evitar la 'migraci\u00f3n' por necesidad.\n\n\"Nadie nos va a estar amenazando de que se van a levantar muros en la frontera porque va a haber crecimiento\", dijo el exjefe de Gobierno en referencia a Donald Trump.\n\n\u201c Nadie nos va a estar amenazando de que se van a levantar muros en la frontera Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador\n\nNombramientos dentro de la SCT\n\nEn tanto, Javier Jimen\u00e9z Espri\u00fa, designado como secretario de Comunicaciones y Transportes, indic\u00f3 que Cedric Iv\u00e1n Escalante ser\u00e1 subsecretario de Infraestructura, mientras que Carlos Mor\u00e1n ser\u00e1 subsecretario de Transporte.\n\nAdem\u00e1s, Salma Jalife ser\u00e1 la subsecretaria de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y las Comunicaciones, H\u00e9ctor L\u00f3pez Guti\u00e9rrez ser\u00e1 coordinador de Puertos y Marina Mercante; Alejandro \u00c1lvarez Reyes-Retana fue nombrado como el titular de la Agencia Reguladora del Transporte Ferroviario y Multimodal, y Sergio Vi\u00f1als Padilla, ser\u00e1 el director de Telecomunicaciones.\n\nPor otra parte, Ascensi\u00f3n Medina, presidente del XXXVII Consejo Directivo del CICM pidi\u00f3 a L\u00f3pez Obrador la creaci\u00f3n de un banco de proyectos para la planeaci\u00f3n de la infraestructura nacional\n\n\"La inversi\u00f3n en infraestructura es la forma m\u00e1s tangible y concreta de transformar una naci\u00f3n para promover el desarrollo\", subray\u00f3 Medina.\n\nAl evento 'Ingenier\u00eda es soberan\u00eda' asistieron miembros de la Academia Mexicana de Ingenier\u00eda, del Colegio de Ingenieros Civiles de M\u00e9xico y de la Uni\u00f3n Mexicana de Asociaciones de Ingenieros.\n\nA L\u00f3pez Obrador lo acompa\u00f1a Javier Jim\u00e9nez Espri\u00fa, designado como secretario de Comunicaciones y Transportes; Roc\u00edo Nahle, pr\u00f3xima secretaria de Energ\u00eda; y V\u00edctor Villalobos Ar\u00e1mbula, quien ser\u00eda secretario de de Agricultura, Ganader\u00eda, Desarrollo Rural, Pesca y Alimentaci\u00f3n.\n\nEl Tribunal Electoral del Poder Judicial de la Federaci\u00f3n sesionar\u00e1 el pr\u00f3ximo mi\u00e9rcoles, fecha en la cual L\u00f3pez Obrador podr\u00eda recibir su constancia de mayor\u00eda como ganador de las elecciones y ser declarado presidente electo.", "ej_keywords": [["Pesca", 1]], "address": "city: TABASCO", "location": ["21.8641666667", "-102.913333333"]}}, {"type": "Feature", "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-94.9702777778, 17.4058333333]}, "properties": {"title": "Ni\u00f1a de SLP gana premio internacional sobre reciclaje", "date": null, "authors": "El Financiero", "image": "http://elfinanciero.com.mx/uploads/2018/08/07/38ccdf8d531533678115_standard_desktop_fullhd.jpeg", "movies": [], "url": "http://www.elfinanciero.com.mx/nacional/nina-de-slp-gana-premio-internacional-sobre-reciclaje", "summary": "\u201cEstoy muy contenta de haber obtenido este premio, creo que este tipo de iniciativas ayudan a que seamos m\u00e1s conscientes de lo importante que es cuidar el medio ambiente y los beneficios que conlleva.\nUna ceremonia de premiaci\u00f3n fue realizada en cada instituci\u00f3n educativa participante, en la que se reconocieron a las tres mejores propuestas locales, quienes recibieron un paquete de \u00fatiles escolares.\nEn total se registraron 2 mil 57, proyectos en todo el pa\u00eds.\n\u201cCuidar del planeta y de los seres vivos que habitan en el mismo es responsabilidad de todos.\n\u201cNo s\u00f3lo somos una compa\u00f1\u00eda enfocada en optimizar los recursos, sino que tambi\u00e9n estamos en la b\u00fasqueda de generar nuevos agentes de cambio que contribuyan a la tarea de cuidar al planeta Tierra.", "text": "Originaria de Tierra Nueva, San Luis Potos\u00ed, Flor Daniela Flores Orocio fue acreedora al premio internacional de la campa\u00f1a educativa 'Alrededor de Iberoam\u00e9rica', ilustrando la importancia de cuidar el planeta para preservar animales por medio del dibujo de un panda y una escultura del mismo realizada con elementos reciclados.\n\nVeolia -empresa especializada en el manejo eficiente del agua, residuos y energ\u00eda a nivel global- dio a conocer el proyecto ganador a nivel nacional de la sexta edici\u00f3n en M\u00e9xico de dicha campa\u00f1a, la cual realiza en alianza con la Organizaci\u00f3n de Estados Iberoamericanos para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura (OEI) -organismo internacional para la cooperaci\u00f3n entre pa\u00edses iberoamericanos en materia de educaci\u00f3n, ciencia, tecnolog\u00eda y cultura.\n\nEl pr\u00f3ximo mes de octubre, Flor y su profesora viajar\u00e1n a Ecuador junto con otros ni\u00f1os de pa\u00edses como Argentina, Brasil, Chile, Colombia, Per\u00fa y del pa\u00eds anfitri\u00f3n, para practicar actividades relacionadas con el medio ambiente y conocer lugares emblem\u00e1ticos de la regi\u00f3n.\n\n\u201cEstoy muy contenta de haber obtenido este premio, creo que este tipo de iniciativas ayudan a que seamos m\u00e1s conscientes de lo importante que es cuidar el medio ambiente y los beneficios que conlleva. En el caso de mi escuela, mis compa\u00f1eros y yo pudimos aprender m\u00e1s sobre la preservaci\u00f3n de los ecosistemas al igual que del proceso del reciclaje por lo que de ahora en adelante podremos aplicarlo de mejor manera\u201d, coment\u00f3 la ganadora del premio.\n\nBajo el eje tem\u00e1tico 'Reciclaje y la Reutilizaci\u00f3n del Pl\u00e1stico' como una forma de contribuir a la protecci\u00f3n de los animales en peligro de extinci\u00f3n, en la edici\u00f3n de 2018 participaron m\u00e1s de 2 mil ni\u00f1os de escuelas p\u00fablicas de 11 estados de la Rep\u00fablica, entre ellos: Aguascalientes, Veracruz, Quer\u00e9taro, San Luis Potos\u00ed, Tamaulipas, Hidalgo, Chiapas y Ciudad de M\u00e9xico.\n\nUna ceremonia de premiaci\u00f3n fue realizada en cada instituci\u00f3n educativa participante, en la que se reconocieron a las tres mejores propuestas locales, quienes recibieron un paquete de \u00fatiles escolares. En total se registraron 2 mil 57, proyectos en todo el pa\u00eds.\n\nDe acuerdo con el estudio 'Los pa\u00edses donde los mam\u00edferos corren m\u00e1s riesgo de extinguirse' de Eco Experts, M\u00e9xico se ubica en la tercera posici\u00f3n a nivel global con 96 especies amenazadas, s\u00f3lo por debajo de Madagascar con 120 e Indonesia con 180. Nuestra naci\u00f3n junto con China, India, Colombia y Per\u00fa se encuentra entre los cinco pa\u00edses llamados 'megadiversos', los cuales albergan entre el 60 y 70 por ciento de la diversidad biol\u00f3gica conocida del planeta, por lo que implementar acciones a favor de los mismos es fundamental.\n\n\u201cCuidar del planeta y de los seres vivos que habitan en el mismo es responsabilidad de todos. Es por ello, que a trav\u00e9s de iniciativas como 'Alrededor de Iberoam\u00e9rica', impulsamos la educaci\u00f3n ambiental para que ni\u00f1os y ni\u00f1as de Am\u00e9rica Latina aprendan desde temprana edad a preservar el mundo y realizar actividades a favor del mismo, lo que a su vez contribuir\u00e1 a salvar m\u00e1s especies de animales que d\u00eda a d\u00eda mueren a causa del consumo de desechos como los pl\u00e1sticos\u201d, coment\u00f3 Lillian Salazar, directora de Comunicaci\u00f3n Corporativa en Veolia M\u00e9xico.\n\nLa campa\u00f1a educativa inici\u00f3 en 2012 con el objetivo de generar una cultura de sustentabilidad, en ni\u00f1os de entre 10 y 11 a\u00f1os, que les ayude a desarrollar actitudes y habilidades pr\u00e1cticas que mejoren su calidad de vida y de los dem\u00e1s.\n\nEn cinco a\u00f1os Veolia y la Organizaci\u00f3n de Estados Iberoamericanos para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura (EOI) han logrado la participaci\u00f3n de m\u00e1s de 40 mil estudiantes de mil 500 escuelas alrededor de Am\u00e9rica Latina, de los cuales 6 mil 835 mil son mexicanos.\n\n\u201cNo s\u00f3lo somos una compa\u00f1\u00eda enfocada en optimizar los recursos, sino que tambi\u00e9n estamos en la b\u00fasqueda de generar nuevos agentes de cambio que contribuyan a la tarea de cuidar al planeta Tierra. Consideramos que este tipo de iniciativas permite formar a los ni\u00f1os de tal manera que las actividades que realizan en la escuela, las puedan replicar en la vida diaria e incluso continuar con ellas a lo largo de los a\u00f1os\u201d, destac\u00f3 la directora de comunicaci\u00f3n de la empresa franco-mexicana.", "ej_keywords": [["Desechos", 1]], "address": "city: COLOMBIA", "location": ["17.4058333333", "-94.9702777778"]}}, {"type": "Feature", "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-95.0083333333, 18.5611111111]}, "properties": {"title": "En plena renegociaci\u00f3n del TLCAN, M\u00e9xico quiere ma\u00edz de Argentina", "date": null, "authors": "El Financiero", "image": "http://elfinanciero.com.mx/uploads/2018/07/31/c6862d63b11533040912_standard_desktop_fullhd.jpeg", "movies": [], "url": "http://www.elfinanciero.com.mx/economia/en-plena-renegociacion-del-tlcan-mexico-quiere-maiz-de-argentina", "summary": "M\u00e9xico, el mayor comprador extranjero de ma\u00edz estadounidense, quiere recibir un mill\u00f3n de toneladas m\u00e9tricas del grano de Argentina ante la prolongaci\u00f3n de las negociaciones para el Tratado de Libre Comercio de Am\u00e9rica del Norte (TLCAN).\nM\u00e9xico quiere diversificar los suministros de ma\u00edz, trigo y soya ante los trastornos del TLCAN.\nM\u00e9xico importa alrededor de 14 millones de toneladas de ma\u00edz amarillo al a\u00f1o, principalmente de Estados Unidos.\nM\u00e9xico tambi\u00e9n quiere hasta 500 mil toneladas de trigo argentino para reemplazar los suministros estadounidenses, detall\u00f3 Salido.\nAdecoagro export\u00f3 38 mil toneladas a M\u00e9xico en el cuarto trimestre, un precursor prometedor, dio a conocer Salido.", "text": "M\u00e9xico, el mayor comprador extranjero de ma\u00edz estadounidense, quiere recibir un mill\u00f3n de toneladas m\u00e9tricas del grano de Argentina ante la prolongaci\u00f3n de las negociaciones para el Tratado de Libre Comercio de Am\u00e9rica del Norte (TLCAN).\n\nAlejandro Salido, director de Aserca, la agencia de comercio agr\u00edcola del Gobierno mexicano, dijo el lunes en una entrevista telef\u00f3nica que un mill\u00f3n de toneladas ser\u00eda un buen comienzo, y que s\u00f3lo se necesitaba que los compradores y vendedores se pusieran de acuerdo.\n\nLos pol\u00edticos mexicanos, incluido el titular de la Secretar\u00eda de Agricultura, Ganader\u00eda, Desarrollo Rural, Pesca y Alimentaci\u00f3n (Sagarpa), Baltazar Hinojosa Ochoa, se reunieron con el Gobierno argentino y hom\u00f3logos de la industria en Buenos Aires la semana pasada, coment\u00f3 Salido.\n\nM\u00e9xico quiere diversificar los suministros de ma\u00edz, trigo y soya ante los trastornos del TLCAN.\n\nGrupos agr\u00edcolas estadounidenses y compa\u00f1\u00edas comerciales, incluida Cargill, han criticado a la administraci\u00f3n de Donald Trump despu\u00e9s de que China impusiera aranceles de represalia sobre la soya estadounidense y las negociaciones del pacto comercial con Canad\u00e1 y M\u00e9xico se estancaran.\n\nUn plan de Estados Unidos para proporcionar 12 mil millones de d\u00f3lares en ayuda a los productores afectados por la guerra comercial probablemente no se ampliar\u00e1 en los pr\u00f3ximos a\u00f1os si la disputa no se resuelve, declar\u00f3 el secretario de Agricultura, Sonny Perdue, la semana pasada.\n\nM\u00e9xico importa alrededor de 14 millones de toneladas de ma\u00edz amarillo al a\u00f1o, principalmente de Estados Unidos. En 2016, los env\u00edos se valoraron en 2 mil 680 millones de d\u00f3lares, seg\u00fan datos del Instituto de Tecnolog\u00eda de Massachusetts.\n\nM\u00e9xico tambi\u00e9n quiere hasta 500 mil toneladas de trigo argentino para reemplazar los suministros estadounidenses, detall\u00f3 Salido. Los agricultores de las Pampas cosechan trigo en diciembre.\n\nLa naci\u00f3n latinoamericana resolvi\u00f3 las objeciones por la calidad despu\u00e9s de las conversaciones del a\u00f1o pasado y los planes para aumentar los env\u00edos tras un cargamento inicial en el cuarto trimestre de 2017.\n\nLos productores argentinos actualmente est\u00e1n cosechando ma\u00edz, y los env\u00edos del grano podr\u00eda realizarse en los pr\u00f3ximos meses. Adecoagro export\u00f3 38 mil toneladas a M\u00e9xico en el cuarto trimestre, un precursor prometedor, dio a conocer Salido.\n\nSe podr\u00eda llegar a un acuerdo con el TLCAN para finales de agosto o la primera semana de septiembre, se\u00f1al\u00f3.", "ej_keywords": [["Pesca", 1]], "address": "city: PESCA", "location": ["18.5611111111", "-95.0083333333"]}}, {"type": "Feature", "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-89.6391666667, 20.86]}, "properties": {"title": "'EPN deja d\u00e9ficits por todos lados y en AMLO, hasta ahora, solo hay un cambio de discurso'", "date": "07/26/18", "authors": ["Por Jos\u00e9 Beltr\u00e1n", "Jos\u00e9 Beltr\u00e1n"], "image": "https://o.aolcdn.com/images/dims3/GLOB/crop/3026x1592+0+217/resize/1200x630!/format/jpg/quality/85/http%3A%2F%2Fo.aolcdn.com%2Fhss%2Fstorage%2Fmidas%2Fcb02064c5dc295b59a58496ae7d4294b%2F206554597%2FEPN_Presidente_Concamin-3.jpg", "movies": [], "url": "https://www.huffingtonpost.com.mx/2018/07/26/epn-deja-deficits-por-todos-lados-y-en-amlo-hasta-ahora-solo-hay-un-cambio-de-discurso_a_23489509/?utm_hp_ref=mx-video", "summary": "El 89% de las y los adolescentes hab\u00edan trabajado antes de ser privados de su libertad, siempre en condiciones precarias y con bajos salarios .\nantes de ser privados de su libertad, siempre en .\nEl 68% consum\u00eda drogas o alcohol antes de ser privados de su libertad.\nantes de ser privados de su libertad.\n\"Yo creo que deja d\u00e9ficits por todos lados, no ha tenido la sensibilidad que deber\u00eda haber tenido.", "text": "\"Ni\u00f1os sicarios\", j\u00f3venes en conflicto con la ley, violencia en casa, en la escuela y en las calles. Si alguien ha estudiado el camino tortuoso por el que han pasado muchos ni\u00f1os y j\u00f3venes privados de su libertad en M\u00e9xico y el reto que implica transformar estas vidas es Elena Azaola, investigadora del Centro de Investigaciones y Estudios Superiores en Antropolog\u00eda Social ( CIESAS).\n\nElena Azaola ha dado voz a estos ni\u00f1os y j\u00f3venes \u2014los olvidados por el Estado, los discriminados por la sociedad \u2014 y ha intentado comprender a trav\u00e9s de encuestas y estudios no solo qui\u00e9n est\u00e1 ah\u00ed, sino c\u00f3mo llegaron ah\u00ed: agresiones de los padres o familiares cercanos, consumo de alcohol y drogas, trabajo infantil, violencia en las aulas, huida temprana de casa y hasta el deseo de imitar un estilo de vida que ven en su entorno.\n\nAMLO y la transici\u00f3n adelantada\n\nAnte la situaci\u00f3n de emergencia que vive el pa\u00eds y frente a la pasividad del gobierno de Enrique Pe\u00f1a Nieto de que \"aqu\u00ed no pasa nada\", Elena Azaola considera que el virtual presidente electo, Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, ha enviado un mensaje durante este periodo de transici\u00f3n adelantada de que tomar\u00e1 las riendas y de un cambio en el discurso, aunque advierte que la situaci\u00f3n es compleja y que no hay soluciones f\u00e1ciles.\n\n\"Yo me quedo con un buen mensaje de que aqu\u00ed urgen hacer cosas (...) me parece bien el cambio de discurso, el giro, aunque desde luego hay que ser conscientes de que es por lo pronto solo un cambio de discurso, que hay una realidad que es tan avasalladora, que son de tal complejidad las violencias, que no va a tener una soluci\u00f3n f\u00e1cil\", dice Azaola Garrido en entrevista con el HuffPost M\u00e9xico.\n\nPara Elena Azaola, la propuesta del pr\u00f3ximo gobierno de amnist\u00eda en delitos graves, si est\u00e1 bien aterrizada, va en el camino correcto, aunque el reto pasa por \"verdaderamente llevarlos a la pr\u00e1ctica s\u00f3lidamente, no con estos tumbos\".\n\nSUSCR\u00cdBETE Y S\u00cdGUENOS Enviarme diariamente por correo electr\u00f3nico los blogs y las notas m\u00e1s destacadas. Ent\u00e9rate de m\u00e1s Newsletter Por favor escribe una direcci\u00f3n de correo electr\u00f3nico \u00a1Gracias por suscribirte! Pronto estar\u00e1s recibiendo un correo para confirmar tu suscripci\u00f3n. Hay un problema para procesar tu solicitud; por favor intenta nuevamente. Twitter\n\nFacebook\n\nPinterest\n\nInstagram\n\nAunque se muestra abierta a la despenalizaci\u00f3n de las drogas anunciada por la exministra Olga S\u00e1nchez Cordero, la secretaria de Gobernaci\u00f3n propuesta por el pr\u00f3ximo gobierno, Azaola tiene dudas de que ser\u00e1 el factor clave que ayudar\u00e1 a reducir dr\u00e1sticamente la violencia, como el a\u00f1o pasado cuando se registraron 25 mil 339 carpetas por homicidio doloso. \"\u00bfPor s\u00ed mismo la legalizaci\u00f3n de las drogas va a disminuir la violencia? Pues no en s\u00ed mismo, yo creo que la violencia tiene tantos rostros, tantas caras, tantas manifestaciones, que desde luego, legalizar las drogas podr\u00eda ser una parte de lo que podr\u00eda contribuir a disminuir la violencia, pero ni en autom\u00e1tico, ni todas las violencias\".\n\nLas violencias\n\nLa investigadora tiene claro el cat\u00e1logo de violencias en la que se ven inmersos los j\u00f3venes y la poblaci\u00f3n en general: \"Violencia contra los ni\u00f1os, violencia de g\u00e9nero, la violencia y la familia, la violencia y las escuelas, violencia institucional, la violencia estructural que es la violencia de la desigualdad, de la pobreza, todas esas tendr\u00edan que atenderse de manera articulada en un programa que pudiera ir avanzando paulatinamente\".\n\nEn el informe de 2017 Adolescentes: Vulnerabilidad y Violencia, que incluye entrevistas a 730 adolescentes que se encuentran privados de su libertad en centros de internamiento de 17 entidades, Azaola y su equipo encontraron que:\n\nEl 69% de los entrevistados tiene uno o varios familiares que han estado en prisi\u00f3n .\n\ntiene . El 89% de las y los adolescentes hab\u00edan trabajado antes de ser privados de su libertad, siempre en condiciones precarias y con bajos salarios .\n\nantes de ser privados de su libertad, siempre en . El 43% se salieron de su casa , temporal o definitivamente, y el 31% lo hizo por problemas familiares .\n\n, temporal o definitivamente, y el . El 40% sufrieron maltratos f\u00edsicos, frecuentemente en su familia.\n\nfrecuentemente en su familia. El 68% consum\u00eda drogas o alcohol antes de ser privados de su libertad.\n\nantes de ser privados de su libertad. El 57% fueron golpeados y maltratados severamente por diferentes instituciones de polic\u00eda al momento de su detenci\u00f3n.\n\nFrente a este panorama, la especialista se pregunta si L\u00f3pez Obrador es consciente de todas las piezas que se necesitan para \"poder armar un rompecabezas que sirva para combatir eso, la profundidad de los da\u00f1os, el tiempo que puede tomar, son generaciones\".\n\nBecarios s\u00ed, \u00bfsicarios no?\n\nPor estas razones, Azaola cree que el programa que ha pronunciado AMLO en varias ocasiones, \"Becarios s\u00ed, sicarios no\", con el que que pretende apoyar a m\u00e1s de 2 millones de j\u00f3venes que no estudian ni trabajan, no es suficiente, al menos no para atender las distintas violencias que marcan la ruta de estos j\u00f3venes y que terminan por determinar si ser\u00e1n un eslab\u00f3n m\u00e1s del crimen organizado.\n\n\"Si (el programa) no va acompa\u00f1ado de medidas mucho m\u00e1s integrales que ataquen todos estos factores que encontramos que intervienen en que algunos ni\u00f1os, j\u00f3venes, se deriven hacia la delincuencia, sea crimen organizado o sea otro tipo de violencias, pues dif\u00edcilmente va a tener un impacto. El hecho solamente de darles una beca no va a cambiar el entorno, no va a cambiar las problem\u00e1ticas en la familia, no va cambiar los problemas de adicci\u00f3n o los abusos sexuales que pueden haber sufrido, o la violencia en las escuelas. Hay tantos elementos que forman parte, no es tan f\u00e1cil\", acota.\n\nPara la especialista en justicia, la afirmaci\u00f3n de que si los j\u00f3venes no tienen un empleo o no tienen acceso a la educaci\u00f3n van a ser sicarios \"es una reducci\u00f3n absurda\". \"Para producir un sicario se necesitan muchos factores, muchas causas que se conjuguen, no cualquier ni\u00f1o, cualquier joven se va a ir, y no es tanto por la falta de oportunidades de trabajo o de escuela, sino es por el tipo de escuelas que existen, por el tipo de trabajos que encuentran, porque tienen salarios de miseria (...) y la beca tampoco va a resolver eso, podr\u00eda ser un programa que fracasar\u00e1 si no se toma en cuenta esta integralidad del problema\".\n\nLas c\u00e1rceles como 'desechos humanos'\n\n\"Las c\u00e1rceles parecen desechos de seres humanos, o les da el mensaje (a los internos) de que son seres humanos desechables, que a nadie le importa las condiciones infrahumanas en la que est\u00e1n, todo tipo de maltrato que sufren en los penales federales sobre todo, el encierro sobre el encierro, la falta de programas, de trabajo, de educaci\u00f3n, de capacitaci\u00f3n, y las condiciones m\u00ednimas en alimentos y medicinas\", dice Azaola, quien desde el Centro de Investigaci\u00f3n y Docencia Econ\u00f3micas (CIDE) se encarg\u00f3 de dise\u00f1ar algunas de las Encuestas a Poblaci\u00f3n en Reclusi\u00f3n.\n\nAunque a decir de la investigadora ya no hay sobrepoblaci\u00f3n en los centros penitenciarios debido a que cerca de 50 mil personas han salido bajo el nuevo sistema de justicia penal, considera que hay un abandono en las c\u00e1rceles que afecta a los internos, sus familiares y a la comunidad misma.\n\nEl Diagn\u00f3stico Nacional de Supervisi\u00f3n Penitenciaria (DNSP) 2017 de la Comisi\u00f3n Nacional de Derechos Humanos (CNDH) da cuenta del abandono, pese a la reducci\u00f3n de la poblaci\u00f3n. Los penales de 16 estados empeoraron en comparaci\u00f3n con el a\u00f1o anterior debido al hacinamiento, la mala alimentaci\u00f3n, la sobrepoblaci\u00f3n y el autogobierno que imperan en algunos de ellos.\n\nCUARTOSCURO Un reo de la c\u00e1rcel municipal de Playa del Carmen, Quintana Roo, resulta herido en un presunto intento de amotinamiento el 26 de abril de 2017.\n\nTenemos que ver a las c\u00e1rceles como sitios donde es muy importante que estas pol\u00edticas de paz, reconciliaci\u00f3n, humanizaci\u00f3n y dignificaci\u00f3n lleguen. -Elena Azaola, especialista en justicia.\n\nLa esperanza al recobrar la libertad es difusa. El 32% tienen dudas de que sus aspiraciones de poder continuar estudiando, obtener un empleo, formar una buena familia, tener un buen nivel de vida, tener una casa y poder recorrer el mundo, de acuerdo con la encuesta en la que particip\u00f3 Azaola.\n\nEl balance de EPN\n\nA cuatro meses de que el presidente Enrique Pe\u00f1a Nieto concluya su sexenio, Elena Azaola Garrido tiene claro que el mandatario deja una gran deuda en materia de justicia y para muestra el caso de los estudiantes normalistas de Ayotzinapa, cuyo caso a\u00fan no ha sido resuelto y ha orillado al pr\u00f3ximo gobierno a plantear una Comisi\u00f3n de la Verdad para esclarecer el caso.\n\nYURI CORTEZ/AFP/GETTY IMAGES Familiares y amigos de los 43 estudiantes de la normal de Ayotzinapa que desaparecieron en septiembre de 2014 realizan una manifestaci\u00f3n para conmemorar 43 meses desde su desaparici\u00f3n en la Ciudad de M\u00e9xico, el 26 de abril de 2018.\n\n\"Yo creo que deja d\u00e9ficits por todos lados, no ha tenido la sensibilidad que deber\u00eda haber tenido. Lo mostr\u00f3 muy claramente en el caso de Ayotzinapa, un caso que se pudo haber resuelto a las dos semanas o al mes, con que simplemente se admitiera en este caso particip\u00f3 desde el gobernador, pero tambi\u00e9n la estaci\u00f3n militar, tal general, el polic\u00eda federal, como que se negaron a admitir la participaci\u00f3n de autoridades federales, quisieron decir que todo era un tema local de polic\u00edas locales en combinaci\u00f3n con el crimen organizado, y esto se ha vuelto un caso tan grande que es representativo de un mont\u00f3n de hierros que se han cometido no solo en ese, sino en otros caso\", dice Azaola.\n\nCon la distorsi\u00f3n y mentira en las investigaciones judiciales han mostrado \"falta de humanidad, de sensibilidad\". Aunque la especialista espera que el pr\u00f3ximo gobierno pueda avanzar en reparar el da\u00f1o, est\u00e1 consciente que \"es dif\u00edcil que pueda lograr todo lo que ha prometido en un corto plazo\".\n\nEste texto forma parte de la serie #VocesDeLaTransici\u00f3n.\n\nPrimera entrega: El gobierno de Pe\u00f1a Nieto claudic\u00f3 en su tarea m\u00e1s esencial: proteger la vida (entrevista con Edna Jaime, directora de M\u00e9xico Eval\u00faa).\n\nSegunda entrega: 'La propuesta de L\u00f3pez Obrador en seguridad no difiere de la de Calder\u00f3n y Pe\u00f1a' (entrevista con Francisco Rivas, director del Observatorio Nacional Ciudadano).\n\nTercera entrega: 'Sin verdad, no hay justicia y si no hay justicia, qu\u00e9 amnistiamos': Sicilia sobre retos de AMLO (entrevista con Javier Sicilia, poeta y activista).\n\nQuinta entrega: 'EPN nunca entendi\u00f3 el M\u00e9xico que deb\u00eda gobernar y AMLO debe lograr que EU asuma su parte de la violencia' (entrevista con Sergio Aguayo)", "ej_keywords": [["Desechos", 1]], "address": "city: ESPERANZA", "location": ["20.86", "-89.6391666667"]}}, {"type": "Feature", "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-96.8233333333, 19.5769444444]}, "properties": {"title": "Cuando una explosi\u00f3n mata a dos bomberos, los voluntarios brotan en Tultepec", "date": "07/17/18", "authors": ["\u00d3scar Balderas M\u00e9ndez"], "image": "https://o.aolcdn.com/images/dims3/GLOB/crop/1920x1009+0+38/resize/1200x630!/format/jpg/quality/85/http%3A%2F%2Fo.aolcdn.com%2Fhss%2Fstorage%2Fmidas%2Fe5ef1f4468c53abdbdba77139f8d00bd%2F206532218%2FBomberos%2BTultepec%2B1.jpg", "movies": [], "url": "https://www.huffingtonpost.com.mx/2018/07/17/cuando-una-explosion-mata-a-dos-bomberos-los-voluntarios-brotan-en-tultepec_a_23481778/?utm_hp_ref=mx-video", "summary": "Esa ma\u00f1ana, el gobierno del Estado de M\u00e9xico inform\u00f3 que 17 personas hab\u00edan fallecido, contando a los dos bomberos.\nPero en medio de la tragedia, una luz se abri\u00f3 paso: cuando dos bomberos vuelven a la tierra, los voluntarios brotan como flores.\nLo que nos interesa es apoyar a la gente y a los compa\u00f1eros bomberos\", asegura Berenice, descendiente de una familia de coheteros.\nRoberto Ortega Los mo\u00f1os negros siguen en la estaci\u00f3n de bomberos de Tultepec en honor a los dos compa\u00f1eros que fallecieron.\nProfesionales y voluntarios listos para que cuando el infierno reviente, ellos salgan a su encuentro, dispuestos a honrar la memoria de los dos compa\u00f1eros que murieron cumpliendo con su deber.", "text": "\"\u00a1Bomberos ca\u00eddos! \u00a1Bomberos ca\u00eddos!\"\n\nEl grito se col\u00f3 por el radio de Enrique Villalobos, jefe del primer turno del Departamento de Bomberos en Tultepec. Era una voz tr\u00e9mula, afectada por un miedo que reptaba desde el fondo del est\u00f3mago del bombero Jos\u00e9 Luis Ju\u00e1rez. \"\u00a1Manden ambulancias! \u00a1Hay bomberos ca\u00eddos!\", repet\u00eda a gritos, mientras el jefe Enrique, que apenas hab\u00eda colgado su uniforme para ir a casa, corr\u00eda despavorido de vuelta hacia la estaci\u00f3n de bomberos con una duda que le quemaba la cabeza: \u00bfalguno de sus amigos estar\u00eda muerto?\n\nMinutos antes, a las 9:41 de la ma\u00f1ana del 5 de julio, una f\u00e1brica de p\u00f3lvora hab\u00eda explotado en La Saucera, una zona alejada de la ciudad, donde se ubican los talleres de pirotecnia. Ese fue el primer estallido que atrajo a bomberos, polic\u00edas, personal de Protecci\u00f3n Civil y param\u00e9dicos que buscaban sobrevivientes entre los escombros. Ellos aplicaban un protocolo que suele implementarse cada vez que algo revienta en este pueblo de 30 mil personas que viven de hacer y vender explosivos para fiestas. Minutos despu\u00e9s, se registr\u00f3 una segunda explosi\u00f3n, peque\u00f1a, que no pareci\u00f3 importante a los rescatistas. Les pareci\u00f3 normal. Y no lo era.\n\nEnseguida, una tercera explosi\u00f3n cimbr\u00f3 a Tultepec, justo cuando los bomberos ayudaban a los heridos. Fue la m\u00e1s poderosa. El doble de potente que la primera, tres veces m\u00e1s destructora que la segunda. El calor de los dos estallidos anteriores prendieron un mont\u00edculo de p\u00f3lvora que vol\u00f3 con la fuerza de minas personales bajo los pies de los bomberos. Un vecino grab\u00f3 el momento exacto de la explosi\u00f3n: un estruendo y una columna de humo que se elev\u00f3 20 metros hacia el cielo y envolvi\u00f3 a La Saucera en una nube de p\u00f3lvora y tierra. Cuando se asent\u00f3, la tragedia se dej\u00f3 ver con claridad.\n\nRoberto Ortega Enrique Villalobos, jefe del primer turno en el Departamento de Bomberos de Tultepec.\n\nSUSCR\u00cdBETE Y S\u00cdGUENOS Enviarme diariamente por correo electr\u00f3nico los blogs y las notas m\u00e1s destacadas. Ent\u00e9rate de m\u00e1s Newsletter Por favor escribe una direcci\u00f3n de correo electr\u00f3nico \u00a1Gracias por suscribirte! Pronto estar\u00e1s recibiendo un correo para confirmar tu suscripci\u00f3n. Hay un problema para procesar tu solicitud; por favor intenta nuevamente. Twitter\n\nFacebook\n\nPinterest\n\nInstagram\n\nLos bomberos Agust\u00edn Soto y Marco Antonio Gonz\u00e1lez murieron al instante, junto al rescatista H\u00e9ctor Mar\u00edn y otros m\u00e1s. Agust\u00edn era un bombero verificador con 15 a\u00f1os de experiencia y Marco, de 28 a\u00f1os, ten\u00eda a\u00f1o y medio trabajando como bombero operador con un suelo que rondaba los 2 mil 800 pesos quincenales. \"\u00a1Una ambulancia! \u00a1Repito: bomberos ca\u00eddos!\", grit\u00f3 el bombero Jos\u00e9 Luis Ju\u00e1rez, creyendo en vano que sus amigos a\u00fan podr\u00edan sobrevivir. Pero cuando el jefe Enrique Villalobos lleg\u00f3 a la zona de desastre a bordo de una ambulancia, y vio la destrucci\u00f3n que caus\u00f3 la explosi\u00f3n, la pregunta que quemaba su cabeza encontr\u00f3 respuesta: s\u00ed, dos amigos.\n\n\"Sus cuerpos quedaron destrozados\", recuerda el jefe Enrique, a una semana de la tragedia. \"Es algo que nos tiene algo tranquilos. Los compa\u00f1eros no sufrieron. Fue una muerte en cuesti\u00f3n de segundos\".\n\nEsa ma\u00f1ana, el gobierno del Estado de M\u00e9xico inform\u00f3 que 17 personas hab\u00edan fallecido, contando a los dos bomberos. M\u00e1s tarde, la cifra creci\u00f3 a cuatro explosiones y 24 muertos, un ni\u00f1o incluido. El dolor era tan profundo que nadie hablaba de las v\u00edctimas desmembradas. La gente de Tultepec le llor\u00f3 a sus muertos en privado.\n\nRoberto Ortega Fachada de una de las f\u00e1bricas de p\u00f3lvora ubicadas en La Saucera.\n\nEl 5 de julio se alarg\u00f3 en una noche triste que abraz\u00f3 a Tultepec, el pueblo cohetero por excelencia en M\u00e9xico. Pero en medio de la tragedia, una luz se abri\u00f3 paso: cuando dos bomberos vuelven a la tierra, los voluntarios brotan como flores.\n\n***\n\nTultepec, al norte del Valle de M\u00e9xico, es un pueblo que para escapar de la pobreza eligi\u00f3 el riesgo de inmolarse de vez en cuando. Una quinta parte de sus pobladores viven de la pirotecnia. Se acuestan oliendo a p\u00f3lvora y, a veces, los despierta un olor a quemado. Eso pas\u00f3 cuatro d\u00edas antes de la Navidad de 2016, cuando el Mercado de San Pablito, donde se venden cohetes para los festejos decembrinos, ardi\u00f3 con decenas de personas en sus pasillos. El saldo fue de 42 muertos, entre ellos dos ni\u00f1os. Seis meses antes de eso, en junio de aquel a\u00f1o, siete personas murieron por la explosi\u00f3n de un taller de pirotecnia. Y tres meses antes, en marzo, dos murieron por el bombazo de otro taller. Incluso, el pueblo tiene tragedias hist\u00f3ricas que son parte de su historia, como la del 13 de octubre de 1998, cuando un estallido mat\u00f3 a 10 personas, las primeras v\u00edctimas de \"La Capital de la Pirotecnia\".\n\nEste 2018, Tultepec lleva 17 explosiones, contando las cuatro del 5 de julio, y 37 muertos, incluyendo a los bomberos Agust\u00edn y Marco Antonio. Diez d\u00edas antes, el 25 de junio, La Saucera hab\u00eda reventado otra vez. Y como sucede siempre, se barri\u00f3 el holl\u00edn y la vida sigui\u00f3 su curso, porque en Tultepec fallecer en una explosi\u00f3n es casi como una muerte natural.\n\nRoberto Ortega En Tultepec, las tragedias son tan usuales que hasta tienen un santo para rezar por la vida de los pirot\u00e9cnicos.\n\nLo sabe bien Berenice S\u00e1nchez, una joven abuela de 38 a\u00f1os, y vecina de Tultepec. Hace unos meses, sus t\u00edos enterraron a un hijo a causa de una explosi\u00f3n en el taller familiar de pirotecnia. Por eso, cuando supo del estallido en La Saucera, su dolor se conect\u00f3 al de sus vecinos y dej\u00f3 a sus hijos con su mam\u00e1 para correr al Departamento de Bomberos y preguntar en qu\u00e9 pod\u00eda ayudar. Desde ese d\u00eda, Berenice se hizo bombera voluntaria, trabajando turnos de hasta 12 horas seguidas y sin recibir paga. Las \u00faltimas tardes apenas ha visto a su nieta.\n\n\"Antes de ser bombera, somos madres y padres de familia. Pero no la pensamos. Lo que nos interesa es apoyar a la gente y a los compa\u00f1eros bomberos\", asegura Berenice, descendiente de una familia de coheteros.\n\nJunto a ella, ocho personas se presentaron a la estaci\u00f3n de bomberos en las horas siguientes a la explosi\u00f3n m\u00e1s poderosa. Para este pueblo peque\u00f1o, fue el peregrinaje amoroso de un pu\u00f1ado de hombres y mujeres, j\u00f3venes y adultos, que se solidarizaron con su pueblo. Todos estaban dispuestos a ir a La Saucera a arriesgar la vida en otra posible explosi\u00f3n, si eso significaba salvar a alg\u00fan vecino. Llegaron a la estaci\u00f3n de bomberos en silencio, lejos de las c\u00e1maras de televisi\u00f3n.\n\nSu presencia fue un alivio para los bomberos profesionales, que luchaban por reponerse de los golpes f\u00edsicos, emocionales y materiales. No s\u00f3lo hab\u00edan perdido a dos queridos amigos, sino que casi la mitad de sus compa\u00f1eros estaban hospitalizados y su equipo, camionetas y cami\u00f3n de bomberos, resultaron con da\u00f1os graves. Si otra explosi\u00f3n los sorprend\u00eda, no podr\u00edan atender a la comunidad por s\u00ed solos. Pero la presencia de los voluntarios les hizo creer que estaban listos para lo que viniera.\n\n\"Los bomberos voluntarios que se activaron en ese momento nos echaron mucho la mano. Tambi\u00e9n compa\u00f1eros que trabajaban aqu\u00ed antes y bomberos de otros municipios tambi\u00e9n se vinieron aqu\u00ed a sacar el trabajo\", recuerda, emocionado, el jefe Enrique.\n\nRoberto Ortega Berenice S\u00e1nchez, una abuela joven de Tultepec, trabaja turnos de 12 horas y sin paga.\n\n\"Es algo que agradeces porque se ve el cari\u00f1o que hay entre nosotros. No estuvimos solos\".\n\n***\n\nAntes de ser bombero voluntario en Tultepec, Jos\u00e9 Eduardo Jim\u00e9nez, \"Canito\", vend\u00eda frutas al mayoreo y al menudeo. Y antes de eso, se dedic\u00f3 a varios oficios. A sus 36 a\u00f1os no tiene tel\u00e9fono celular y sus ahorros apenas le dan para cubrir sus necesidades. Pero eso no le impidi\u00f3 que menos de 24 horas despu\u00e9s de la explosi\u00f3n de La Saucera, se presentara con el jefe Enrique para ofrecerle gratis sus servicios.\n\n\"Le dije: 'vengo a apoyar a mis compa\u00f1eros, no le hace que no me paguen nada'\", cuenta. \"Yo ya hab\u00eda sido bombero hace un tiempo y por eso vine, porque me necesitaban. Dej\u00e9 el trabajo de vendedor de frutas y ahora estoy aqu\u00ed. Yo me hago cargo de mis gastos\".\n\nRoberto Ortega \"Canito\", como le dicen sus amigos, renunci\u00f3 a su trabajo como vendedor de frutas para apoyar a su comunidad.\n\nCuando responde por qu\u00e9 ha elegido ser voluntario en un pueblo como Tultepec, acaso uno de los m\u00e1s peligrosos para su oficio, \"Canito\" deja de ser ese tipo duro con aspecto de polic\u00eda y muestra un lado suave, que se repite en cada bombero voluntario de Tultepec. \"Cuando pasa un accidente y lo ves en la televisi\u00f3n se te enchina la piel, te dan ganas de llorar. A uno mismo le pasan esas emociones: servir a la gente y decir 'si yo s\u00e9 esto, yo podr\u00eda estar ayudando a la gente'\".\n\nHan pasado ya doce d\u00edas de la explosi\u00f3n y las heridas a\u00fan no cierran en el pueblo. El lugar del estallido sigue encintado. La ropa de las v\u00edctimas a\u00fan est\u00e1 desperdigada por el campo. Un mo\u00f1o negro todav\u00eda est\u00e1 colgado en la entrada de la estaci\u00f3n de bomberos. La p\u00f3lvora sigue corriendo. Y el alcalde de Tultepec, Armando Portuguez, ha llamado a defender la actividad pirot\u00e9cnica como parte de la cultura de M\u00e9xico y a \"reactivarla\".\n\nRoberto Ortega Los mo\u00f1os negros siguen en la estaci\u00f3n de bomberos de Tultepec en honor a los dos compa\u00f1eros que fallecieron.\n\nS\u00f3lo el tiempo sabr\u00e1 cu\u00e1ndo y c\u00f3mo el Departamento de Bomberos en Tultepec atender\u00e1 la pr\u00f3xima emergencia. Mientras tanto, asegura el jefe Enrique, de la tragedia del 5 de julio ha salido una luz: su equipo ya est\u00e1 armado con los mejores bomberos que podr\u00eda pedir, hombres y mujeres que dan y dar\u00e1n la vida por su pueblo. Profesionales y voluntarios listos para que cuando el infierno reviente, ellos salgan a su encuentro, dispuestos a honrar la memoria de los dos compa\u00f1eros que murieron cumpliendo con su deber. Y lo har\u00e1n con un mismo un grito solidario.\n\n\"\u00a1Bomberos presentes! \u00a1Bomberos presentes!\"", "ej_keywords": [["Minas", 1]], "address": "city: NAVIDAD", "location": ["19.5769444444", "-96.8233333333"]}}, {"type": "Feature", "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-101.971944444, 22.1944444444]}, "properties": {"title": "\u00bfImaginas crear alimentos m\u00e1s nutritivos con el aceite gastado en la cocina?", "date": "03/03/18", "authors": ["Por Redacci\u00f3n", "Huffpost M\u00e9xico"], "image": "https://o.aolcdn.com/images/dims3/GLOB/crop/2045x1075+0+79/resize/1200x630!/format/jpg/quality/85/http%3A%2F%2Fo.aolcdn.com%2Fhss%2Fstorage%2Fmidas%2Feb3bf77294f496fa6f26fea28a211b45%2F206175845%2Fproyecto-realizado-en-singapur.jpg", "movies": [], "url": "https://www.huffingtonpost.com.mx/2018/03/03/imaginas-crear-alimentos-mas-nutritivos-con-el-aceite-gastado-en-la-cocina_a_23375502/?utm_hp_ref=mx-innovacion", "summary": "\u00bfQu\u00e9 se puede hacer con el aceite gastado de cocina?\nEl cient\u00edfico Carlos Jes\u00fas Castillo Zacar\u00edas ya tiene una respuesta: lograr que alimentos como el yogurt, pasteles, muffins... \u00a1cualquiera!\nSon estos carotenoides los que agregar\u00edan mayores antioxidantes a los alimentos y los har\u00edan mucho m\u00e1s nutritivos.\nY es que mientras cient\u00edficos de Singapur buscaban qu\u00e9 pod\u00edan hacer con ese aceite gastado de cocina, los mexicanos buscaban qu\u00e9 residuos pod\u00edan utilizar para que lo consumieran los microorganismos.\nPor ello, este a\u00f1o vendr\u00e1n a M\u00e9xico cient\u00edficos de Singapur y seguir\u00e1n con la segunda parte del proyecto.", "text": "\u00bfQu\u00e9 se puede hacer con el aceite gastado de cocina? El cient\u00edfico Carlos Jes\u00fas Castillo Zacar\u00edas ya tiene una respuesta: lograr que alimentos como el yogurt, pasteles, muffins... \u00a1cualquiera! aumenten aumentar su valor nutricional.\n\nLa idea es producir microalgas en un medio de cultivo al que se le a\u00f1ade este aceite reciclado que proviene de cafeter\u00edas, hogares y hasta f\u00e1bricas, y despu\u00e9s extraerles los carotenoides, que son los pigmentos org\u00e1nicos que se encuentran de forma natural en las algas.\n\nSon estos carotenoides los que agregar\u00edan mayores antioxidantes a los alimentos y los har\u00edan mucho m\u00e1s nutritivos.\n\nCastillo explica que gracias al proceso que han creado no hay riesgo que estos antioxidantes se degraden con la luz o el ox\u00edgeno, por lo que al momento de consumir esos alimentos se estar\u00eda consumiendo su carotenoide total, es decir, su poder antioxidante.\n\nLo m\u00e1s interesante de este proyecto es que las microalgas pueden consumir este aceite, y al consumirlo, hacemos que esos desechos desaparezcan poco a poco y al mismo tiempo se produzcan carotenoides. Despu\u00e9s cosechamos estas microalgas para, a su vez, extraer de ellas estos compuestos que son interesantes para nosotros\", dijo Castillo a la agencia Conacyt.\n\nApoyo de Singapur\n\nConacyt\n\nCarlos es un cient\u00edfico del Tec de Monterrey del Grupo Biotecnolog\u00eda Aplicada Sostenible y para este proyecto colabora con la Universidad Tecnol\u00f3gica de Nanyang de Singapur.\n\nY es que mientras cient\u00edficos de Singapur buscaban qu\u00e9 pod\u00edan hacer con ese aceite gastado de cocina, los mexicanos buscaban qu\u00e9 residuos pod\u00edan utilizar para que lo consumieran los microorganismos.\n\nNosotros ten\u00edamos nuestra fortaleza en crecimiento de algas y la producci\u00f3n de carotenoides. Ellos ten\u00edan esa otra fortaleza, de buscar la producci\u00f3n de esos residuos para la obtenci\u00f3n de omega 3 con levaduras; trabajan con levaduras, con microorganismos que fueron modificados gen\u00e9ticamente\", explic\u00f3 el cient\u00edfico.\n\nPor ello, este a\u00f1o vendr\u00e1n a M\u00e9xico cient\u00edficos de Singapur y seguir\u00e1n con la segunda parte del proyecto.\n\nConacyt", "ej_keywords": [["Desechos", 1]], "address": "city: MEXICANOS", "location": ["22.1944444444", "-101.971944444"]}}, {"type": "Feature", "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-102.910277778, 22.96]}, "properties": {"title": "\u00a1No tires tus colillas de cigarro! Estos mexicanos ya saben c\u00f3mo darles un uso sustentable", "date": "01/08/18", "authors": ["Por Efe"], "image": "https://o.aolcdn.com/images/dims3/GLOB/crop/5113x2689+0+367/resize/1200x630!/format/jpg/quality/85/http%3A%2F%2Fo.aolcdn.com%2Fhss%2Fstorage%2Fmidas%2Fdd4108d83998425afc9f6d78fdc82546%2F206010508%2Fno-smoking-rules-mean-smokers-have-to-discard-cigarette-and-cigar-picture-id108938428", "movies": [], "url": "https://www.huffingtonpost.com.mx/2018/01/08/no-tires-tus-colillas-de-cigarro-estos-mexicanos-ya-saben-como-darles-un-uso-sustentable_a_23327761/?utm_hp_ref=mx-innovacion", "summary": "Un grupo de mexicanos desarrollaron el proyecto 'Smoke Life', que consiste en la recolecci\u00f3n de colillas de cigarrillos para convertirlas en productos \u00fatiles que evitan la contaminaci\u00f3n del medio ambiente, inform\u00f3 la Universidad del Valle de M\u00e9xico (UVM).\nAnticorrosivosEl principal producto de 'Smoke Life' es el anticorrosivo, creado con procesos qu\u00edmicos utilizando maquinaria especializada.\nSe pueden crear diferentes productos, como suelas para zapatos, aislantes ac\u00fasticos\", indic\u00f3 Mart\u00ednez.\nLa elaboraci\u00f3n del anticorrosivo lleva alrededor de una hora desde que las colillas de cigarro son inducidas al proceso de transformaci\u00f3n.\nLa menor cantidad de colillas recolectadas por los emprendedores durante una semana en un bar ha sido de 1,500 y la mayor de 3,000, variando seg\u00fan el lugar.", "text": "Un grupo de mexicanos desarrollaron el proyecto 'Smoke Life', que consiste en la recolecci\u00f3n de colillas de cigarrillos para convertirlas en productos \u00fatiles que evitan la contaminaci\u00f3n del medio ambiente, inform\u00f3 la Universidad del Valle de M\u00e9xico (UVM).\n\nIdeado por Alejandro Mart\u00ednez, ganador del Premio UVM por el Desarrollo Social 2017, el modelo de negocio consiste en \"elaborar con las colillas de cigarro productos como recubrimientos anticorrosivos, pastas para libretas, aislantes t\u00e9rmicos y ac\u00fasticos, ladrillos o suelas de zapato\".\n\nAnualmente miles de millones de colillas de cigarrillos se arrojan al territorio mexicano, sin que exista alg\u00fan tratamiento efectivo para reducir el impacto generado por este desecho, capaz de contaminar hasta 50 litros de agua con una sola colilla.\n\nAnticorrosivos\n\nEl principal producto de 'Smoke Life' es el anticorrosivo, creado con procesos qu\u00edmicos utilizando maquinaria especializada.\n\nUno de los integrantes del equipo, el bi\u00f3logo Leopoldo Ben\u00edtez, desarroll\u00f3 productos a partir de un proceso biotecnol\u00f3gico creado por \u00e9l mismo con el que se manipula el acetato de celulosa (algod\u00f3n que compone las colillas de cigarro).\n\nSe pueden crear diferentes productos, como suelas para zapatos, aislantes ac\u00fasticos\", indic\u00f3 Mart\u00ednez.\n\nAsimismo, asegur\u00f3 que todos los productos \"quedan limpios del olor a tabaco, as\u00ed como de riesgo de contraer alguna enfermedad, por lo que es muy seguro de usar\".\n\nLa elaboraci\u00f3n del anticorrosivo lleva alrededor de una hora desde que las colillas de cigarro son inducidas al proceso de transformaci\u00f3n.\n\nPara los otros productos \"se requiere de mayor tiempo, pues las colillas son sometidas a un proceso bioqu\u00edmico con el que se tienen que ir degradando poco a poco y su tiempo de creaci\u00f3n es de aproximadamente 3 d\u00edas\", se\u00f1al\u00f3 el emprendedor.\n\nRecolecci\u00f3n de colillas\n\n'Smoke Life' basa su modelo en una recolecci\u00f3n masiva de colillas encontradas al aire libre o situando contenedores en concurridas inmediaciones de bares y discotecas para que la gente las deposite.\n\nLa menor cantidad de colillas recolectadas por los emprendedores durante una semana en un bar ha sido de 1,500 y la mayor de 3,000, variando seg\u00fan el lugar.\n\n\"Luego se almacenan en garrafones de agua vac\u00edos, en los que nos aseguramos que no se mezcle con alg\u00fan otro tipo de basura que pueda perjudicar el proceso\", detall\u00f3 Mart\u00ednez.\n\nDe acuerdo con la Encuesta Nacional de Adicciones, en M\u00e9xico hay unos 17 millones de fumadores y cada uno consume unas 127 cajetillas al a\u00f1o (2,540 cigarros).\n\nEl ganador del Premio UVM mencion\u00f3 que de ese total de residuos, 41% terminan en basureros, el restante 59% (29,500 millones de filtros) acaba contaminando ecosistemas vitales para la salud.", "ej_keywords": [["Basura", 1]], "address": "city: MODELO", "location": ["22.96", "-102.910277778"]}}, {"type": "Feature", "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-102.910277778, 22.96]}, "properties": {"title": "Qu\u00e9 modelo de desarrollo nos espera con AMLO", "date": "08/06/18", "authors": ["Edmundo Del Pozo", "Coordinador Del Programa Territorio", "Derechos Y Desarrollo En"], "image": "https://o.aolcdn.com/images/dims3/GLOB/crop/3008x1581+0+216/resize/1200x630!/format/jpg/quality/85/http%3A%2F%2Fo.aolcdn.com%2Fhss%2Fstorage%2Fmidas%2F1ea65a3e208a1d22b6f3e1e0681bebf%2F206575688%2Fprotesta-mineras-Veracruz-desarrollo-M%253Fxico-AMLO.jpg", "movies": ["https://www.youtube.com/embed/I4cDbV2NtMY"], "url": "https://www.huffingtonpost.com.mx/edmundo-del-pozo/que-modelo-de-desarrollo-nos-espera-con-amlo_a_23496770/?utm_hp_ref=mx-voces", "summary": "En M\u00e9xico se ha impulsado desde hace d\u00e9cadas un modelo de desarrollo extractivista, basado en la explotaci\u00f3n intensiva de recursos naturales, la degradaci\u00f3n del medio ambiente, el incremento de los conflictos socioambientales y la violaci\u00f3n de derechos humanos.\nUno de sus rostros m\u00e1s visible son los llamados \"megaproyectos\" diseminados por todo el pa\u00eds, especialmente en territorios de pueblos ind\u00edgenas y campesinos.\nSi bien puede ser prematuro anticipar respuestas, podr\u00edamos esbozar algunas pinceladas de la estrategia de desarrollo que pretende detonarse.\nLa aprobaci\u00f3n del pr\u00f3ximo Plan Nacional de Desarrollo puede ser una buena oportunidad, pero no la \u00fanica para una problem\u00e1tica que es urgente y permanente.\nSin duda una muy buena se\u00f1al para quienes aspiramos a cuidar y construir otras formas de desarrollo en M\u00e9xico.", "text": "ALBERTO ROA /CUARTOSCURO.COM Habitantes de Actopan y otros municipios de Veracruz, ademas de organizaciones sociales marcharon para exigir que se frenen proyectos mineros en su regi\u00f3n. 27 de abril de 2018. Clausuraron simb\u00f3licamente las bodegas de la Minera Galv\u00e1n.\n\nEn M\u00e9xico se ha impulsado desde hace d\u00e9cadas un modelo de desarrollo extractivista, basado en la explotaci\u00f3n intensiva de recursos naturales, la degradaci\u00f3n del medio ambiente, el incremento de los conflictos socioambientales y la violaci\u00f3n de derechos humanos.\n\nUno de sus rostros m\u00e1s visible son los llamados \"megaproyectos\" diseminados por todo el pa\u00eds, especialmente en territorios de pueblos ind\u00edgenas y campesinos. Esta l\u00f3gica de desarrollo se profundiz\u00f3 durante este sexenio con la aprobaci\u00f3n de la Reforma Energ\u00e9tica y su paquete de normas secundarias que otorgan prioridad a estas actividades y privilegian los intereses econ\u00f3micos de las empresas.\n\nFrente a esta realidad, \u00bfcu\u00e1l ser\u00e1 la estrategia del proyecto pol\u00edtico encabezado por L\u00f3pez Obrador?, \u00bfpondr\u00e1 l\u00edmites al avance de este modelo?, \u00bfse comprometer\u00e1 en serio con los derechos de las comunidades y la protecci\u00f3n al medio ambiente o continuar\u00e1 con la ruta del desarrollismo sin frenes\u00ed que hemos padecido, aunado al incremento de conflictos sociales y la criminalizaci\u00f3n de defensores y defensoras del territorio?\n\nLa alentadora apuesta al modelo de energ\u00edas renovables entra en fuerte tensi\u00f3n con la explotaci\u00f3n acelerada e inmediata que se ha planteado de gas y petr\u00f3leo.\n\nSi bien puede ser prematuro anticipar respuestas, podr\u00edamos esbozar algunas pinceladas de la estrategia de desarrollo que pretende detonarse.\n\nEntre las metas propuestas por Morena se encuentra el combate a la pobreza, las desigualdades y la construcci\u00f3n de un Estado que no se someta a las \u00e9lites econ\u00f3micas. Para avanzar en esta direcci\u00f3n su \"Proyecto de Naci\u00f3n\" (P18), en el eje de \"Econom\u00eda y Desarrollo\" aboga por el incremento las actividades extractivas y el impulso de este tipo de proyectos y tambi\u00e9n de energ\u00edas renovables. En esta l\u00ednea, el pasado 27 de julio durante el anuncio de su gabinete energ\u00e9tico, AMLO inform\u00f3 que las prioridades ser\u00edan extraer petr\u00f3leo y gas con urgencia; reconfigurar y rehabilitar las seis refiner\u00edas existentes; construir una nueva, y producir m\u00e1s energ\u00eda el\u00e9ctrica.\n\nUno de los principales objetivos de su proyecto es la revisi\u00f3n de la Reforma Energ\u00e9tica, donde se anticipa una menor contrataci\u00f3n de empresas extranjeras y en consecuencia una posible reducci\u00f3n en la intervenci\u00f3n de actores privados en los territorios. No obstante, ello no implica renunciar a estas actividades, centrales en la estrategia econ\u00f3mica del futuro gobierno, sino que seguir\u00e1n intensific\u00e1ndose solo que desde PEMEX y CFE.\n\nTambi\u00e9n es de esperarse que la derrama econ\u00f3mica genere una mayor redistribuci\u00f3n para programas sociales que combatan la pobreza y desigualdad que reinan en el pa\u00eds. No es lo mismo que la gran tajada del pastel se la lleven las empresas, a que el dinero sea invertido en derechos sociales b\u00e1sicos como salud, educaci\u00f3n, vivienda, y programas para los sectores m\u00e1s excluidos.\n\nA pesar de ello, un proyecto pol\u00edtico que aspira a una transformaci\u00f3n de gran calado no debe conformarse con recuperar el control del desarrollo y redistribuir mejor la riqueza nacional, debe tambi\u00e9n dar un debate serio sobre los impactos ambientales y sociales del modelo extractivista y plantear su superaci\u00f3n gradual por otras alternativas.\n\nLa aprobaci\u00f3n del pr\u00f3ximo Plan Nacional de Desarrollo puede ser una buena oportunidad, pero no la \u00fanica para una problem\u00e1tica que es urgente y permanente.\n\nMuy cerca est\u00e1n las experiencias de gobiernos progresistas en Bolivia, Ecuador y Brasil, que impulsaron megaproyectos del alto impacto como la carretera a trav\u00e9s del Tipnis, la explotaci\u00f3n del Yasun\u00ed y la represa Belo Monte, con graves consecuencias ambientales y la violaci\u00f3n a derechos de comunidades ind\u00edgenas, que fueron denunciadas ante instancias internacionales.\n\nUno de los cinco mandatos del Proyecto de Naci\u00f3n es el de \"Desarrollo Sostenible y Buen Vivir\", que plantea que el modelo \"pasa obligadamente por el respeto a los pueblos ind\u00edgenas y por el pleno reconocimiento de sus usos y costumbre, su autonom\u00eda, sus territorios y los recursos naturales en ellos ubicados\".\n\nM\u00e1s all\u00e1 del postulado, habr\u00e1 que constatar c\u00f3mo se har\u00e1 efectivo en un panorama altamente conflictivo, provocado por la presencia de megaproyectos en territorios ind\u00edgenas y ante la intenci\u00f3n de implementar entre 25 y 30 proyectos de gran escala, seg\u00fan el propio P18. Entre ellos destaca el corredor \"Trans-\u00edstmico\", en el Istmo de Tehuantepec, regi\u00f3n donde el rechazo comunitario a los parques e\u00f3licos y a la miner\u00eda a cielo abierto es manifiesto.\n\nDe continuar el impulso extractivista por el gobierno entrante no tardar\u00e1 en activarse la resistencia de pueblos y comunidades ind\u00edgenas, campesinas, de movimientos y organizaciones ambientalista y de defensa del territorio.\n\nPor otro lado, la alentadora apuesta al modelo de energ\u00edas renovables entra en fuerte tensi\u00f3n con la explotaci\u00f3n acelerada e inmediata que se ha planteado de gas y petr\u00f3leo y la rehabilitaci\u00f3n de las refiner\u00edas, centrales termoel\u00e9ctricas e hidroel\u00e9ctricas. Al tiempo que debe cuidar no replicar un modelo de renovables, cuyos efectos no han sido muy distintos al esquema extractivista tradicional en cuanto a su l\u00f3gica de imposici\u00f3n en las comunidades.\n\nDe continuar el impulso extractivista por el gobierno entrante no tardar\u00e1 en activarse la resistencia de pueblos y comunidades ind\u00edgenas, campesinas, de movimientos y organizaciones ambientalista y de defensa del territorio. Esperemos que en esta agenda, m\u00e1s all\u00e1 de lo que ya est\u00e1 proyectado, se abran canales de discusi\u00f3n p\u00fablica con estos actores y la ciudadan\u00eda para dar una discusi\u00f3n abierta y cr\u00edtica sobre el modelo de \"desarrollo\".\n\nLa aprobaci\u00f3n del pr\u00f3ximo Plan Nacional de Desarrollo puede ser una buena oportunidad, pero no la \u00fanica para una problem\u00e1tica que es urgente y permanente. El escenario es muy complejo y tambi\u00e9n las presiones del capital nacional e internacional tocan la puerta del futuro presidente para intentar preservar el modelo econ\u00f3mico que impera. Por ahora y en lo que llega la toma posesi\u00f3n, es de celebrar la reciente declaraci\u00f3n de L\u00f3pez Obrador de no emplear el m\u00e9todo de la fracturaci\u00f3n hidr\u00e1ulica (fracking) para la extracci\u00f3n de hidrocarburos. Sin duda una muy buena se\u00f1al para quienes aspiramos a cuidar y construir otras formas de desarrollo en M\u00e9xico.\n\n* Este contenido representa la opini\u00f3n del autor y no necesariamente la de HuffPost M\u00e9xico.\n\nVIDEO SUGERIDO:", "ej_keywords": [["Ambientalista", 1]], "address": "city: MODELO", "location": ["22.96", "-102.910277778"]}}, {"type": "Feature", "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-102.910277778, 22.96]}, "properties": {"title": "Qu\u00e9 modelo de desarrollo nos espera con AMLO", "date": "08/06/18", "authors": ["Edmundo Del Pozo", "Coordinador Del Programa Territorio", "Derechos Y Desarrollo En"], "image": "https://o.aolcdn.com/images/dims3/GLOB/crop/3008x1581+0+216/resize/1200x630!/format/jpg/quality/85/http%3A%2F%2Fo.aolcdn.com%2Fhss%2Fstorage%2Fmidas%2F1ea65a3e208a1d22b6f3e1e0681bebf%2F206575688%2Fprotesta-mineras-Veracruz-desarrollo-M%253Fxico-AMLO.jpg", "movies": ["https://www.youtube.com/embed/I4cDbV2NtMY"], "url": "https://www.huffingtonpost.com.mx/edmundo-del-pozo/que-modelo-de-desarrollo-nos-espera-con-amlo_a_23496770/?utm_hp_ref=mx-mexico", "summary": "En M\u00e9xico se ha impulsado desde hace d\u00e9cadas un modelo de desarrollo extractivista, basado en la explotaci\u00f3n intensiva de recursos naturales, la degradaci\u00f3n del medio ambiente, el incremento de los conflictos socioambientales y la violaci\u00f3n de derechos humanos.\nUno de sus rostros m\u00e1s visible son los llamados \"megaproyectos\" diseminados por todo el pa\u00eds, especialmente en territorios de pueblos ind\u00edgenas y campesinos.\nSi bien puede ser prematuro anticipar respuestas, podr\u00edamos esbozar algunas pinceladas de la estrategia de desarrollo que pretende detonarse.\nLa aprobaci\u00f3n del pr\u00f3ximo Plan Nacional de Desarrollo puede ser una buena oportunidad, pero no la \u00fanica para una problem\u00e1tica que es urgente y permanente.\nSin duda una muy buena se\u00f1al para quienes aspiramos a cuidar y construir otras formas de desarrollo en M\u00e9xico.", "text": "ALBERTO ROA /CUARTOSCURO.COM Habitantes de Actopan y otros municipios de Veracruz, ademas de organizaciones sociales marcharon para exigir que se frenen proyectos mineros en su regi\u00f3n. 27 de abril de 2018. Clausuraron simb\u00f3licamente las bodegas de la Minera Galv\u00e1n.\n\nEn M\u00e9xico se ha impulsado desde hace d\u00e9cadas un modelo de desarrollo extractivista, basado en la explotaci\u00f3n intensiva de recursos naturales, la degradaci\u00f3n del medio ambiente, el incremento de los conflictos socioambientales y la violaci\u00f3n de derechos humanos.\n\nUno de sus rostros m\u00e1s visible son los llamados \"megaproyectos\" diseminados por todo el pa\u00eds, especialmente en territorios de pueblos ind\u00edgenas y campesinos. Esta l\u00f3gica de desarrollo se profundiz\u00f3 durante este sexenio con la aprobaci\u00f3n de la Reforma Energ\u00e9tica y su paquete de normas secundarias que otorgan prioridad a estas actividades y privilegian los intereses econ\u00f3micos de las empresas.\n\nFrente a esta realidad, \u00bfcu\u00e1l ser\u00e1 la estrategia del proyecto pol\u00edtico encabezado por L\u00f3pez Obrador?, \u00bfpondr\u00e1 l\u00edmites al avance de este modelo?, \u00bfse comprometer\u00e1 en serio con los derechos de las comunidades y la protecci\u00f3n al medio ambiente o continuar\u00e1 con la ruta del desarrollismo sin frenes\u00ed que hemos padecido, aunado al incremento de conflictos sociales y la criminalizaci\u00f3n de defensores y defensoras del territorio?\n\nLa alentadora apuesta al modelo de energ\u00edas renovables entra en fuerte tensi\u00f3n con la explotaci\u00f3n acelerada e inmediata que se ha planteado de gas y petr\u00f3leo.\n\nSi bien puede ser prematuro anticipar respuestas, podr\u00edamos esbozar algunas pinceladas de la estrategia de desarrollo que pretende detonarse.\n\nEntre las metas propuestas por Morena se encuentra el combate a la pobreza, las desigualdades y la construcci\u00f3n de un Estado que no se someta a las \u00e9lites econ\u00f3micas. Para avanzar en esta direcci\u00f3n su \"Proyecto de Naci\u00f3n\" (P18), en el eje de \"Econom\u00eda y Desarrollo\" aboga por el incremento las actividades extractivas y el impulso de este tipo de proyectos y tambi\u00e9n de energ\u00edas renovables. En esta l\u00ednea, el pasado 27 de julio durante el anuncio de su gabinete energ\u00e9tico, AMLO inform\u00f3 que las prioridades ser\u00edan extraer petr\u00f3leo y gas con urgencia; reconfigurar y rehabilitar las seis refiner\u00edas existentes; construir una nueva, y producir m\u00e1s energ\u00eda el\u00e9ctrica.\n\nUno de los principales objetivos de su proyecto es la revisi\u00f3n de la Reforma Energ\u00e9tica, donde se anticipa una menor contrataci\u00f3n de empresas extranjeras y en consecuencia una posible reducci\u00f3n en la intervenci\u00f3n de actores privados en los territorios. No obstante, ello no implica renunciar a estas actividades, centrales en la estrategia econ\u00f3mica del futuro gobierno, sino que seguir\u00e1n intensific\u00e1ndose solo que desde PEMEX y CFE.\n\nTambi\u00e9n es de esperarse que la derrama econ\u00f3mica genere una mayor redistribuci\u00f3n para programas sociales que combatan la pobreza y desigualdad que reinan en el pa\u00eds. No es lo mismo que la gran tajada del pastel se la lleven las empresas, a que el dinero sea invertido en derechos sociales b\u00e1sicos como salud, educaci\u00f3n, vivienda, y programas para los sectores m\u00e1s excluidos.\n\nA pesar de ello, un proyecto pol\u00edtico que aspira a una transformaci\u00f3n de gran calado no debe conformarse con recuperar el control del desarrollo y redistribuir mejor la riqueza nacional, debe tambi\u00e9n dar un debate serio sobre los impactos ambientales y sociales del modelo extractivista y plantear su superaci\u00f3n gradual por otras alternativas.\n\nLa aprobaci\u00f3n del pr\u00f3ximo Plan Nacional de Desarrollo puede ser una buena oportunidad, pero no la \u00fanica para una problem\u00e1tica que es urgente y permanente.\n\nMuy cerca est\u00e1n las experiencias de gobiernos progresistas en Bolivia, Ecuador y Brasil, que impulsaron megaproyectos del alto impacto como la carretera a trav\u00e9s del Tipnis, la explotaci\u00f3n del Yasun\u00ed y la represa Belo Monte, con graves consecuencias ambientales y la violaci\u00f3n a derechos de comunidades ind\u00edgenas, que fueron denunciadas ante instancias internacionales.\n\nUno de los cinco mandatos del Proyecto de Naci\u00f3n es el de \"Desarrollo Sostenible y Buen Vivir\", que plantea que el modelo \"pasa obligadamente por el respeto a los pueblos ind\u00edgenas y por el pleno reconocimiento de sus usos y costumbre, su autonom\u00eda, sus territorios y los recursos naturales en ellos ubicados\".\n\nM\u00e1s all\u00e1 del postulado, habr\u00e1 que constatar c\u00f3mo se har\u00e1 efectivo en un panorama altamente conflictivo, provocado por la presencia de megaproyectos en territorios ind\u00edgenas y ante la intenci\u00f3n de implementar entre 25 y 30 proyectos de gran escala, seg\u00fan el propio P18. Entre ellos destaca el corredor \"Trans-\u00edstmico\", en el Istmo de Tehuantepec, regi\u00f3n donde el rechazo comunitario a los parques e\u00f3licos y a la miner\u00eda a cielo abierto es manifiesto.\n\nDe continuar el impulso extractivista por el gobierno entrante no tardar\u00e1 en activarse la resistencia de pueblos y comunidades ind\u00edgenas, campesinas, de movimientos y organizaciones ambientalista y de defensa del territorio.\n\nPor otro lado, la alentadora apuesta al modelo de energ\u00edas renovables entra en fuerte tensi\u00f3n con la explotaci\u00f3n acelerada e inmediata que se ha planteado de gas y petr\u00f3leo y la rehabilitaci\u00f3n de las refiner\u00edas, centrales termoel\u00e9ctricas e hidroel\u00e9ctricas. Al tiempo que debe cuidar no replicar un modelo de renovables, cuyos efectos no han sido muy distintos al esquema extractivista tradicional en cuanto a su l\u00f3gica de imposici\u00f3n en las comunidades.\n\nDe continuar el impulso extractivista por el gobierno entrante no tardar\u00e1 en activarse la resistencia de pueblos y comunidades ind\u00edgenas, campesinas, de movimientos y organizaciones ambientalista y de defensa del territorio. Esperemos que en esta agenda, m\u00e1s all\u00e1 de lo que ya est\u00e1 proyectado, se abran canales de discusi\u00f3n p\u00fablica con estos actores y la ciudadan\u00eda para dar una discusi\u00f3n abierta y cr\u00edtica sobre el modelo de \"desarrollo\".\n\nLa aprobaci\u00f3n del pr\u00f3ximo Plan Nacional de Desarrollo puede ser una buena oportunidad, pero no la \u00fanica para una problem\u00e1tica que es urgente y permanente. El escenario es muy complejo y tambi\u00e9n las presiones del capital nacional e internacional tocan la puerta del futuro presidente para intentar preservar el modelo econ\u00f3mico que impera. Por ahora y en lo que llega la toma posesi\u00f3n, es de celebrar la reciente declaraci\u00f3n de L\u00f3pez Obrador de no emplear el m\u00e9todo de la fracturaci\u00f3n hidr\u00e1ulica (fracking) para la extracci\u00f3n de hidrocarburos. Sin duda una muy buena se\u00f1al para quienes aspiramos a cuidar y construir otras formas de desarrollo en M\u00e9xico.\n\n* Este contenido representa la opini\u00f3n del autor y no necesariamente la de HuffPost M\u00e9xico.\n\nVIDEO SUGERIDO:", "ej_keywords": [["Ambientalista", 1]], "address": "city: MODELO", "location": ["22.96", "-102.910277778"]}}, {"type": "Feature", "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-102.910277778, 22.96]}, "properties": {"title": "El Modelo Econ\u00f3mico del Cambio. Desarrollo incluyente con crecimiento balanceado y modernizaci\u00f3n industrial", "date": "08/07/18", "authors": ["Opini\u00f3n Del Experto"], "image": "https://cdn2.dineroenimagen.com/media/dinero/users/picture-806-1426008951.jpg", "movies": [], "url": "http://www.dineroenimagen.com/opinion-del-experto/el-modelo-economico-del-cambio-desarrollo-incluyente-con-crecimiento-balanceado", "summary": "El desarrollo industrial y agroindustrial del sur del pa\u00eds es el \u00fanico camino para crear empleos productivos y remunerativos para los j\u00f3venes en sus regiones y evitar que emigren.\n\u00bfCon qui\u00e9nes desarrollamos el proyecto de crecimiento y modernizaci\u00f3n industrial?\n: Desarrollo IncluyenteLa nueva estrategia de desarrollo econ\u00f3mico implica una estrategia de desarrollo incluyente.\nEsto es, un crecimiento econ\u00f3mico sostenido y competitivo e incluyente, en donde la modernizaci\u00f3n industrial y agroindustrial sean el nuevo motor del desarrollo.\nAl mismo tiempo, es necesario transitar del modelo de apertura macroestabilizador \u2013de estabilidad sin crecimiento\u2013, al Modelo de Crecimiento con Estabilidad: de la obsesi\u00f3n por la estabilidad al compromiso por el crecimiento.", "text": "Dr. Ren\u00e9 Villarreal *\n\nEl gran reto que enfrenta M\u00e9xico es promover una estrategia de crecimiento econ\u00f3mico balanceado, que permita que el PIB crezca a tasas de por lo menos 5 por ciento anual y crear empleos productivos y salarios remunerativos, as\u00ed como avanzar en una estrategia de modernizaci\u00f3n industrial integral, impulsada por seis ejes prioritarios, que retome a la industria y a la manufactura como motores del crecimiento.\n\nEn este contexto, es necesario desechar el falso dilema de crecimiento hacia adentro vs. crecimiento hacia fuera; el camino es un crecimiento balanceado impulsado tanto por el mercado interno como por el mercado externo.\n\nEsta estrategia de crecimiento requiere de transitar del modelo macroecon\u00f3mico de estabilidad sin crecimiento a otro de crecimiento con estabilidad; cambiar la prioridad de la obsesi\u00f3n por la estabilidad al compromiso por el crecimiento e integrar lo que podemos llamar un p\u00f3ker de 5\u00b4s; esto es, para crecer al 5 por ciento es necesario aumentar los coeficientes de inversi\u00f3n, de ahorro, tributario y de educaci\u00f3n e innovaci\u00f3n en cinco puntos porcentuales del PIB cada uno. El crecimiento se da por la acumulaci\u00f3n de capital y la productividad, por ello es importante aumentar el coeficiente de inversi\u00f3n del 22 al 27 por ciento del PIB; el del ahorro interno, del 20 al 25 por ciento (y el resto apoyado con ahorro externo); el coeficiente tributario, del 17 al 22 por ciento del PIB, que es el promedio de Am\u00e9rica Latina (22.7 por ciento2), aunque el promedio de ingresos tributarios de los pa\u00edses de la OCDE es del doble (34 por ciento del PIB).\n\nFinalmente, para aumentar la productividad y desarrollar el capital humano, aumentar el coeficiente de educaci\u00f3n e innovaci\u00f3n en 5 puntos; la inversi\u00f3n en ciencia y tecnolog\u00eda debe aumentar en 2 puntos porcentuales del PIB y aumentar en 3 puntos porcentuales el gasto en educaci\u00f3n pasando de 5.43 a 8.4 por ciento del PIB.\n\nLA POL\u00cdTICA CAMBIARIA: TIPO DE CAMBIO REAL COMPETITIVO\n\nEl tipo de cambio debe ser flexible, pero se debe evitar que se aprecie y se mantenga un tipo de cambio real competitivo. El precio de la divisa (precio del d\u00f3lar) es el precio m\u00e1s importante en una econom\u00eda abierta (m\u00e1s importante que la tasa de inter\u00e9s), ya que afecta a todos los precios relativos de los bienes comerciables vs. los no comerciables. En M\u00e9xico, su cobertura afecta a las remesas, las transacciones fronterizas, adem\u00e1s del turismo, las exportaciones y la sustituci\u00f3n competitiva de importaciones. Un tipo de cambio apreciado es un subsidio a las importaciones en contra de la producci\u00f3n nacional y, por lo tanto, frena el desarrollo del mercado interno.\n\nEl mercado interno no ha crecido en las \u00faltimas d\u00e9cadas, no s\u00f3lo por la estrategia unidimensional de crecimiento hacia afuera, sino por la continua apreciaci\u00f3n cambiaria que ha generado un subsidio y sesgo pro-importador que impide una sustituci\u00f3n competitiva de importaciones y ha generado una desarticulaci\u00f3n de las cadenas productivas y bajo valor agregado en las exportaciones: es m\u00e1s barato importar que producir y comprar en el mercado interno.\n\nEn este sentido, las pol\u00edticas macroecon\u00f3micas deben alinearse para promover un crecimiento del 5 por ciento:\n\nLa pol\u00edtica cambiaria debe tener como objetivo mantener un tipo de cambio real competitivo y frenar la alta volatilidad cambiaria y m\u00e1s que poner un techo al tipo de cambio nominal (que es la pr\u00e1ctica com\u00fan) es poner un piso, que evite la apreciaci\u00f3n.\n\nLa pol\u00edtica fiscal debe favorecer la inversi\u00f3n p\u00fablica y reducir el gasto corriente. Por otra parte, si la econom\u00eda crece al 5 por ciento aumentar\u00e1 el ingreso tributario podr\u00e1 crecer en 6 por ciento dada la elasticidad ingreso (se estima en 1.2 por ciento).\n\nLa pol\u00edtica monetaria debe mantener la autonom\u00eda del Banco de M\u00e9xico y, sin duda, cuidar el objetivo de la inflaci\u00f3n, mantener las tasas de inter\u00e9s competitivas y buscar que la tasa de inter\u00e9s real estimule el ahorro interno.\n\nLa pol\u00edtica salarial debe buscar aumentar el salario real y en particular el m\u00ednimo de manera gradual y constante; no solo por justicia social, sino porque se requiere un aumento en la masa salarial para impulsar el mercado interno.\n\nM\u00e9xico ha enfrentado, en las \u00faltimas dos d\u00e9cadas, un proceso de desindustrializaci\u00f3n en donde la industria en general (construcci\u00f3n, miner\u00eda, electricidad y manufactura), y la manufactura en particular han crecido menos que la econom\u00eda y han dejado de ser motor del crecimiento. Mientras que el crecimiento promedio del PIB fue de 2.2 por ciento, la industria ha crecido s\u00f3lo a 0.8 por ciento, mientras que la industria manufacturera lo ha hecho a un ritmo de 1.1 por ciento. As\u00ed, se requiere impulsar un proceso de reindustrializaci\u00f3n en el que la industria y la manufactura crezcan m\u00e1s que la econom\u00eda y se conviertan en motores del crecimiento.\n\nEs por ello que el fortalecimiento e impulso a la modernizaci\u00f3n industrial requiere de un Programa de Energ\u00eda y Modernizaci\u00f3n de Pemex, que ser\u00eda estrat\u00e9gico y de corte transversal para fortalecer la competitividad industrial y aumentar la exploraci\u00f3n, las reservas y la producci\u00f3n petrolera, que han deca\u00eddo dr\u00e1sticamente en los \u00faltimos a\u00f1os junto con la refinaci\u00f3n y la petroqu\u00edmica.\n\nUna estrategia de crecimiento sostenido requiere, adem\u00e1s de la estrategia macroecon\u00f3mica, de una nueva estrategia de modernizaci\u00f3n industrial integral, impulsada por seis ejes o pivotes fundamentales, que permitan retomar el papel de la industria como motor del crecimiento. La raz\u00f3n es que la industria es el sector con mayores encadenamientos hacia atr\u00e1s y hacia adelante, promueve la innovaci\u00f3n y transita a la econom\u00eda del conocimiento con empleos bien remunerados.\n\nEl proceso de modernizaci\u00f3n industrial de M\u00e9xico requiere IMPULSARSE con los motores sectoriales del crecimiento y la peque\u00f1a y mediana empresa, con un enfoque que permita integrar las cadenas productivas y el escalamiento en la cadena de valor, transitando de la manufactura a la mentefactura, que es intensiva en conocimiento. As\u00ed, la modernizaci\u00f3n industrial integral requiere de seis impulsores o ejes estrat\u00e9gicos:\n\n1.El eje exportador de manufacturas y maquila con mayor valor agregado y TLCAN 2.0\n\nLa locomotora exportadora est\u00e1 desarticulada de la producci\u00f3n interna; esto es, no se han logrado integrar las cadenas productivas internas al pivote exportador porque el modelo de apertura con la liberalizaci\u00f3n comercial y la ausencia de una pol\u00edtica de competitividad industrial gener\u00f3 un sesgo proimportador, de tal manera que por cada d\u00f3lar de exportaciones de manufacturas hay que importar 60 centavos y de la industria de maquila, que representa el 60 por ciento de las manufacturas, el contenido importado es del 70 por ciento. No obstante, para ser un factor de crecimiento econ\u00f3mico requiere ser una locomotora con mayor valor agregado dom\u00e9stico y generar as\u00ed capacidad de arrastre de insumos nacionales, para impulsar el mercado interno. Como Corea del Sur y ahora China, que plantea el 75 por ciento de integraci\u00f3n nacional para 2025 (Plan \u201cMade in China 2025\u201d).\n\nAsimismo, M\u00e9xico requiere iniciar una estrategia y proceso de diversificaci\u00f3n comercial (el 80 por ciento se concentra en el mercado de EU) y aprovechar todos los esquemas de libre comercio con los dem\u00e1s pa\u00edses, tanto por el lado de las exportaciones como de las importaciones; esto es, una diversificaci\u00f3n comercial integral.\n\nEs necesario avanzar en un TLCAN 2.0 que, como sabemos, se encuentra en un proceso de renegociaci\u00f3n y habr\u00eda que insistir en que el objetivo, finalmente, es c\u00f3mo tener una Regi\u00f3n de Am\u00e9rica del Norte (M\u00e9xico, Estados Unidos y Canad\u00e1) m\u00e1s competitiva, en lugar de quedarnos en el falso enfoque mercantilista de qui\u00e9n tiene un mayor super\u00e1vit o d\u00e9ficit en el comercio.\n\nEn esta perspectiva, la negociaci\u00f3n para el sector automotriz de facto reconoce la importancia del Cl\u00faster Regional Automotriz de Am\u00e9rica del Norte, que ha sido el m\u00e1s din\u00e1mico en la \u00faltima d\u00e9cada y que podr\u00eda aumentar, gradualmente, el contenido regional del 62.5 por ciento a entre 70 y 75 por ciento. Esto traer\u00eda beneficios para todos en un enfoque de ganar-ganar, promoviendo la sustituci\u00f3n competitiva de importaciones a nivel regional.\n\n2. El eje de la sustituci\u00f3n competitiva de importaciones para la integraci\u00f3n de las cadenas productivas y desarrollo del mercado interno\n\nEl segundo eje de la sustituci\u00f3n competitiva de importaciones es muy relevante, porque en una econom\u00eda abierta a la globalizaci\u00f3n, la sustituci\u00f3n de importaciones tiene que ser competitiva (no proteccionista) aprovechando la capacidad exportadora de M\u00e9xico, que en 2017 fue de 409 mil millones de d\u00f3lares, y la de manufactura, de 364 mil millones de d\u00f3lares, de los cuales casi el 60 por ciento es de contenido importado, con amplio margen de sustituci\u00f3n de importaciones por producci\u00f3n nacional.\n\nPor otra parte, las exportaciones de maquila (IMMEX) fueron 243 mil mdd (representan 2/3 partes de las exportaciones de manufacturas) y como la manufactura de ensamble importa el 70 por ciento de sus insumos, existe un amplio margen para sustituir competitivamente importaciones. El Modelo Exportador se ha quedado solo en el ensamble con un valor agregado de integraci\u00f3n nacional de apenas poco m\u00e1s del 40 por ciento. En otras palabras, la locomotora tiene cinco carros de ferrocarril y \u00fanicamente dos llevan contenido nacional, con baja capacidad de arrastre. Esto es lo que explica, por qu\u00e9 a pesar de ser un pa\u00eds exportador importante, M\u00e9xico s\u00f3lo crece al 2 por ciento anual.\n\nAqu\u00ed, la peque\u00f1a y mediana empresa (PyME) juega un papel estrat\u00e9gico y es fundamental para lograr la articulaci\u00f3n productiva y la generaci\u00f3n de empleos, por lo que se requiere un programa especial de fomento con apoyo crediticio, a la innovaci\u00f3n, gesti\u00f3n empresarial y de integraci\u00f3n a la gran empresa.\n\n3. El eje de la industria de la construcci\u00f3n, infraestructura y vivienda: el motor end\u00f3geno del crecimiento\n\nLa industria de la construcci\u00f3n, infraestructura y vivienda es el motor interno (end\u00f3geno) m\u00e1s eficaz para impulsar el crecimiento de la econom\u00eda, por su gran capacidad de encadenamientos hacia atr\u00e1s y hacia adelante, su mayor contenido nacional y de generaci\u00f3n de empleos directos e indirectos. M\u00e9xico produce acero, cemento y otros materiales, adem\u00e1s de que cuenta con capacidad de ingenier\u00eda propia. Por ello, se debe impulsar el Plan Nacional de Infraestructura 2030, elaborado por la C\u00e1mara Nacional de la Construcci\u00f3n, que tiene proyectos estrat\u00e9gicos en el marco del desarrollo regional.\n\nEsta industria es intensiva en mano de obra por lo que genera empleo, y al mismo tiempo impulsa sectores, actividades prioritarias y de servicios, estrat\u00e9gicas para el desarrollo integral de M\u00e9xico. Fortalecerla permitir\u00eda contar con bases internas de crecimiento que amortig\u00fcen los choques externos, adem\u00e1s de configurar un ambiente de negocios, seguridad y certeza jur\u00eddica, que propicie la inversi\u00f3n extranjera y nacional.\n\n4. El eje agroindustrial: La integraci\u00f3n del campo a la modernizaci\u00f3n industrial y a la productividad\n\nEl sector primario (agricultura, ganader\u00eda, pesca y forestal), que representa s\u00f3lo el 3 por ciento del PIB, es estrat\u00e9gico cuantitativamente y adquiere una importancia cualitativa cuando observamos que la industrializaci\u00f3n de los productos primarios, y en espec\u00edfico agroalimentarios, llega a representar el 8 por ciento del PIB. Adem\u00e1s, en el campo vive casi una cuarta parte de la poblaci\u00f3n. La estrategia de la modernizaci\u00f3n industrial integral, implica impulsar la producci\u00f3n primaria integr\u00e1ndola a los procesos de industrializaci\u00f3n; esto es, generar mayor valor agregado desarrollando la agroindustria.\n\nEl problema estructural de productividad del campo en M\u00e9xico es que carece de escala productiva (m\u00e1s del 80 por ciento de los predios son de menos de 5 hect\u00e1reas) y no existe una integraci\u00f3n de la cadena de valor desde la producci\u00f3n hasta la comercializaci\u00f3n, lo que no le permite al campesino apropiarse del valor de sus productos. Esta agricultura coexiste con otra de exportaci\u00f3n de productos agroalimentarios, que representan m\u00e1s de 30 mil millones de d\u00f3lares (32 mil 583 millones de d\u00f3lares en 2017) y subsiste una agricultura de baja productividad, aunado a que hemos llegado a ser el mayor importador de ma\u00edz a nivel mundial.\n\nUna estrategia para resolver este problema es la formaci\u00f3n de cl\u00fasteres de agronegocios. Sin duda, el agrocl\u00faster del aguacate en Michoac\u00e1n es uno de los ejemplos m\u00e1s exitosos y una muestra de lo que se puede lograr con la integraci\u00f3n de miles de agroempresarios (22,000 productores) a trav\u00e9s de un modelo de asociatividad efectivo, la Asociaci\u00f3n de Productores y Empacadores Exportadores de Aguacate de M\u00e9xico (APEAM), que hoy exporta 2,500 millones de d\u00f3lares.\n\nOtro elemento importante en el desarrollo de este eje son los agroparques, que desarrollan la infraestructura y el modelo organizacional para integrar los eslabones de la cadena productiva y especialmente los de post-cosecha (empaque, industrializaci\u00f3n y comercializaci\u00f3n).\n\n5. La Estrategia de Desarrollo Industrial del sur: El eje de las Zonas Econ\u00f3micas Especiales, los cl\u00fasteres y polos regionales competitivos\n\nLa modernizaci\u00f3n industrial de M\u00e9xico debe impulsar el desarrollo regional del sur del pa\u00eds que presenta una de las tasas m\u00e1s bajas de crecimiento y productividad, menores al resto del pa\u00eds, por lo que se inici\u00f3 el proceso de declaratorias de las Zonas Econ\u00f3micas Especiales (ZEE) en el cual hay que avanzar, pero con un enfoque m\u00e1s integral de polos regionales competitivos y cl\u00fasteres que generen econom\u00edas de aglomeraci\u00f3n.\n\nLas ZEE cuentan con beneficios fiscales, administrativos, comerciales (zonas francas) y aduanales que permiten atraer la inversi\u00f3n productiva. De hecho, la creaci\u00f3n de infraestructura sin duda es fundamental para generar la competitividad log\u00edstica de la regi\u00f3n y de las empresas, tanto para el desarrollo del mercado interno como del externo.\n\nLos proyectos de inversi\u00f3n en infraestructura en las ZEE, as\u00ed como el desarrollo de cl\u00fasteres modernos, van a requerir de un papel activo de la inversi\u00f3n p\u00fablica y privada, pero tambi\u00e9n alianzas estrat\u00e9gicas con inversi\u00f3n extranjera con pa\u00edses que tienen no s\u00f3lo capacidad de inversi\u00f3n y recursos financieros (como China y Corea del Sur), sino tambi\u00e9n conocimiento tecnol\u00f3gico y experiencia en el desarrollo de Zonas Econ\u00f3micas, cl\u00fasteres, puertos industriales, ferrocarriles, infraestructura log\u00edstica, globalmente competitivos. El desarrollo industrial y agroindustrial del sur del pa\u00eds es el \u00fanico camino para crear empleos productivos y remunerativos para los j\u00f3venes en sus regiones y evitar que emigren.\n\nLa presente administraci\u00f3n firm\u00f3 las declaratorias de Zonas Econ\u00f3micas Especiales de Salina Cruz, Coatzacoalcos, Puerto Chiapas, L\u00e1zaro C\u00e1rdenas, Progreso, Campeche y Tabasco con lo que se sentaron las bases para impulsar el desarrollo de la zona sur del pa\u00eds. Estas declaratorias son un punto de partida, pero no se han instrumentado y ser\u00e1 necesario enmarcarlas en un concepto m\u00e1s amplio que incluya el desarrollo de las \u00e1reas de influencia y cl\u00fasteres productivos, bajo un enfoque de polos regionales.\n\nOtro de los factores fundamentales es el cl\u00faster log\u00edstico del Corredor Trans\u00edstmico Salina Cruz- Coatzacoalcos. El objetivo es fortalecer el desarrollo econ\u00f3mico de la zona a trav\u00e9s de facilitar y agilizar el comercio internacional, aprovechando la ventaja comparativa que su localizaci\u00f3n le ofrece, para desarrollar ejes de infraestructura (energ\u00e9tico y comunicaciones) y conectar al oc\u00e9ano Pac\u00edfico con el Golfo de M\u00e9xico a trav\u00e9s de los puertos de Salina Cruz y Coatzacoalcos (300 km de distancia).\n\nLA ZONA LIBRE EN LA FRONTERA NORTE\n\nEn esta perspectiva, se encuentra el proyecto que ha planteado el Presidente electo de desarrollar la frontera norte como zona franca y de libre comercio, trasladando las aduanas 30 km tierra adentro de las l\u00edneas divisorias. Esta estrategia permitir\u00e1 el desarrollo de una nueva din\u00e1mica de industrializaci\u00f3n y crecimiento competitivo de la frontera norte, pues establece est\u00edmulos fiscales para competir con Estados Unidos reduciendo la tasa del IVA del 16 al 8 por ciento -similar a la de los estados de la uni\u00f3n americana- y el Impuesto Sobre la Renta (ISR) al 20 por ciento, lo que permitir\u00e1 desarrollar polos regionales y cl\u00fasteres especializados.\n\nNo obstante, para impulsar la zona fronteriza se requerir\u00e1n proyectos de infraestructura, mayor inversi\u00f3n en recursos humanos, entre otros elementos que deben tener un enfoque de cl\u00fasteres que impulsen la vocaci\u00f3n competitiva de la frontera en ciudades como: Tijuana, Mexicali, Ciudad Ju\u00e1rez, Piedras Negras, Nuevo Laredo, Reynosa, Matamoros y Puerto Colombia. De esta forma, las zonas libres s\u00ed permitir\u00e1n el desarrollo, generando polos regionales.\n\n6. El eje de la mentefactura y la industria 4.0: Avanzando a la modernizaci\u00f3n industrial\n\nLa modernizaci\u00f3n industrial requiere pasar de la manufactura a la mentefactura; es decir, pasar de la industria que demanda solo mano de obra calificada, a las industrias intensivas en conocimiento (profesional del conocimiento), que requieren no s\u00f3lo mano de obra, sino menteobra; es decir, que demande j\u00f3venes y t\u00e9cnicos profesionales de la industria digital y as\u00ed pasar al desarrollo de nuevas industrias como biotecnolog\u00eda, nanotecnolog\u00eda, mecatr\u00f3nica, rob\u00f3tica, nuevos materiales,\n\naeroespacial, entre otros. Asimismo, el desarrollo de la peque\u00f1a y mediana empresa requiere un proceso de modernizaci\u00f3n industrial a trav\u00e9s de lo que se ha llamado Industria 4.0, que es la digitalizaci\u00f3n de todos los procesos productivos. No debemos llegar tarde a la 4ta Revoluci\u00f3n Industrial.\n\nSe requiere avanzar de la manufactura de ensamble a la manufactura integrada y a la mentefactura, que genera empleos de m\u00e1s calidad, productividad y de salarios remunerativos, lo cual le permitir\u00eda a M\u00e9xico el escalamiento pleno a una econom\u00eda industrial avanzada.\n\n\u00bfCon qu\u00e9?, \u00bfCon qui\u00e9n? y \u00bfPara qui\u00e9n?\n\nHemos planteado qu\u00e9 y c\u00f3mo queremos lograr el Modelo de Desarrollo Incluyente, y requerimos de tres elementos fundamentales adicionales: \u00bfcon qu\u00e9?, \u00bfcon qui\u00e9n? y \u00bfpara qui\u00e9n?, el desarrollo econ\u00f3mico de M\u00e9xico.\n\n\u00bfCon qu\u00e9?: Financiamiento para el Desarrollo\n\nEs necesario elevar la tasa de ahorro interno del 20 al 25 por ciento y complementarlo con el ahorro externo (inversi\u00f3n extranjera directa, financiamiento externo de las empresas privadas, etc.), que es igual al d\u00e9ficit en cuenta corriente.\n\nImplementar la propuesta de ahorro del Presidente electo, de un gobierno m\u00e1s austero y eficiente que evite duplicidades y genere ahorro p\u00fablico para la inversi\u00f3n. Adem\u00e1s del programa de consolidaci\u00f3n de compras gubernamentales, que permita operar con costos de compras m\u00e1s bajos y transparencia. Esto permitir\u00eda financiar los programas sociales de empleo a 2.6 millones de j\u00f3venes (con el sistema de aprendices) y duplicar el apoyo a adultos mayores.\n\nEs fundamental impulsar nuevamente a la banca de desarrollo para que pueda financiar proyectos importantes para el desarrollo econ\u00f3mico de M\u00e9xico. Por ello, necesitamos una Nueva Banca de Desarrollo Especializada, vigorosa y activa. NAFINSA, deber\u00eda impulsarse como banca de desarrollo industrial y de la peque\u00f1a y mediana empresa; Banobras, en la banca de infraestructura por lo que se requiere capitalizarlas, para que puedan jugar un papel activo e impulsor del desarrollo.\n\nEl cr\u00e9dito de la banca comercial a las empresas sigue siendo muy bajo en M\u00e9xico (35 por ciento del PIB) y es necesario impulsarlo, tanto para el capital de trabajo como la inversi\u00f3n y especialmente a la pyme que se financia principalmente con cr\u00e9dito de proveedores, lo que no solamente la hace ineficiente, sino que eleva los costos. Aqu\u00ed habr\u00eda que fortalecer a las uniones de cr\u00e9dito.\n\nPor otra parte, necesitamos desarrollar las ZEE y los grandes proyectos como: puertos industriales, ferrocarriles, el trans\u00edstmico y el desarrollo de cl\u00fasteres, que puede llevarse a cabo a trav\u00e9s de alianzas estrat\u00e9gicas con pa\u00edses como China y Corea del Sur, entre otros. Estos pa\u00edses tienen amplia experiencia en temas industriales y de infraestructura y cuentan con financiamiento y desarrollo de proyectos con visi\u00f3n de mediano y largo plazos; que al mismo tiempo coadyuvar\u00edan en la estrategia de diversificaci\u00f3n de la inversi\u00f3n extranjera, as\u00ed como hablamos de la diversificaci\u00f3n comercial.\n\nTambi\u00e9n se requiere de un Estado Promotor del Desarrollo de la Industrializaci\u00f3n y Socialmente Incluyente. Esto significa que el Estado debe ser un Estado esbelto, eficiente y capacitado, y entender que la empresa (privada, social y p\u00fablica) es el actor del desarrollo y el gobierno el promotor del desarrollo, pero que es fundamental lograr una alianza estrat\u00e9gica entre empresa y sociedad para entender que la competencia no est\u00e1 entre nosotros, sino est\u00e1 afuera y dejar atr\u00e1s los falsos dilemas de Estado vs. Mercado.\n\nFinalmente, para coordinar todas las acciones se requiere crear una COORDINACI\u00d3N DE PLANEACI\u00d3N ESTRAT\u00c9GICA E INVERSIONES PRIORITARIAS, que dependa directamente de la Presidencia para promover la inversi\u00f3n p\u00fablica, pero tambi\u00e9n de manera estrat\u00e9gica la coinversi\u00f3n a trav\u00e9s de las asociaciones p\u00fablico-privadas y la propia inversi\u00f3n extranjera directa.\n\n\u00bfCon qui\u00e9nes desarrollamos el proyecto de crecimiento y modernizaci\u00f3n industrial?\n\nImpulsar una nueva etapa de desarrollo econ\u00f3mico con visi\u00f3n de largo plazo requiere actores empresariales con la capacidad, el compromiso y responsabilidad social para liderar el proyecto.\n\nEn M\u00e9xico es fundamental entender que en el centro de la estrategia para el crecimiento econ\u00f3mico est\u00e1 la empresa. Los jugadores que van a la cancha son las empresas privadas (grandes, medianas y peque\u00f1as), sociales y productivas del Estado, por lo que hay que promoverlas y convertirlas en locomotoras del desarrollo, pero con articulaci\u00f3n productiva con la peque\u00f1a y mediana empresa, que a su vez hay que potenciar con la innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica. Todo esto bajo una l\u00f3gica de fomentar la responsabilidad social y ambiental. Asimismo, ser\u00e1 necesario hacer verdaderas alianzas estrat\u00e9gicas con pa\u00edses y empresas internacionales, que promuevan la integraci\u00f3n competitiva de M\u00e9xico al mundo global.\n\nAqu\u00ed el Modelo de la \u201cTriple H\u00e9lice\u201d (empresas, academia y gobierno), como modelo organizacional, deber\u00e1 jugar un papel activo para hacer m\u00e1s eficaces y eficientes los procesos de modernizaci\u00f3n industrial\n\n\u00bfPara qui\u00e9n?: Desarrollo Incluyente\n\nLa nueva estrategia de desarrollo econ\u00f3mico implica una estrategia de desarrollo incluyente. Uno de los graves problemas de M\u00e9xico no es solamente el bajo crecimiento (2.2% en los \u00faltimos 20 a\u00f1os), sino tambi\u00e9n el que casi la mitad de la poblaci\u00f3n (m\u00e1s de 50 millones) vive en pobreza y no podemos seguir con un modelo de crecimiento en donde la locomotora va con sus vagones hacia la modernizaci\u00f3n y el desarrollo y la mitad de la poblaci\u00f3n se queda observando abajo; hay que subirlos al desarrollo. Por eso, EL RETO ES GENERAR UN MODELO DE CRECIMIENTO SOSTENIDO E INCLUYENTE.\n\nEsto requiere entender que en muchas \u00e1reas y especialmente en el sector agropecuario y pesquero. Hay que pasar del subsidio al incentivo a la productividad que es una transferencia productiva, que permite incorporar a la poblaci\u00f3n de bajos ingresos a actividades productivas, empleos mejor remunerados y elevar el bienestar social.\n\nCuando decimos para qui\u00e9n hay que impulsar el Modelo Econ\u00f3mico del Cambio, hablamos de transitar a un modelo de desarrollo que tiene que incluir a toda la poblaci\u00f3n, especialmente a la m\u00e1s desfavorecida, mujeres y j\u00f3venes, para darles una esperanza y visi\u00f3n positiva de un nuevo M\u00e9xico incluyente para todos los mexicanos.\n\nVISI\u00d3N DE FUTURO Y PROYECTO DE NACI\u00d3N: M\u00c9XICO 2030\n\nEL MODELO ECON\u00d3MICO DEL CAMBIO implica avanzar a una etapa superior de desarrollo que consolide lo avanzado, que corrija lo que no ha funcionado y avance en nuevas estrategias y pol\u00edticas p\u00fablicas que permitan alcanzar un crecimiento econ\u00f3mico sostenido del 5% anual, con empleos productivos (1 mill\u00f3n de nuevos empleos) y salarios remunerativos: DESARROLLO INCLUYENTE. Esto es, un crecimiento econ\u00f3mico sostenido y competitivo e incluyente, en donde la modernizaci\u00f3n industrial y agroindustrial sean el nuevo motor del desarrollo. Al mismo tiempo, es necesario transitar del modelo de apertura macroestabilizador \u2013de estabilidad sin crecimiento\u2013, al Modelo de Crecimiento con Estabilidad: de la obsesi\u00f3n por la estabilidad al compromiso por el crecimiento. Para ello se requiere una visi\u00f3n de largo plazo y tener un modelo con visi\u00f3n de futuro y compromiso compartido de todos los mexicanos.\n\n1.- *Ren\u00e9 Villarreal es doctor en Econom\u00eda por la Universidad de Yale, maestro en Econom\u00eda por el Colegio de M\u00e9xico y Premio Nacional de Econom\u00eda. Actualmente es presidente del Centro de Capital Intelectual y Competitividad (CECIC).\n\n2.- Estad\u00edsticas Tributarias en Am\u00e9rica Latina y el Caribe 2018, CEPAL, OCDE.\n\n3.- Panorama de la Educaci\u00f3n 2017, OCDE.\n\nNota: El gasto de M\u00e9xico por estudiante es de 3 mil 703 d\u00f3lares, es decir, de los m\u00e1s bajos de la OCDE, ya que el promedio es de 10 mil 759 d\u00f3lares.\n\n4.- Ver VILLARREAL, Ren\u00e9, \u201cTLCAN II y la Competitividad Regional: De La Integraci\u00f3n Comercial a La Integraci\u00f3n Productiva, amazon.com\n\n5 .-Ver VILLARREAL, Ren\u00e9, \u201cEl Modelo Econ\u00f3mico Del Cambio: Crecimiento Competitivo e Incluyente y la Reindustrializaci\u00f3n de M\u00e9xico\u201d, amazon.com", "ej_keywords": [["Pesca", 1]], "address": "city: MODELO", "location": ["22.96", "-102.910277778"]}}, {"type": "Feature", "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-93.89, 17.5813888889]}, "properties": {"title": "2 millones de hect\u00e1reas de territorios ind\u00edgenas, concesionadas para miner\u00eda de alto riesgo", "date": "08/06/18", "authors": "Regeneracion", "image": "https://regeneracion.mx/wp-content/uploads/2018/08/Libro-La-tierra-no-se-vende.jpg", "movies": [], "url": "https://regeneracion.mx/2-millones-de-hectareas-de-territorios-indigenas-concesionadas/", "summary": "As\u00ed lo expres\u00f3 Francisco L\u00f3pez B\u00e1rcenas, abogado en Derecho Ind\u00edgena a prop\u00f3sito de la presentaci\u00f3n de su libro \u00a1La tierra no se vende!\nLas tierras y los territorios de los pueblos ind\u00edgenas en M\u00e9xico.\n\u201cEste libro describe el contexto en que viven los pueblos ind\u00edgenas y su realidad social, ambiental y cultural.\nLa idea es que con esos conocimientos los pueblos ind\u00edgenas y sus acompa\u00f1antes puedan organizar mejor su lucha\u201d, dice el autor.\nEl pr\u00f3logo aporta un dato asombroso: Aproximadamente dos millones de hect\u00e1reas de tierras en los territorios de los pueblos ind\u00edgenas est\u00e1n concesionadas para su uso en la miner\u00eda industrial de alto riesgo.", "text": "Presentan libro \u00a1La tierra no se vende! Las tierra y los territorios de los pueblos ind\u00edgenas en M\u00e9xico\n\nRegeneraci\u00f3n, 6 de agosto de 2018.- En los \u00faltimos 15 a\u00f1os, la defensa del territorio y los derechos de los pueblos se ha agudizado frente a una crisis del capitalismo que se ha dispuesto a ofertar, inclusive, los recursos naturales.\n\nAs\u00ed lo expres\u00f3 Francisco L\u00f3pez B\u00e1rcenas, abogado en Derecho Ind\u00edgena a prop\u00f3sito de la presentaci\u00f3n de su libro \u00a1La tierra no se vende! Las tierras y los territorios de los pueblos ind\u00edgenas en M\u00e9xico.\n\nLa publicaci\u00f3n es una coedici\u00f3n de Fundaci\u00f3n Educa M\u00e9xico, AC (Educa), el Consejo Latinoamericano de Ciencias Sociales (Clacso) y Proyecto de Derechos Econ\u00f3micos Sociales y Culturales, AC (Prodesc).\n\nEl libro pretende responder una pregunta fundamental: \u00bfCu\u00e1l es el andamiaje jur\u00eddico internacional y nacional para la defensa de los derechos de los pueblos y comunidades ind\u00edgenas?\n\nEl signo de la nueva colonizaci\u00f3n es el despojo, y para lograrlo, el Estado y las empresas privadas cuentan con instrumentos legales y pol\u00edticos que les proporcionan las leyes y las instituciones que ellos mismos han dise\u00f1ado, dijo L\u00f3pez B\u00e1rcenas.\n\nEn defensa de sus derechos, los pueblos echan mano de todos los instrumentos a su alcance, incluidas las leyes, se\u00f1al\u00f3 el autor.\n\nPara lograr una efectiva defensa de las tierras es importante tener presente que el Derecho es un instrumento que se debe conocer para manejarlo de la mejor manera posible.\n\n\u201cSi no, no funciona, y no se obtienen los resultados que se buscan con su uso\u201d, expres\u00f3.\n\nPor ello, es necesario sistematizar las normas que lo integran, mostrando sus alcances y limitaciones, de tal manera que se sepa qu\u00e9 se puede lograr con ellas y qu\u00e9 no.\n\nEse es el objetivo del nuevo libro de Francisco L\u00f3pez B\u00e1rcenas.\n\n\u201cEste libro describe el contexto en que viven los pueblos ind\u00edgenas y su realidad social, ambiental y cultural. La idea es que con esos conocimientos los pueblos ind\u00edgenas y sus acompa\u00f1antes puedan organizar mejor su lucha\u201d, dice el autor.\n\nEl pr\u00f3logo aporta un dato asombroso: Aproximadamente dos millones de hect\u00e1reas de tierras en los territorios de los pueblos ind\u00edgenas est\u00e1n concesionadas para su uso en la miner\u00eda industrial de alto riesgo.\n\nEntre los casos espec\u00edficos que menciona el autor se encuentra el de la Sierra Tarahumara (Chihuahua), donde el poblado de Huitozache desde hace dos a\u00f1os es la \u00fanica comunidad en M\u00e9xico que tiene un t\u00edtulo de territorio ind\u00edgena.\n\nLos constitucionalistas aseguran que se est\u00e1 violando la propia Constituci\u00f3n. Sin embargo, L\u00f3pez B\u00e1rcenas indica que la Constituci\u00f3n ya ni siquiera es el documento fundamental que tenemos en materia de derechos humanos, porque la misma carta magna estipula que el derecho internacional tiene la misma jerarqu\u00eda en esta materia.\n\nOtro caso emblem\u00e1tico mexicano fue la primera consulta ind\u00edgena que tuvo que ver con la construcci\u00f3n del parque e\u00f3lico en Juchit\u00e1n de Zaragoza, Oaxaca.\n\nA decir de Francisco L\u00f3pez B\u00e1rcenas, vale la pena replantear el mecanismo de consulta ind\u00edgena como se aplica en M\u00e9xico:\n\n\u201cSe pueden hacer interpretaciones novedosas. De hecho, James Anaya cuando era relator de pueblos ind\u00edgenas de la ONU y vino a Juchit\u00e1n invitado por el gobierno (mexicano), lo dijo muy claro, el s\u00ed implica un no, eso ya es una interpretaci\u00f3n jur\u00eddica, pero un resultado no puede quedar en esos extremos.\u201d\n\nAgreg\u00f3 que el Derecho permite, si uno hace interpretaciones m\u00e1s flexibles, decir \u201cs\u00ed\u201d flexibles; poniendo el ejemplo de Juchit\u00e1n, \u201cque no hay que poner porque es un ejemplo de c\u00f3mo no hacer una consulta. Se pudo haber dicho un s\u00ed parcial\u201d.\n\nEn ese sentido, el abogado se\u00f1al\u00f3 que el Estado tiene la obligaci\u00f3n de hacer las consultas, pero hay que cuestionar de d\u00f3nde proviene el financiamiento.\n\n\u201cLas consultas, tal como las ha planteado el gobierno mexicano y como las autoriza la Semarnat, de dejar en manos de las empresas la consulta, est\u00e1n sesgando desde el inicio, ya que no van a invertir sus recursos para obtener un no como respuesta\u201d.\n\nL\u00f3pez B\u00e1rcenas cit\u00f3 a una asesora de mineras canadienses que durante una intervenci\u00f3n en Per\u00fa asegur\u00f3 que inclusive una empresa que recibe un no como respuesta a la consulta, est\u00e1 ganando porque no arriesga su capital.\n\nV\u00eda internet se puede descargar este documento a trav\u00e9s de Educa Oaxaca, dando click aqu\u00ed.\n\nPr\u00f3ximamente se realizar\u00e1 la presentaci\u00f3n del libro en la Ciudad de M\u00e9xico, en donde se podr\u00e1 adquirir la versi\u00f3n impresa.\n\nDurante el evento se informo que lo recaudado por la compra del libro ser\u00e1 donado a la lucha del Comit\u00e9 por la Defensa de los Derechos Ind\u00edgenas (Codedi).", "ej_keywords": [["Mineras", 1]], "address": "city: TARAHUMARA", "location": ["17.5813888889", "-93.89"]}}, {"type": "Feature", "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-102.984444444, 23.3044444444]}, "properties": {"title": "Ordena Juez reabrir caso de contaminaci\u00f3n del R\u00edo Sonora", "date": "08/06/18", "authors": "Regeneracion", "image": "https://regeneracion.mx/wp-content/uploads/2018/08/rio_sonora.jpg", "movies": [], "url": "https://regeneracion.mx/ordena-juez-reabrir-caso-de-contaminacion-del-rio-sonora/", "summary": "Hace 4 a\u00f1os, minera M\u00e9xico derram\u00f3 40 mil m3 de \u00e1cido sulf\u00farico.\nA cuatro a\u00f1os de la tragedia ambiental ocasionada por el derrame de \u00e1cido sulf\u00farico en el R\u00edo Sonora, por parte de una factor\u00eda de la minera Grupo M\u00e9xico.\nLo anterior producto de la resoluci\u00f3n de un tribunal federal mismo que orden\u00f3 reabrir la acci\u00f3n colectiva emprendida contra la empresa propietaria Grupo M\u00e9xico.\nDeloitte y Southern Copper estuvieron al tanto de las irregularidades desde 2011, sin hacer nada para remediarlas.\nLa auditor\u00eda de Southern Copper para el 2010 corri\u00f3 similar suerte: 21 p\u00e1ginas eliminadas, 36 modificadas y 41 a\u00f1adidas.", "text": "Hace 4 a\u00f1os, minera M\u00e9xico derram\u00f3 40 mil m3 de \u00e1cido sulf\u00farico. Da\u00f1os irreversibles. Afecta 25 mil habitantes de 7 municipios. Se acab\u00f3 el r\u00edo Sonora\n\nRegeneraci\u00f3n, 6 de agosto del 2018. A cuatro a\u00f1os de la tragedia ambiental ocasionada por el derrame de \u00e1cido sulf\u00farico en el R\u00edo Sonora, por parte de una factor\u00eda de la minera Grupo M\u00e9xico.\n\nSeg\u00fan la organizaci\u00f3n Acciones Colectivas, la resoluci\u00f3n -emitida por un juez de amparo- se registr\u00f3 el pasado 13 de julio, public\u00f3 Reforma\n\n\u201cEl efecto ser\u00e1 que se recaben todas las pruebas, incluso las que est\u00e1n en poder de Grupo M\u00e9xico y que las autoridades ambientales exhiban los documentos que acreditan la magnitud de los da\u00f1os\u201d, indic\u00f3 la organizaci\u00f3n.\n\nLo anterior producto de la resoluci\u00f3n de un tribunal federal mismo que orden\u00f3 reabrir la acci\u00f3n colectiva emprendida contra la empresa propietaria Grupo M\u00e9xico.\n\nCabe mencionar que el dia 6 de agosto se cumplen 4 a\u00f1os, desde que Minera Buenavista subsidiaria de Grupo M\u00e9xico, derramara miles de litros de \u00e1cido sulf\u00farico en el R\u00edo Sonora, da\u00f1ando irreversiblemente la cuenca.\n\nEn el recuento Exc\u00e9lsior rese\u00f1\u00f3 los hechos y subray\u00f3: \u201cHoy a cuatro a\u00f1os del derrame de contaminantes de la Minera Grupo M\u00e9xico en el R\u00edo Sonora, todav\u00eda existe polvo amarillo t\u00f3xico en las comunidades\u2026 s\u00f3lo hay que raspar o patear un poco la tierra para ponerlo al descubierto\u201d.\n\nY es que en una de las denuncias se expone que la mitigaci\u00f3n de da\u00f1o, consisti\u00f3 en un barrido superficial del contaminante, quedando a diversas profundidades del suelo.\n\nEsto junto a una serie de calamidades como son la carencia de agua para beber, los da\u00f1os irreversibles hacia la cuenca del r\u00edo, la corrupci\u00f3n en la los directamente afectados, menos reciben.\n\nLos pobladores se\u00f1alaron, entre otras cosas que no todos los afectados est\u00e1n siendo atendidos.\n\nSe menciona que alrededor de 300 personas tienen seguimiento m\u00e9dico, pero que existen afectados por acumulaciones de contaminantes en el cuerpo, mismos que se encuentran en el medio ambiente o en los alimentos.\n\nR\u00edo Sonora se niega a morir Hoy a cuatro a\u00f1os del derrame de contaminantes de la Minera Grupo M\u00e9xico en el R\u00edo Sonora, todav\u00eda existe polvo amarillo t\u00f3xico en las comunidades\u2026 s\u00f3lo hay que raspar o patear un poco la tierra para ponerlo al descubierto.Primera parte de la investigaci\u00f3n especial. Posted by excelsior.com.mx on Monday, August 6, 2018\n\nLa nueva mina de Grupo M\u00e9xico en Sonora: exenci\u00f3n de impuestos, sociedades en Bahamas y reportes que no cuadran\n\nGrupo M\u00e9xico no ha reparado efectivamente a los pobladores de Sonora despu\u00e9s del derrame de lixiviado de cobre en su mina Buenavista del Cobre hace cuatro a\u00f1os; sin embargo, ya anunci\u00f3 una inversi\u00f3n de 210 millones de d\u00f3lares para su nueva mina El Pilar, en el mismo estado del pa\u00eds. La transacci\u00f3n de compraventa de esa mina hace tres a\u00f1os estuvo exenta de impuestos, se reportan cantidades diferentes a los organismos de control y guarda relaci\u00f3n temporal con una sociedad en el para\u00edso fiscal de las Bahamas que se abri\u00f3 a nombre de la mano derecha de Germ\u00e1n Larrea Mota Velasco -due\u00f1o real de Grupo M\u00e9xico- una semana despu\u00e9s de la compra de El Pilar, seg\u00fan datos del Consorcio Internacional de Periodistas de Investigaci\u00f3n (ICIJ) a los que tienen acceso Proceso y PODER.\n\nAl este de la ciudad de Nogales, Sonora, est\u00e1 el municipio de Santa Cruz. Ubicada sobre una colina que domina el municipio, se encuentra la explotaci\u00f3n minera de El Pilar. S\u00f3lo 15 kil\u00f3metros la separan de la frontera con Estados Unidos y 40 kil\u00f3metros de Buenavista del Cobre. Forma parte de la misma veta de cobre que se explota en Cananea y en zonas aleda\u00f1as desde hace m\u00e1s de 100 a\u00f1os. A lo largo de la \u00faltima d\u00e9cada la mina ha sido objeto de varias operaciones de compraventa, que han reportado cuantiosos beneficios a las empresas involucradas.\n\nTras m\u00faltiples cambios de titularidad, en julio de 2015 la mina termin\u00f3 bajo el control de Southern Copper Corporation, empresa propiedad de Grupo M\u00e9xico, despu\u00e9s de que la comprara a la canadiense Mercator, due\u00f1a de la mina desde 2009, cuando adquiri\u00f3 a Stingray Minerals y sus subsidiarias mexicanas Minera Stingray, S.A. de C.V. y Recursos Stingray de Cobre, S.A. de C.V.\n\nIrregularidades en la compraventa\n\nUna semana despu\u00e9s de la compra de El Pilar, el 3 de agosto de 2015, Francisco Javier Garc\u00eda de Quevedo Topete, directivo de Grupo M\u00e9xico y mano derecha de Larrea, se hizo director de Cuprum Resort, Inc., una empresa constituida ese mismo d\u00eda en las Bahamas. Cuprum significa cobre en lat\u00edn. Garc\u00eda de Quevedo Topete y Cuprum Resort aparecen en las bases de datos de empresas en para\u00edsos fiscales de Bahamas Leaks, del ICIJ .\n\nDesde PODER se ha intentado esclarecer el objeto de dicha sociedad, cuya fecha de creaci\u00f3n tiene el car\u00e1cter de evidencia circunstancial que la vincula a la transacci\u00f3n de El Pilar. No obstante, el secreto bancario en torno a las empresas ubicadas en Bahamas dificulta saber m\u00e1s sobre la situaci\u00f3n de dicha compa\u00f1\u00eda.\n\nS\u00ed se ha podido detectar una diferencia de 400,000 d\u00f3lares entre el importe de compra declarado a la Securities and Exchange Commission (SEC) y los reportes de la consultora Deloitte sobre la transacci\u00f3n. Seg\u00fan varios reportes a acreedores por parte de Deloitte, el precio de venta de Stingray (empresa propietaria de El Pilar) fue de 100 millones de d\u00f3lares, abonados en efectivo por Southern Copper .\n\nNo obstante, en reportes posteriores a la SEC el precio de compra se cifra en 100.4 millones de d\u00f3lares. Los 400,000 d\u00f3lares de diferencia aparecen especificados como \u201ccostes administrativos relacionados a la adquisici\u00f3n\u201d en el reporte del tercer trimestre de 2015 de Southern Copper remitido a la SEC .\n\nLa mano derecha de Larrea\n\nGarc\u00eda de Quevedo Topete es un hombre poderoso. Despu\u00e9s casi 50 a\u00f1os en Grupo M\u00e9xico ostenta m\u00faltiples cargos de gran importancia en el corporativo . Tambi\u00e9n tiene dos nombres. Alterna su uso a conveniencia, de acuerdo a un poder notarial que una vez firm\u00f3 . De cara al p\u00fablico y para dirigir empresas en M\u00e9xico se hace llamar Xavier, pero para registrar compa\u00f1\u00edas en el para\u00edso fiscal de las Bahamas prefiri\u00f3 el nombre legal: Francisco Javier.\n\nEl directivo ha tenido responsabilidad directa en m\u00faltiples pol\u00e9micas: desde el accidente en 2006 en la mina de Pasta de Conchos donde 65 trabajadores murieron sepultados hasta el derrame t\u00f3xico en la mina Buenavista del Cobre que contamin\u00f3 los r\u00edos Sonora y Bac\u00e1nuchi en 2014, pasando por un intento de extorsi\u00f3n por parte de su hermano, H\u00e9ctor Garc\u00eda de Quevedo, al mism\u00edsimo Larrea . Durante los desastres ambientales, Garc\u00eda de Quevedo era presidente de Minera M\u00e9xico, subsidiaria de Grupo M\u00e9xico y due\u00f1a de Pasta de Conchos; y vicepresidente de la filial Southern Copper, propietaria de Buenavista del Cobre.\n\nH\u00e9ctor Garc\u00eda de Quevedo Topete, hermano de Xavier y ahora ex director general de Asuntos Especiales de la empresa, fue protagonista de uno de los episodios financieros m\u00e1s extra\u00f1os de Grupo M\u00e9xico. H\u00e9ctor realiz\u00f3 una operaci\u00f3n de venta de acciones con el fondo brit\u00e1nico Infund que Larrea nunca ejecut\u00f3. Despu\u00e9s de 12 a\u00f1os de pleitos el caso termin\u00f3 con las acciones en posesi\u00f3n de Larrea y H\u00e9ctor Garc\u00eda de Quevedo en arresto domiciliario .\n\nExenci\u00f3n de impuestos\n\nEn la transacci\u00f3n entre Mercator y Grupo M\u00e9xico, las empresas estuvieron libres de cargas fiscales en M\u00e9xico, debido a que la mina se ubica en la zona econ\u00f3mica especial de Sonora. \u00c9sta se estableci\u00f3 para facilitar la instalaci\u00f3n de industrias maquiladoras en el \u00e1rea fronteriza, como forma de ofrecer trabajo a los migrantes que cruzan a Estados Unidos. Las mineras se beneficiaron de esta situaci\u00f3n, sin que su actividad econ\u00f3mica tenga el objeto que dio lugar a la creaci\u00f3n de la zona econ\u00f3mica.\n\nSeg\u00fan el tercer reporte a acreedores de Mercator en el marco de su proceso de bancarrota gestionado por Deloitte, una carta de la Secretar\u00eda de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico, fechada el 17 de febrero de 2016 -con Luis Videgaray Caso como secretario de la dependencia-, permiti\u00f3 que la compraventa de El Pilar estuviera exenta de pagar impuestos en M\u00e9xico. Sin embargo, la hacienda canadiense s\u00ed se benefici\u00f3 con 8 millones de d\u00f3lares canadienses, al estar Stingray Copper domiciliada en este pa\u00eds .\n\nPor su parte, Mercator s\u00ed tuvo presencia probada en el para\u00edso fiscal de Barbados -Mercator Minerals (Barbados) Ltd., que se dio de alta en 2008- seg\u00fan ICIJ. La filial se deshizo cuando la matriz se declar\u00f3 en quiebra.\n\nDeloitte y Grupo M\u00e9xico alteraron informes\n\nDeloitte, una de las cuatro compa\u00f1\u00edas auditoras m\u00e1s grandes del mundo, estuvo involucrada en ambos lados de la transacci\u00f3n de El Pilar. Audit\u00f3 el proceso de bancarrota de Mercator -incluyendo la venta de la mina- y las cuentas de Southern Copper Corporation en el tercer trimestre de 2015 , cuando se report\u00f3 la compra. El doble rol de Deloitte no se indic\u00f3 ante la Securities and Exchange Commission (SEC), como solicitan las reglamentaciones de la reguladora para este tipo de casos.\n\nLa relaci\u00f3n entre Southern Copper y la filial mexicana de Deloitte ya hab\u00eda demostrado en el pasado no ser del todo limpia, de acuerdo a la Public Company Accounting Oversight Board (PCAOB), organismo que verifica las auditor\u00edas de las compa\u00f1\u00edas basadas en Estados Unidos.\n\nEl 6 de diciembre de 2016, la PCAOB public\u00f3 una resoluci\u00f3n censurando a Galaz, Yamazaki, Ruiz Uquiza, S.C., la filial mexicana de Deloitte, por varias violaciones de sus reglas y est\u00e1ndares que se produjeron entre 2011 y 2015. Deloitte y Southern Copper estuvieron al tanto de las irregularidades desde 2011, sin hacer nada para remediarlas. Deloitte fue condenada al pago de 750,000 d\u00f3lares y la PCAOB impuso medidas adicionales para garantizar y verificar el cumplimiento de la reglamentaci\u00f3n, como la obligatoriedad de reportar cada cuatro meses.\n\nCuatro trabajadores de la firma tambi\u00e9n recibieron sanciones o reprobaciones debido a las irregularidades cometidas mientras trabajaban en las auditor\u00edas de Deloitte para Southern Copper. En la auditor\u00eda del ejercicio de 2010 de la subsidiaria Industria Minera de M\u00e9xico, S.A. de C.V, eliminaron 26 p\u00e1ginas, modificaron 90 y a\u00f1adieron 17, todas de forma fraudulenta. La auditor\u00eda de Southern Copper para el 2010 corri\u00f3 similar suerte: 21 p\u00e1ginas eliminadas, 36 modificadas y 41 a\u00f1adidas. Adem\u00e1s, en ambos casos los empleados de Deloitte cambiaron las fechas de m\u00faltiples documentos para tratar de cubrir sus huellas en la alteraci\u00f3n de los mismos.\n\nAntes, el gobierno mexicano tambi\u00e9n encontr\u00f3 irregularidades en Galaz, Yamazaki, Ruiz Uquiza. El 30 de noviembre de 2016 el Tribunal de Justicia Administrativa inhabilit\u00f3 a la empresa para participar en proceso de licitaciones o contratos por servicios y obra p\u00fablica con la Administraci\u00f3n P\u00fablica Federal y de los estados , despu\u00e9s de que le fue adjudicado un contrato para la implementaci\u00f3n de un sistema de juicios en l\u00ednea. La Auditor\u00eda Superior de la Federaci\u00f3n declar\u00f3 que el sistema no funcionaba y ya se hab\u00eda gastado 330 millones de pesos .\n\nGrupo M\u00e9xico anunci\u00f3 este junio una inversi\u00f3n de 1,560 millones de d\u00f3lares para El Pilar, Buenavista del Cobre y una planta fundidora en Sonora. Este importe es casi 12 veces el monto que la empresa deposit\u00f3 en el fideicomiso para la reparaci\u00f3n de da\u00f1os del derrame de lixiviado de cobre en los r\u00edos Sonora y Bac\u00e1nuchi. Seg\u00fan investigaciones de PODER solo el 10% del dinero del fideicomiso en salud se ha destinado directamente a personas afectadas por el derrame del 6 de agosto de 2014.\n\n\u2014\n\nHistoria de Alberto Arnaldo y Claudia Ocaranza, editada por Eduard Mart\u00edn-Borreg\u00f3n.", "ej_keywords": [["Mineras", 1]], "address": "city: BUENAVISTA", "location": ["23.3044444444", "-102.984444444"]}}, {"type": "Feature", "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-93.89, 17.5813888889]}, "properties": {"title": "2 millones de hect\u00e1reas de territorios ind\u00edgenas, concesionadas para miner\u00eda de alto riesgo", "date": "08/06/18", "authors": "Regeneracion", "image": "https://regeneracion.mx/wp-content/uploads/2018/08/Libro-La-tierra-no-se-vende.jpg", "movies": [], "url": "https://regeneracion.mx/2-millones-de-hectareas-de-territorios-indigenas-concesionadas/#respond", "summary": "As\u00ed lo expres\u00f3 Francisco L\u00f3pez B\u00e1rcenas, abogado en Derecho Ind\u00edgena a prop\u00f3sito de la presentaci\u00f3n de su libro \u00a1La tierra no se vende!\nLas tierras y los territorios de los pueblos ind\u00edgenas en M\u00e9xico.\n\u201cEste libro describe el contexto en que viven los pueblos ind\u00edgenas y su realidad social, ambiental y cultural.\nLa idea es que con esos conocimientos los pueblos ind\u00edgenas y sus acompa\u00f1antes puedan organizar mejor su lucha\u201d, dice el autor.\nEl pr\u00f3logo aporta un dato asombroso: Aproximadamente dos millones de hect\u00e1reas de tierras en los territorios de los pueblos ind\u00edgenas est\u00e1n concesionadas para su uso en la miner\u00eda industrial de alto riesgo.", "text": "Presentan libro \u00a1La tierra no se vende! Las tierra y los territorios de los pueblos ind\u00edgenas en M\u00e9xico\n\nRegeneraci\u00f3n, 6 de agosto de 2018.- En los \u00faltimos 15 a\u00f1os, la defensa del territorio y los derechos de los pueblos se ha agudizado frente a una crisis del capitalismo que se ha dispuesto a ofertar, inclusive, los recursos naturales.\n\nAs\u00ed lo expres\u00f3 Francisco L\u00f3pez B\u00e1rcenas, abogado en Derecho Ind\u00edgena a prop\u00f3sito de la presentaci\u00f3n de su libro \u00a1La tierra no se vende! Las tierras y los territorios de los pueblos ind\u00edgenas en M\u00e9xico.\n\nLa publicaci\u00f3n es una coedici\u00f3n de Fundaci\u00f3n Educa M\u00e9xico, AC (Educa), el Consejo Latinoamericano de Ciencias Sociales (Clacso) y Proyecto de Derechos Econ\u00f3micos Sociales y Culturales, AC (Prodesc).\n\nEl libro pretende responder una pregunta fundamental: \u00bfCu\u00e1l es el andamiaje jur\u00eddico internacional y nacional para la defensa de los derechos de los pueblos y comunidades ind\u00edgenas?\n\nEl signo de la nueva colonizaci\u00f3n es el despojo, y para lograrlo, el Estado y las empresas privadas cuentan con instrumentos legales y pol\u00edticos que les proporcionan las leyes y las instituciones que ellos mismos han dise\u00f1ado, dijo L\u00f3pez B\u00e1rcenas.\n\nEn defensa de sus derechos, los pueblos echan mano de todos los instrumentos a su alcance, incluidas las leyes, se\u00f1al\u00f3 el autor.\n\nPara lograr una efectiva defensa de las tierras es importante tener presente que el Derecho es un instrumento que se debe conocer para manejarlo de la mejor manera posible.\n\n\u201cSi no, no funciona, y no se obtienen los resultados que se buscan con su uso\u201d, expres\u00f3.\n\nPor ello, es necesario sistematizar las normas que lo integran, mostrando sus alcances y limitaciones, de tal manera que se sepa qu\u00e9 se puede lograr con ellas y qu\u00e9 no.\n\nEse es el objetivo del nuevo libro de Francisco L\u00f3pez B\u00e1rcenas.\n\n\u201cEste libro describe el contexto en que viven los pueblos ind\u00edgenas y su realidad social, ambiental y cultural. La idea es que con esos conocimientos los pueblos ind\u00edgenas y sus acompa\u00f1antes puedan organizar mejor su lucha\u201d, dice el autor.\n\nEl pr\u00f3logo aporta un dato asombroso: Aproximadamente dos millones de hect\u00e1reas de tierras en los territorios de los pueblos ind\u00edgenas est\u00e1n concesionadas para su uso en la miner\u00eda industrial de alto riesgo.\n\nEntre los casos espec\u00edficos que menciona el autor se encuentra el de la Sierra Tarahumara (Chihuahua), donde el poblado de Huitozache desde hace dos a\u00f1os es la \u00fanica comunidad en M\u00e9xico que tiene un t\u00edtulo de territorio ind\u00edgena.\n\nLos constitucionalistas aseguran que se est\u00e1 violando la propia Constituci\u00f3n. Sin embargo, L\u00f3pez B\u00e1rcenas indica que la Constituci\u00f3n ya ni siquiera es el documento fundamental que tenemos en materia de derechos humanos, porque la misma carta magna estipula que el derecho internacional tiene la misma jerarqu\u00eda en esta materia.\n\nOtro caso emblem\u00e1tico mexicano fue la primera consulta ind\u00edgena que tuvo que ver con la construcci\u00f3n del parque e\u00f3lico en Juchit\u00e1n de Zaragoza, Oaxaca.\n\nA decir de Francisco L\u00f3pez B\u00e1rcenas, vale la pena replantear el mecanismo de consulta ind\u00edgena como se aplica en M\u00e9xico:\n\n\u201cSe pueden hacer interpretaciones novedosas. De hecho, James Anaya cuando era relator de pueblos ind\u00edgenas de la ONU y vino a Juchit\u00e1n invitado por el gobierno (mexicano), lo dijo muy claro, el s\u00ed implica un no, eso ya es una interpretaci\u00f3n jur\u00eddica, pero un resultado no puede quedar en esos extremos.\u201d\n\nAgreg\u00f3 que el Derecho permite, si uno hace interpretaciones m\u00e1s flexibles, decir \u201cs\u00ed\u201d flexibles; poniendo el ejemplo de Juchit\u00e1n, \u201cque no hay que poner porque es un ejemplo de c\u00f3mo no hacer una consulta. Se pudo haber dicho un s\u00ed parcial\u201d.\n\nEn ese sentido, el abogado se\u00f1al\u00f3 que el Estado tiene la obligaci\u00f3n de hacer las consultas, pero hay que cuestionar de d\u00f3nde proviene el financiamiento.\n\n\u201cLas consultas, tal como las ha planteado el gobierno mexicano y como las autoriza la Semarnat, de dejar en manos de las empresas la consulta, est\u00e1n sesgando desde el inicio, ya que no van a invertir sus recursos para obtener un no como respuesta\u201d.\n\nL\u00f3pez B\u00e1rcenas cit\u00f3 a una asesora de mineras canadienses que durante una intervenci\u00f3n en Per\u00fa asegur\u00f3 que inclusive una empresa que recibe un no como respuesta a la consulta, est\u00e1 ganando porque no arriesga su capital.\n\nV\u00eda internet se puede descargar este documento a trav\u00e9s de Educa Oaxaca, dando click aqu\u00ed.\n\nPr\u00f3ximamente se realizar\u00e1 la presentaci\u00f3n del libro en la Ciudad de M\u00e9xico, en donde se podr\u00e1 adquirir la versi\u00f3n impresa.\n\nDurante el evento se informo que lo recaudado por la compra del libro ser\u00e1 donado a la lucha del Comit\u00e9 por la Defensa de los Derechos Ind\u00edgenas (Codedi).", "ej_keywords": [["Mineras", 1]], "address": "city: TARAHUMARA", "location": ["17.5813888889", "-93.89"]}}, {"type": "Feature", "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-102.984444444, 23.3044444444]}, "properties": {"title": "Ordena Juez reabrir caso de contaminaci\u00f3n del R\u00edo Sonora", "date": "08/06/18", "authors": "Regeneracion", "image": "https://regeneracion.mx/wp-content/uploads/2018/08/rio_sonora.jpg", "movies": [], "url": "https://regeneracion.mx/ordena-juez-reabrir-caso-de-contaminacion-del-rio-sonora/#respond", "summary": "Hace 4 a\u00f1os, minera M\u00e9xico derram\u00f3 40 mil m3 de \u00e1cido sulf\u00farico.\nA cuatro a\u00f1os de la tragedia ambiental ocasionada por el derrame de \u00e1cido sulf\u00farico en el R\u00edo Sonora, por parte de una factor\u00eda de la minera Grupo M\u00e9xico.\nLo anterior producto de la resoluci\u00f3n de un tribunal federal mismo que orden\u00f3 reabrir la acci\u00f3n colectiva emprendida contra la empresa propietaria Grupo M\u00e9xico.\nDeloitte y Southern Copper estuvieron al tanto de las irregularidades desde 2011, sin hacer nada para remediarlas.\nLa auditor\u00eda de Southern Copper para el 2010 corri\u00f3 similar suerte: 21 p\u00e1ginas eliminadas, 36 modificadas y 41 a\u00f1adidas.", "text": "Hace 4 a\u00f1os, minera M\u00e9xico derram\u00f3 40 mil m3 de \u00e1cido sulf\u00farico. Da\u00f1os irreversibles. Afecta 25 mil habitantes de 7 municipios. Se acab\u00f3 el r\u00edo Sonora\n\nRegeneraci\u00f3n, 6 de agosto del 2018. A cuatro a\u00f1os de la tragedia ambiental ocasionada por el derrame de \u00e1cido sulf\u00farico en el R\u00edo Sonora, por parte de una factor\u00eda de la minera Grupo M\u00e9xico.\n\nSeg\u00fan la organizaci\u00f3n Acciones Colectivas, la resoluci\u00f3n -emitida por un juez de amparo- se registr\u00f3 el pasado 13 de julio, public\u00f3 Reforma\n\n\u201cEl efecto ser\u00e1 que se recaben todas las pruebas, incluso las que est\u00e1n en poder de Grupo M\u00e9xico y que las autoridades ambientales exhiban los documentos que acreditan la magnitud de los da\u00f1os\u201d, indic\u00f3 la organizaci\u00f3n.\n\nLo anterior producto de la resoluci\u00f3n de un tribunal federal mismo que orden\u00f3 reabrir la acci\u00f3n colectiva emprendida contra la empresa propietaria Grupo M\u00e9xico.\n\nCabe mencionar que el dia 6 de agosto se cumplen 4 a\u00f1os, desde que Minera Buenavista subsidiaria de Grupo M\u00e9xico, derramara miles de litros de \u00e1cido sulf\u00farico en el R\u00edo Sonora, da\u00f1ando irreversiblemente la cuenca.\n\nEn el recuento Exc\u00e9lsior rese\u00f1\u00f3 los hechos y subray\u00f3: \u201cHoy a cuatro a\u00f1os del derrame de contaminantes de la Minera Grupo M\u00e9xico en el R\u00edo Sonora, todav\u00eda existe polvo amarillo t\u00f3xico en las comunidades\u2026 s\u00f3lo hay que raspar o patear un poco la tierra para ponerlo al descubierto\u201d.\n\nY es que en una de las denuncias se expone que la mitigaci\u00f3n de da\u00f1o, consisti\u00f3 en un barrido superficial del contaminante, quedando a diversas profundidades del suelo.\n\nEsto junto a una serie de calamidades como son la carencia de agua para beber, los da\u00f1os irreversibles hacia la cuenca del r\u00edo, la corrupci\u00f3n en la los directamente afectados, menos reciben.\n\nLos pobladores se\u00f1alaron, entre otras cosas que no todos los afectados est\u00e1n siendo atendidos.\n\nSe menciona que alrededor de 300 personas tienen seguimiento m\u00e9dico, pero que existen afectados por acumulaciones de contaminantes en el cuerpo, mismos que se encuentran en el medio ambiente o en los alimentos.\n\nR\u00edo Sonora se niega a morir Hoy a cuatro a\u00f1os del derrame de contaminantes de la Minera Grupo M\u00e9xico en el R\u00edo Sonora, todav\u00eda existe polvo amarillo t\u00f3xico en las comunidades\u2026 s\u00f3lo hay que raspar o patear un poco la tierra para ponerlo al descubierto.Primera parte de la investigaci\u00f3n especial. Posted by excelsior.com.mx on Monday, August 6, 2018\n\nLa nueva mina de Grupo M\u00e9xico en Sonora: exenci\u00f3n de impuestos, sociedades en Bahamas y reportes que no cuadran\n\nGrupo M\u00e9xico no ha reparado efectivamente a los pobladores de Sonora despu\u00e9s del derrame de lixiviado de cobre en su mina Buenavista del Cobre hace cuatro a\u00f1os; sin embargo, ya anunci\u00f3 una inversi\u00f3n de 210 millones de d\u00f3lares para su nueva mina El Pilar, en el mismo estado del pa\u00eds. La transacci\u00f3n de compraventa de esa mina hace tres a\u00f1os estuvo exenta de impuestos, se reportan cantidades diferentes a los organismos de control y guarda relaci\u00f3n temporal con una sociedad en el para\u00edso fiscal de las Bahamas que se abri\u00f3 a nombre de la mano derecha de Germ\u00e1n Larrea Mota Velasco -due\u00f1o real de Grupo M\u00e9xico- una semana despu\u00e9s de la compra de El Pilar, seg\u00fan datos del Consorcio Internacional de Periodistas de Investigaci\u00f3n (ICIJ) a los que tienen acceso Proceso y PODER.\n\nAl este de la ciudad de Nogales, Sonora, est\u00e1 el municipio de Santa Cruz. Ubicada sobre una colina que domina el municipio, se encuentra la explotaci\u00f3n minera de El Pilar. S\u00f3lo 15 kil\u00f3metros la separan de la frontera con Estados Unidos y 40 kil\u00f3metros de Buenavista del Cobre. Forma parte de la misma veta de cobre que se explota en Cananea y en zonas aleda\u00f1as desde hace m\u00e1s de 100 a\u00f1os. A lo largo de la \u00faltima d\u00e9cada la mina ha sido objeto de varias operaciones de compraventa, que han reportado cuantiosos beneficios a las empresas involucradas.\n\nTras m\u00faltiples cambios de titularidad, en julio de 2015 la mina termin\u00f3 bajo el control de Southern Copper Corporation, empresa propiedad de Grupo M\u00e9xico, despu\u00e9s de que la comprara a la canadiense Mercator, due\u00f1a de la mina desde 2009, cuando adquiri\u00f3 a Stingray Minerals y sus subsidiarias mexicanas Minera Stingray, S.A. de C.V. y Recursos Stingray de Cobre, S.A. de C.V.\n\nIrregularidades en la compraventa\n\nUna semana despu\u00e9s de la compra de El Pilar, el 3 de agosto de 2015, Francisco Javier Garc\u00eda de Quevedo Topete, directivo de Grupo M\u00e9xico y mano derecha de Larrea, se hizo director de Cuprum Resort, Inc., una empresa constituida ese mismo d\u00eda en las Bahamas. Cuprum significa cobre en lat\u00edn. Garc\u00eda de Quevedo Topete y Cuprum Resort aparecen en las bases de datos de empresas en para\u00edsos fiscales de Bahamas Leaks, del ICIJ .\n\nDesde PODER se ha intentado esclarecer el objeto de dicha sociedad, cuya fecha de creaci\u00f3n tiene el car\u00e1cter de evidencia circunstancial que la vincula a la transacci\u00f3n de El Pilar. No obstante, el secreto bancario en torno a las empresas ubicadas en Bahamas dificulta saber m\u00e1s sobre la situaci\u00f3n de dicha compa\u00f1\u00eda.\n\nS\u00ed se ha podido detectar una diferencia de 400,000 d\u00f3lares entre el importe de compra declarado a la Securities and Exchange Commission (SEC) y los reportes de la consultora Deloitte sobre la transacci\u00f3n. Seg\u00fan varios reportes a acreedores por parte de Deloitte, el precio de venta de Stingray (empresa propietaria de El Pilar) fue de 100 millones de d\u00f3lares, abonados en efectivo por Southern Copper .\n\nNo obstante, en reportes posteriores a la SEC el precio de compra se cifra en 100.4 millones de d\u00f3lares. Los 400,000 d\u00f3lares de diferencia aparecen especificados como \u201ccostes administrativos relacionados a la adquisici\u00f3n\u201d en el reporte del tercer trimestre de 2015 de Southern Copper remitido a la SEC .\n\nLa mano derecha de Larrea\n\nGarc\u00eda de Quevedo Topete es un hombre poderoso. Despu\u00e9s casi 50 a\u00f1os en Grupo M\u00e9xico ostenta m\u00faltiples cargos de gran importancia en el corporativo . Tambi\u00e9n tiene dos nombres. Alterna su uso a conveniencia, de acuerdo a un poder notarial que una vez firm\u00f3 . De cara al p\u00fablico y para dirigir empresas en M\u00e9xico se hace llamar Xavier, pero para registrar compa\u00f1\u00edas en el para\u00edso fiscal de las Bahamas prefiri\u00f3 el nombre legal: Francisco Javier.\n\nEl directivo ha tenido responsabilidad directa en m\u00faltiples pol\u00e9micas: desde el accidente en 2006 en la mina de Pasta de Conchos donde 65 trabajadores murieron sepultados hasta el derrame t\u00f3xico en la mina Buenavista del Cobre que contamin\u00f3 los r\u00edos Sonora y Bac\u00e1nuchi en 2014, pasando por un intento de extorsi\u00f3n por parte de su hermano, H\u00e9ctor Garc\u00eda de Quevedo, al mism\u00edsimo Larrea . Durante los desastres ambientales, Garc\u00eda de Quevedo era presidente de Minera M\u00e9xico, subsidiaria de Grupo M\u00e9xico y due\u00f1a de Pasta de Conchos; y vicepresidente de la filial Southern Copper, propietaria de Buenavista del Cobre.\n\nH\u00e9ctor Garc\u00eda de Quevedo Topete, hermano de Xavier y ahora ex director general de Asuntos Especiales de la empresa, fue protagonista de uno de los episodios financieros m\u00e1s extra\u00f1os de Grupo M\u00e9xico. H\u00e9ctor realiz\u00f3 una operaci\u00f3n de venta de acciones con el fondo brit\u00e1nico Infund que Larrea nunca ejecut\u00f3. Despu\u00e9s de 12 a\u00f1os de pleitos el caso termin\u00f3 con las acciones en posesi\u00f3n de Larrea y H\u00e9ctor Garc\u00eda de Quevedo en arresto domiciliario .\n\nExenci\u00f3n de impuestos\n\nEn la transacci\u00f3n entre Mercator y Grupo M\u00e9xico, las empresas estuvieron libres de cargas fiscales en M\u00e9xico, debido a que la mina se ubica en la zona econ\u00f3mica especial de Sonora. \u00c9sta se estableci\u00f3 para facilitar la instalaci\u00f3n de industrias maquiladoras en el \u00e1rea fronteriza, como forma de ofrecer trabajo a los migrantes que cruzan a Estados Unidos. Las mineras se beneficiaron de esta situaci\u00f3n, sin que su actividad econ\u00f3mica tenga el objeto que dio lugar a la creaci\u00f3n de la zona econ\u00f3mica.\n\nSeg\u00fan el tercer reporte a acreedores de Mercator en el marco de su proceso de bancarrota gestionado por Deloitte, una carta de la Secretar\u00eda de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico, fechada el 17 de febrero de 2016 -con Luis Videgaray Caso como secretario de la dependencia-, permiti\u00f3 que la compraventa de El Pilar estuviera exenta de pagar impuestos en M\u00e9xico. Sin embargo, la hacienda canadiense s\u00ed se benefici\u00f3 con 8 millones de d\u00f3lares canadienses, al estar Stingray Copper domiciliada en este pa\u00eds .\n\nPor su parte, Mercator s\u00ed tuvo presencia probada en el para\u00edso fiscal de Barbados -Mercator Minerals (Barbados) Ltd., que se dio de alta en 2008- seg\u00fan ICIJ. La filial se deshizo cuando la matriz se declar\u00f3 en quiebra.\n\nDeloitte y Grupo M\u00e9xico alteraron informes\n\nDeloitte, una de las cuatro compa\u00f1\u00edas auditoras m\u00e1s grandes del mundo, estuvo involucrada en ambos lados de la transacci\u00f3n de El Pilar. Audit\u00f3 el proceso de bancarrota de Mercator -incluyendo la venta de la mina- y las cuentas de Southern Copper Corporation en el tercer trimestre de 2015 , cuando se report\u00f3 la compra. El doble rol de Deloitte no se indic\u00f3 ante la Securities and Exchange Commission (SEC), como solicitan las reglamentaciones de la reguladora para este tipo de casos.\n\nLa relaci\u00f3n entre Southern Copper y la filial mexicana de Deloitte ya hab\u00eda demostrado en el pasado no ser del todo limpia, de acuerdo a la Public Company Accounting Oversight Board (PCAOB), organismo que verifica las auditor\u00edas de las compa\u00f1\u00edas basadas en Estados Unidos.\n\nEl 6 de diciembre de 2016, la PCAOB public\u00f3 una resoluci\u00f3n censurando a Galaz, Yamazaki, Ruiz Uquiza, S.C., la filial mexicana de Deloitte, por varias violaciones de sus reglas y est\u00e1ndares que se produjeron entre 2011 y 2015. Deloitte y Southern Copper estuvieron al tanto de las irregularidades desde 2011, sin hacer nada para remediarlas. Deloitte fue condenada al pago de 750,000 d\u00f3lares y la PCAOB impuso medidas adicionales para garantizar y verificar el cumplimiento de la reglamentaci\u00f3n, como la obligatoriedad de reportar cada cuatro meses.\n\nCuatro trabajadores de la firma tambi\u00e9n recibieron sanciones o reprobaciones debido a las irregularidades cometidas mientras trabajaban en las auditor\u00edas de Deloitte para Southern Copper. En la auditor\u00eda del ejercicio de 2010 de la subsidiaria Industria Minera de M\u00e9xico, S.A. de C.V, eliminaron 26 p\u00e1ginas, modificaron 90 y a\u00f1adieron 17, todas de forma fraudulenta. La auditor\u00eda de Southern Copper para el 2010 corri\u00f3 similar suerte: 21 p\u00e1ginas eliminadas, 36 modificadas y 41 a\u00f1adidas. Adem\u00e1s, en ambos casos los empleados de Deloitte cambiaron las fechas de m\u00faltiples documentos para tratar de cubrir sus huellas en la alteraci\u00f3n de los mismos.\n\nAntes, el gobierno mexicano tambi\u00e9n encontr\u00f3 irregularidades en Galaz, Yamazaki, Ruiz Uquiza. El 30 de noviembre de 2016 el Tribunal de Justicia Administrativa inhabilit\u00f3 a la empresa para participar en proceso de licitaciones o contratos por servicios y obra p\u00fablica con la Administraci\u00f3n P\u00fablica Federal y de los estados , despu\u00e9s de que le fue adjudicado un contrato para la implementaci\u00f3n de un sistema de juicios en l\u00ednea. La Auditor\u00eda Superior de la Federaci\u00f3n declar\u00f3 que el sistema no funcionaba y ya se hab\u00eda gastado 330 millones de pesos .\n\nGrupo M\u00e9xico anunci\u00f3 este junio una inversi\u00f3n de 1,560 millones de d\u00f3lares para El Pilar, Buenavista del Cobre y una planta fundidora en Sonora. Este importe es casi 12 veces el monto que la empresa deposit\u00f3 en el fideicomiso para la reparaci\u00f3n de da\u00f1os del derrame de lixiviado de cobre en los r\u00edos Sonora y Bac\u00e1nuchi. Seg\u00fan investigaciones de PODER solo el 10% del dinero del fideicomiso en salud se ha destinado directamente a personas afectadas por el derrame del 6 de agosto de 2014.\n\n\u2014\n\nHistoria de Alberto Arnaldo y Claudia Ocaranza, editada por Eduard Mart\u00edn-Borreg\u00f3n.", "ej_keywords": [["Mineras", 1]], "address": "city: BUENAVISTA", "location": ["23.3044444444", "-102.984444444"]}}, {"type": "Feature", "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-95.1758333333, 18.4761111111]}, "properties": {"title": "Trabajadores de la CDMX reciben incompleto su fondo de ahorros", "date": "08/04/18", "authors": "Regeneracion", "image": "https://regeneracion.mx/wp-content/uploads/2018/08/Trabajadores-CDMX.jpg", "movies": [], "url": "https://regeneracion.mx/trabajadores-de-la-cdmx-reciben-incompleto-su-fondo-de-ahorros/", "summary": "La situaci\u00f3n implica a los m\u00e1s de 185 mil integrantes del Sindicato de Trabajadores del Gobierno de la Ciudad de M\u00e9xico (SUTGCDMX), quienes recibieron incompleto su Fondo de Ahorro Capitalizable (Fonac).\nEn entrevista para La Jornada, informaron que al llegar a la pagadur\u00eda de las distintas dependencias, s\u00f3lo les entregaron 15 mil pesos.\nSin mayor detalle, fueron informados de que los 200 pesos faltantes se les pagar\u00e1n en una n\u00f3mina adicional.\nEl documento estipula que los trabajadores sindicalizados recibir\u00e1n 15 mil 200 pesos.\nSin embargo, nunca estuvieron inscritos como trabajadores del gobierno de la ciudad, ni eran sujetos a prestaciones de ley.", "text": "A los trabajadores se les adeudan 30 millones de pesos. La dirigencia sindical no estableci\u00f3 fecha para cubrirlos\n\nRegeneraci\u00f3n, 4 de agosto de 2018.- Ciento ochenta y cinco mil trabajadores sindicalizados, adscritos al gobierno de la Ciudad de M\u00e9xico, recibieron 15 mil pesos en vez de los 15 mil 200 que les correspond\u00eda.\n\nSe trata de 30 millones de pesos que, sin especificar la fecha, les ser\u00e1n entregados en alguna n\u00f3mina adicional.\n\nLa situaci\u00f3n implica a los m\u00e1s de 185 mil integrantes del Sindicato de Trabajadores del Gobierno de la Ciudad de M\u00e9xico (SUTGCDMX), quienes recibieron incompleto su Fondo de Ahorro Capitalizable (Fonac).\n\nEn entrevista para La Jornada, informaron que al llegar a la pagadur\u00eda de las distintas dependencias, s\u00f3lo les entregaron 15 mil pesos.\n\nSin mayor detalle, fueron informados de que los 200 pesos faltantes se les pagar\u00e1n en una n\u00f3mina adicional.\n\nLos afectados mostraron el oficio con fecha de 27 de julio de 2018 firmado por el presidente del SUTGCDMX, Juan Ayala Rivero.\n\nEn el documento se hace de su conocimiento el monto y la fecha de liquidaci\u00f3n correspondiente al ciclo 29 del Fonac que comprende del 16 de julio de 2017 al 15 de julio de 2018.\n\nEl documento estipula que los trabajadores sindicalizados recibir\u00e1n 15 mil 200 pesos.\n\nQuienes no son sindicalizados, percibir\u00e1n 14 mil.\n\nLos d\u00edas de pago fueron 2 y 3 de agosto.\n\nExplicaron que a algunos les informaron que cobrar\u00edan 15 mil, otros recibieron un mensaje suscrito por el secretario de Organizaci\u00f3n del SUTGCDMX, Rafael Torres Correa, en el que les pide a los secretarios generales de las 39 secciones \u201cinstruir a los compa\u00f1eros a recibir los 15 mil pesos\u2026 quedando pendientes 200 pesos que se pagar\u00e1n en otra n\u00f3mina adicional.\u201d\n\nAseguraron que no recibieron ninguna explicaci\u00f3n de esta decisi\u00f3n, ni se les da una fecha para el cobro de los 200 pesos.\n\nPuede parecer poco, pero si consideramos que somos m\u00e1s de 185 mil trabajadores de base hablamos de m\u00e1s de 30 millones de pesos y faltan los no sindicalizados , expresaron.\n\nEl Fonac es un fondo de ahorro integrado con la aportaci\u00f3n quincenal de los trabajadores de los gobiernos federal, estatal o de la Ciudad de M\u00e9xico que se inscriben.\n\nCada administraci\u00f3n otorga otra parte, igual o mayor a la que dan los empleados, mientras que sus sindicatos aportan el equivalente al 25 por ciento de la cuota sindical, a lo que se suman los intereses que se generan en el fideicomiso que se crea para su manejo.\n\nEl final del oficio, Ayala Rivero resalta que la cifra que recibir\u00e1n es superior a la que se entreg\u00f3 en a\u00f1os anteriores y en otros estados, hecho que atribuye al compromiso asumido por el ex jefe de Gobierno, Miguel \u00c1ngel Mancera Espinosa y la actual dirigencia sindical, y ratificado por el mandatario capitalino Jos\u00e9 Ram\u00f3n Amieva G\u00e1lvez.\n\nTrabajadores de limpia en CDMX piden mejores condiciones laborales a AMLO\n\nA la casa de transici\u00f3n del virtual presidente electo de M\u00e9xico, Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, lleg\u00f3 un grupo de trabajadores del sistema de limpia de las calles de la Ciudad de M\u00e9xico para solicitarle que sean incorporados como empleados formales a la planta del Gobierno capitalino.\n\nLos barrenderos, que actualmente laboran en calidad de voluntarios y reciben propinas de los ciudadanos, acusaron que personal que se desempe\u00f1a como encargado del departamento de limpieza en el Gobierno capitalino, les vende los carritos en los que transportan la basura y hasta las varas para las escobas.\n\nLas personas que llegaron con m\u00e1scaras se\u00f1alaron a Hugo Alonso Ortiz, secretario general del Sindicato \u00danico de Trabajadores del Gobierno de la Ciudad de M\u00e9xico, por supuestamente falsificar contratos a algunos trabajadores, que te terminaron siendo de sus familias y que nunca fueron dados de alta en la n\u00f3mina de la administraci\u00f3n\n\nA decir de los demandantes, los contratos falsos se otorgaron y el pago de la n\u00f3mina era bimestral. Sin embargo, nunca estuvieron inscritos como trabajadores del gobierno de la ciudad, ni eran sujetos a prestaciones de ley.\n\n\u201cQueremos justicia, porque ese dinero que estuvieron dando era para sus amantes, para sus esposas, para sus hermanos, y no es posible que esto siga sucediendo [\u2026] los voluntarios tambi\u00e9n merecen respeto y seguridad laboral\u201d, dijeron.\n\nCon informaci\u00f3n de El Universal", "ej_keywords": [["Basura", 1]], "address": "city: TORRES", "location": ["18.4761111111", "-95.1758333333"]}}, {"type": "Feature", "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-95.1758333333, 18.4761111111]}, "properties": {"title": "Trabajadores de la CDMX reciben incompleto su fondo de ahorros", "date": "08/04/18", "authors": "Regeneracion", "image": "https://regeneracion.mx/wp-content/uploads/2018/08/Trabajadores-CDMX.jpg", "movies": [], "url": "https://regeneracion.mx/trabajadores-de-la-cdmx-reciben-incompleto-su-fondo-de-ahorros/#respond", "summary": "La situaci\u00f3n implica a los m\u00e1s de 185 mil integrantes del Sindicato de Trabajadores del Gobierno de la Ciudad de M\u00e9xico (SUTGCDMX), quienes recibieron incompleto su Fondo de Ahorro Capitalizable (Fonac).\nEn entrevista para La Jornada, informaron que al llegar a la pagadur\u00eda de las distintas dependencias, s\u00f3lo les entregaron 15 mil pesos.\nSin mayor detalle, fueron informados de que los 200 pesos faltantes se les pagar\u00e1n en una n\u00f3mina adicional.\nEl documento estipula que los trabajadores sindicalizados recibir\u00e1n 15 mil 200 pesos.\nSin embargo, nunca estuvieron inscritos como trabajadores del gobierno de la ciudad, ni eran sujetos a prestaciones de ley.", "text": "A los trabajadores se les adeudan 30 millones de pesos. La dirigencia sindical no estableci\u00f3 fecha para cubrirlos\n\nRegeneraci\u00f3n, 4 de agosto de 2018.- Ciento ochenta y cinco mil trabajadores sindicalizados, adscritos al gobierno de la Ciudad de M\u00e9xico, recibieron 15 mil pesos en vez de los 15 mil 200 que les correspond\u00eda.\n\nSe trata de 30 millones de pesos que, sin especificar la fecha, les ser\u00e1n entregados en alguna n\u00f3mina adicional.\n\nLa situaci\u00f3n implica a los m\u00e1s de 185 mil integrantes del Sindicato de Trabajadores del Gobierno de la Ciudad de M\u00e9xico (SUTGCDMX), quienes recibieron incompleto su Fondo de Ahorro Capitalizable (Fonac).\n\nEn entrevista para La Jornada, informaron que al llegar a la pagadur\u00eda de las distintas dependencias, s\u00f3lo les entregaron 15 mil pesos.\n\nSin mayor detalle, fueron informados de que los 200 pesos faltantes se les pagar\u00e1n en una n\u00f3mina adicional.\n\nLos afectados mostraron el oficio con fecha de 27 de julio de 2018 firmado por el presidente del SUTGCDMX, Juan Ayala Rivero.\n\nEn el documento se hace de su conocimiento el monto y la fecha de liquidaci\u00f3n correspondiente al ciclo 29 del Fonac que comprende del 16 de julio de 2017 al 15 de julio de 2018.\n\nEl documento estipula que los trabajadores sindicalizados recibir\u00e1n 15 mil 200 pesos.\n\nQuienes no son sindicalizados, percibir\u00e1n 14 mil.\n\nLos d\u00edas de pago fueron 2 y 3 de agosto.\n\nExplicaron que a algunos les informaron que cobrar\u00edan 15 mil, otros recibieron un mensaje suscrito por el secretario de Organizaci\u00f3n del SUTGCDMX, Rafael Torres Correa, en el que les pide a los secretarios generales de las 39 secciones \u201cinstruir a los compa\u00f1eros a recibir los 15 mil pesos\u2026 quedando pendientes 200 pesos que se pagar\u00e1n en otra n\u00f3mina adicional.\u201d\n\nAseguraron que no recibieron ninguna explicaci\u00f3n de esta decisi\u00f3n, ni se les da una fecha para el cobro de los 200 pesos.\n\nPuede parecer poco, pero si consideramos que somos m\u00e1s de 185 mil trabajadores de base hablamos de m\u00e1s de 30 millones de pesos y faltan los no sindicalizados , expresaron.\n\nEl Fonac es un fondo de ahorro integrado con la aportaci\u00f3n quincenal de los trabajadores de los gobiernos federal, estatal o de la Ciudad de M\u00e9xico que se inscriben.\n\nCada administraci\u00f3n otorga otra parte, igual o mayor a la que dan los empleados, mientras que sus sindicatos aportan el equivalente al 25 por ciento de la cuota sindical, a lo que se suman los intereses que se generan en el fideicomiso que se crea para su manejo.\n\nEl final del oficio, Ayala Rivero resalta que la cifra que recibir\u00e1n es superior a la que se entreg\u00f3 en a\u00f1os anteriores y en otros estados, hecho que atribuye al compromiso asumido por el ex jefe de Gobierno, Miguel \u00c1ngel Mancera Espinosa y la actual dirigencia sindical, y ratificado por el mandatario capitalino Jos\u00e9 Ram\u00f3n Amieva G\u00e1lvez.\n\nTrabajadores de limpia en CDMX piden mejores condiciones laborales a AMLO\n\nA la casa de transici\u00f3n del virtual presidente electo de M\u00e9xico, Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, lleg\u00f3 un grupo de trabajadores del sistema de limpia de las calles de la Ciudad de M\u00e9xico para solicitarle que sean incorporados como empleados formales a la planta del Gobierno capitalino.\n\nLos barrenderos, que actualmente laboran en calidad de voluntarios y reciben propinas de los ciudadanos, acusaron que personal que se desempe\u00f1a como encargado del departamento de limpieza en el Gobierno capitalino, les vende los carritos en los que transportan la basura y hasta las varas para las escobas.\n\nLas personas que llegaron con m\u00e1scaras se\u00f1alaron a Hugo Alonso Ortiz, secretario general del Sindicato \u00danico de Trabajadores del Gobierno de la Ciudad de M\u00e9xico, por supuestamente falsificar contratos a algunos trabajadores, que te terminaron siendo de sus familias y que nunca fueron dados de alta en la n\u00f3mina de la administraci\u00f3n\n\nA decir de los demandantes, los contratos falsos se otorgaron y el pago de la n\u00f3mina era bimestral. Sin embargo, nunca estuvieron inscritos como trabajadores del gobierno de la ciudad, ni eran sujetos a prestaciones de ley.\n\n\u201cQueremos justicia, porque ese dinero que estuvieron dando era para sus amantes, para sus esposas, para sus hermanos, y no es posible que esto siga sucediendo [\u2026] los voluntarios tambi\u00e9n merecen respeto y seguridad laboral\u201d, dijeron.\n\nCon informaci\u00f3n de El Universal", "ej_keywords": [["Basura", 1]], "address": "city: TORRES", "location": ["18.4761111111", "-95.1758333333"]}}, {"type": "Feature", "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-102.914444444, 21.5597222222]}, "properties": {"title": "Funerales para Conagua, urgen gesti\u00f3n democr\u00e1tica del agua", "date": "08/03/18", "authors": "Regeneracion", "image": "https://regeneracion.mx/wp-content/uploads/2018/08/agua.jpg", "movies": [], "url": "https://regeneracion.mx/funerales-para-conagua-urgen-gestion-democratica-del-agua/", "summary": "Elena Burns y Pablo Moctezuma Barrag\u00e1n, en tanto defensores del agua en M\u00e9xico, se posicionaron en favor de desaparecer la actual Conagua y dar paso a una gesti\u00f3n democr\u00e1tica, popular y ambientalista del agua en nuestro pa\u00eds.\nPara los defensores del agua, la ola popular, que defendi\u00f3 el agua frente al levantamiento de vedas en junio y vot\u00f3 masivamente el 1 julio por un cambio de rumbo en el pa\u00eds, pone en cuesti\u00f3n la vigencia de la Comisi\u00f3n Nacional del Agua (Conagua).\n*Finalmente, la ASF advierte que la Conagua carece de la capacidad de detectar o sancionar la corrupci\u00f3n (ASF 471).\nIndicaron que apoy\u00e1ndose en la Constituci\u00f3n y en el pueblo podr\u00e1 abrir una nueva etapa de gesti\u00f3n del agua en M\u00e9xico.\n\u201cR\u00e9quiem para la actual Conagua, para dar entrada al buen gobierno del agua\u201d, indicaron para finalizar.", "text": "Piden pronta aprobaci\u00f3n de una Ley General de Aguas apoy\u00e1ndose en la Constituci\u00f3n y en el pueblo podr\u00e1 abrir una nueva etapa de gesti\u00f3n del agua\n\nRegeneraci\u00f3n, 3 de agosto del 2018. Elena Burns y Pablo Moctezuma Barrag\u00e1n, en tanto defensores del agua en M\u00e9xico, se posicionaron en favor de desaparecer la actual Conagua y dar paso a una gesti\u00f3n democr\u00e1tica, popular y ambientalista del agua en nuestro pa\u00eds.\n\nPara los defensores del agua, la ola popular, que defendi\u00f3 el agua frente al levantamiento de vedas en junio y vot\u00f3 masivamente el 1 julio por un cambio de rumbo en el pa\u00eds, pone en cuesti\u00f3n la vigencia de la Comisi\u00f3n Nacional del Agua (Conagua).\n\nDe hecho, desde 2012 la Constituci\u00f3n ha mandatado un nuevo esquema de manejo, en el cual la participaci\u00f3n ciudadana junto con la gubernamental tendr\u00eda que lograr el acceso equitativo y sustentable al vital l\u00edquido, puntualizaron Burns y Moctezuma.\n\nEste pr\u00f3ximo Congreso y gobierno tienen la oportunidad de responder al clamor: \u201c\u00a1Conagua, Reprobada!\u201d; se\u00f1alaron los tambi\u00e9n investigadores en un texto difundo en redes sociales, entre otros grupos, por el Encuentro Ciudadano Lagunero.\n\nExplicaron que la Conagua fue creada al inicio del gobierno de Carlos Salinas de Gortari, con el fin de administrar las aguas nacionales del pa\u00eds bajo un sistema \u00fanico de concesiones, convertidas en objetos de compra y venta, como pre-requisito para la entrada al Tratado de Libre Comercio de Am\u00e9rica del Norte.\n\nAnclada en la Ley de Aguas Nacionales (1992), de su propia elaboraci\u00f3n, la Conagua ha operado como autoridad \u00fanica, sin contrapesos ni revisi\u00f3n p\u00fablica, para el reparto de las aguas nacionales y, desde 2004, para la asignaci\u00f3n de megaobras sin proyectos ejecutivos, ni procesos de licitaci\u00f3n, ni l\u00edmites presupuestales; precisaron.\n\nLos informes de la Auditor\u00eda Superior de la Federaci\u00f3n (ASF) sobre el actuar de este organismo son contundentes:\n\n*En 104 cuencas y 106 acu\u00edferos, las concesiones otorgadas exceden su disponibilidad en 23 billones de litros de agua al a\u00f1o, dejando a la mitad de la poblaci\u00f3n del pa\u00eds pendiente de fuentes sobreexplotadas.\n\n*En cuanto al derecho humano a agua de calidad, a lo largo del actual sexenio, la Conagua ha recortado 8% anualmente los recursos destinados a la inspecci\u00f3n de descargas contaminantes (ASF DE-137). Actualmente, el 40% de los cuerpos de agua del pa\u00eds se encuentran seriamente contaminados. (ASF 123a, 409).\n\n*Casos emblem\u00e1ticos de fen\u00f3menos vividos en todo el pa\u00eds incluyen la contaminaci\u00f3n impune del R\u00edo Sonora por Grupo M\u00e9xico y el despojo de comunidades zacatecanas para beneficiar a las mineras Goldcorp en Pe\u00f1asquito y Frisco en Salaverna; el fomento de la privatizaci\u00f3n de los sistemas del agua en Puebla, Veracruz y Quintana Roo v\u00eda gobernadores; la autorizaci\u00f3n de aguas nacionales para la exportaci\u00f3n de energ\u00eda geot\u00e9rmica y cerveza desde Mexicali, declarada zona de extremo estr\u00e9s h\u00eddrico, y para el fracking en la frontera nororiente y a lo largo del Golfo.\n\n*En violaci\u00f3n al principio de no regresividad del Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales firmado por M\u00e9xico, en este sexenio la Conagua ha impulsado el recorte en un 72% el presupuesto federal disponible a municipios y comunidades para cumplir con el derecho humano al agua y al saneamiento (de $14.4 hasta 2016, a $3.4 mil millones en 2018) para dedicar $9.5 mil millones en 2018 a cuatro proyectos ampliamente se\u00f1alados por la ASF: T\u00faneles Emisor Oriente y Canal General (ASF 457, 405), obras hidr\u00e1ulicas de NACM (ASF 398, 407, 8081) y presa Zapotillo (DE-099).\n\n*Finalmente, la ASF advierte que la Conagua carece de la capacidad de detectar o sancionar la corrupci\u00f3n (ASF 471). Advierte que se requiere de \u201ccambios estructurales\u201d en la autoridad del agua para garantizar la disponibilidad del vital l\u00edquido para las generaciones presentes y futuras (ASF 415).\n\n\u201cLa pronta aprobaci\u00f3n de una Ley General de Aguas y el reemplazo de la Conagua por una instituci\u00f3n de coadyuvancia, capaz de garantizar la sustentabilidad, la equidad y la soberan\u00eda, permitir\u00e1 al nuevo gobierno llegar en diciembre sin tener que cargar con el muertito\u201d, subrayaron.\n\nIndicaron que apoy\u00e1ndose en la Constituci\u00f3n y en el pueblo podr\u00e1 abrir una nueva etapa de gesti\u00f3n del agua en M\u00e9xico.\n\n\u201cR\u00e9quiem para la actual Conagua, para dar entrada al buen gobierno del agua\u201d, indicaron para finalizar.", "ej_keywords": [["Fracking", 1], ["Mineras", 1]], "address": "city: FUENTES", "location": ["21.5597222222", "-102.914444444"]}}, {"type": "Feature", "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-102.914444444, 21.5597222222]}, "properties": {"title": "Funerales para Conagua, urgen gesti\u00f3n democr\u00e1tica del agua", "date": "08/03/18", "authors": "Regeneracion", "image": "https://regeneracion.mx/wp-content/uploads/2018/08/agua.jpg", "movies": [], "url": "https://regeneracion.mx/funerales-para-conagua-urgen-gestion-democratica-del-agua/#respond", "summary": "Elena Burns y Pablo Moctezuma Barrag\u00e1n, en tanto defensores del agua en M\u00e9xico, se posicionaron en favor de desaparecer la actual Conagua y dar paso a una gesti\u00f3n democr\u00e1tica, popular y ambientalista del agua en nuestro pa\u00eds.\nPara los defensores del agua, la ola popular, que defendi\u00f3 el agua frente al levantamiento de vedas en junio y vot\u00f3 masivamente el 1 julio por un cambio de rumbo en el pa\u00eds, pone en cuesti\u00f3n la vigencia de la Comisi\u00f3n Nacional del Agua (Conagua).\n*Finalmente, la ASF advierte que la Conagua carece de la capacidad de detectar o sancionar la corrupci\u00f3n (ASF 471).\nIndicaron que apoy\u00e1ndose en la Constituci\u00f3n y en el pueblo podr\u00e1 abrir una nueva etapa de gesti\u00f3n del agua en M\u00e9xico.\n\u201cR\u00e9quiem para la actual Conagua, para dar entrada al buen gobierno del agua\u201d, indicaron para finalizar.", "text": "Piden pronta aprobaci\u00f3n de una Ley General de Aguas apoy\u00e1ndose en la Constituci\u00f3n y en el pueblo podr\u00e1 abrir una nueva etapa de gesti\u00f3n del agua\n\nRegeneraci\u00f3n, 3 de agosto del 2018. Elena Burns y Pablo Moctezuma Barrag\u00e1n, en tanto defensores del agua en M\u00e9xico, se posicionaron en favor de desaparecer la actual Conagua y dar paso a una gesti\u00f3n democr\u00e1tica, popular y ambientalista del agua en nuestro pa\u00eds.\n\nPara los defensores del agua, la ola popular, que defendi\u00f3 el agua frente al levantamiento de vedas en junio y vot\u00f3 masivamente el 1 julio por un cambio de rumbo en el pa\u00eds, pone en cuesti\u00f3n la vigencia de la Comisi\u00f3n Nacional del Agua (Conagua).\n\nDe hecho, desde 2012 la Constituci\u00f3n ha mandatado un nuevo esquema de manejo, en el cual la participaci\u00f3n ciudadana junto con la gubernamental tendr\u00eda que lograr el acceso equitativo y sustentable al vital l\u00edquido, puntualizaron Burns y Moctezuma.\n\nEste pr\u00f3ximo Congreso y gobierno tienen la oportunidad de responder al clamor: \u201c\u00a1Conagua, Reprobada!\u201d; se\u00f1alaron los tambi\u00e9n investigadores en un texto difundo en redes sociales, entre otros grupos, por el Encuentro Ciudadano Lagunero.\n\nExplicaron que la Conagua fue creada al inicio del gobierno de Carlos Salinas de Gortari, con el fin de administrar las aguas nacionales del pa\u00eds bajo un sistema \u00fanico de concesiones, convertidas en objetos de compra y venta, como pre-requisito para la entrada al Tratado de Libre Comercio de Am\u00e9rica del Norte.\n\nAnclada en la Ley de Aguas Nacionales (1992), de su propia elaboraci\u00f3n, la Conagua ha operado como autoridad \u00fanica, sin contrapesos ni revisi\u00f3n p\u00fablica, para el reparto de las aguas nacionales y, desde 2004, para la asignaci\u00f3n de megaobras sin proyectos ejecutivos, ni procesos de licitaci\u00f3n, ni l\u00edmites presupuestales; precisaron.\n\nLos informes de la Auditor\u00eda Superior de la Federaci\u00f3n (ASF) sobre el actuar de este organismo son contundentes:\n\n*En 104 cuencas y 106 acu\u00edferos, las concesiones otorgadas exceden su disponibilidad en 23 billones de litros de agua al a\u00f1o, dejando a la mitad de la poblaci\u00f3n del pa\u00eds pendiente de fuentes sobreexplotadas.\n\n*En cuanto al derecho humano a agua de calidad, a lo largo del actual sexenio, la Conagua ha recortado 8% anualmente los recursos destinados a la inspecci\u00f3n de descargas contaminantes (ASF DE-137). Actualmente, el 40% de los cuerpos de agua del pa\u00eds se encuentran seriamente contaminados. (ASF 123a, 409).\n\n*Casos emblem\u00e1ticos de fen\u00f3menos vividos en todo el pa\u00eds incluyen la contaminaci\u00f3n impune del R\u00edo Sonora por Grupo M\u00e9xico y el despojo de comunidades zacatecanas para beneficiar a las mineras Goldcorp en Pe\u00f1asquito y Frisco en Salaverna; el fomento de la privatizaci\u00f3n de los sistemas del agua en Puebla, Veracruz y Quintana Roo v\u00eda gobernadores; la autorizaci\u00f3n de aguas nacionales para la exportaci\u00f3n de energ\u00eda geot\u00e9rmica y cerveza desde Mexicali, declarada zona de extremo estr\u00e9s h\u00eddrico, y para el fracking en la frontera nororiente y a lo largo del Golfo.\n\n*En violaci\u00f3n al principio de no regresividad del Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales firmado por M\u00e9xico, en este sexenio la Conagua ha impulsado el recorte en un 72% el presupuesto federal disponible a municipios y comunidades para cumplir con el derecho humano al agua y al saneamiento (de $14.4 hasta 2016, a $3.4 mil millones en 2018) para dedicar $9.5 mil millones en 2018 a cuatro proyectos ampliamente se\u00f1alados por la ASF: T\u00faneles Emisor Oriente y Canal General (ASF 457, 405), obras hidr\u00e1ulicas de NACM (ASF 398, 407, 8081) y presa Zapotillo (DE-099).\n\n*Finalmente, la ASF advierte que la Conagua carece de la capacidad de detectar o sancionar la corrupci\u00f3n (ASF 471). Advierte que se requiere de \u201ccambios estructurales\u201d en la autoridad del agua para garantizar la disponibilidad del vital l\u00edquido para las generaciones presentes y futuras (ASF 415).\n\n\u201cLa pronta aprobaci\u00f3n de una Ley General de Aguas y el reemplazo de la Conagua por una instituci\u00f3n de coadyuvancia, capaz de garantizar la sustentabilidad, la equidad y la soberan\u00eda, permitir\u00e1 al nuevo gobierno llegar en diciembre sin tener que cargar con el muertito\u201d, subrayaron.\n\nIndicaron que apoy\u00e1ndose en la Constituci\u00f3n y en el pueblo podr\u00e1 abrir una nueva etapa de gesti\u00f3n del agua en M\u00e9xico.\n\n\u201cR\u00e9quiem para la actual Conagua, para dar entrada al buen gobierno del agua\u201d, indicaron para finalizar.", "ej_keywords": [["Fracking", 1], ["Mineras", 1]], "address": "city: FUENTES", "location": ["21.5597222222", "-102.914444444"]}}, {"type": "Feature", "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-88.1738888889, 20.9930555556]}, "properties": {"title": "Pe\u00f1a Nieto fue negligente en rescate de vaquita marina: Greenpeace", "date": "08/01/18", "authors": "Regeneracion", "image": "https://regeneracion.mx/wp-content/uploads/2017/11/vaquita-marina-muere-autoridades-mexicanas-santuario.jpg", "movies": [], "url": "https://regeneracion.mx/pena-nieto-fue-negligente-en-rescate-de-vaquita-marina-greenpeace/", "summary": "Greenpeace denunci\u00f3 ante la CNDH a varias dependencias del gobierno federal, encabezado por Pe\u00f1a Nieto, por ser negligentes en el rescate de la vaquita marina, una especie en peligro de extinci\u00f3nRegeneraci\u00f3n, 1 de agosto de 2018.\nLa ONG ambientalista Greenpeace de M\u00e9xico denunci\u00f3 ante la Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos (CNDH) a varias dependencias del gobierno federal, encabezado por Enrique Pe\u00f1a Nieto, por ser negligentes en el rescate de la vaquita marina, especie en peligro de extinci\u00f3n.\nLas negligencias, se\u00f1ala el comunicado, provocaron que tan s\u00f3lo en dos a\u00f1os muriera el 70% de ejemplares de la vaquita marina del Alto Golfo de California.\nEl gobierno federal tampoco cumpli\u00f3 con las medidas necesarias para proteger a dicha especie, a pesar de encontrarse catalogada en \u00f3rganos nacionales e internacionales como en peligro de extinci\u00f3n.\nPor lo anterior, la administraci\u00f3n de EPN tendr\u00e1 que rendir cuentas sobre las medidas que tomaron para proteger a esta especie.", "text": "Greenpeace denunci\u00f3 ante la CNDH a varias dependencias del gobierno federal, encabezado por Pe\u00f1a Nieto, por ser negligentes en el rescate de la vaquita marina, una especie en peligro de extinci\u00f3n\n\nRegeneraci\u00f3n, 1 de agosto de 2018. La ONG ambientalista Greenpeace de M\u00e9xico denunci\u00f3 ante la Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos (CNDH) a varias dependencias del gobierno federal, encabezado por Enrique Pe\u00f1a Nieto, por ser negligentes en el rescate de la vaquita marina, especie en peligro de extinci\u00f3n.\n\n\u201cEstas omisiones conllevaron a que en s\u00f3lo 20 a\u00f1os, la especie pasara de 567 a 30 vaquitas marinas que sobreviven al menos hasta 2016. Durante la administraci\u00f3n del actual gobierno represent\u00f3 una ca\u00edda del m\u00e1s de 70% en el n\u00famero de ejemplares desde 2015\u201d, se lee en el comunicado de la Organizaci\u00f3n No Gubernamental.\n\nGreenpeace pidi\u00f3 a la CNDH investigar a los titulares de la Secretar\u00eda de Medio Ambiente y Recursos Naturales (Semarnat), Rafael Pacchiano Alam\u00e1n, y de la Secretar\u00eda de Agricultura, Ganader\u00eda, Desarrollo Rural, Pesca y Alimentaci\u00f3n (Sagarpa), Baltazar Hinojosa Ochoa, por no lograr la conservaci\u00f3n del cet\u00e1ceo.\n\nLa denuncia por violaci\u00f3n a diversos derechos humanos en materia medioambiental tambi\u00e9n se\u00f1ala a los titulares de la Comisi\u00f3n Nacional de \u00c1reas Naturales Protegidas, Procuradur\u00eda Federal de Protecci\u00f3n al Ambiente (Profepa), Comisi\u00f3n Nacional de Acuacultura y Pesca y el Instituto Nacional de Pesca y Acuacultura.\n\nDichas omisiones implicaron ausencia de coordinaci\u00f3n entre las instituciones, as\u00ed como evasi\u00f3n de responsabilidades para cumplir con lo que les demandaban varias leyes nacionales y tratados internacionales en materia de preservaci\u00f3n de biodiversidad.\n\nLas negligencias, se\u00f1ala el comunicado, provocaron que tan s\u00f3lo en dos a\u00f1os muriera el 70% de ejemplares de la vaquita marina del Alto Golfo de California.\n\nEl gobierno federal tampoco cumpli\u00f3 con las medidas necesarias para proteger a dicha especie, a pesar de encontrarse catalogada en \u00f3rganos nacionales e internacionales como en peligro de extinci\u00f3n.\n\nEn concreto, Greenpeace se\u00f1ala al gobierno federal de haber violado los derechos a: un medio ambiente sano para el desarrollo y bienestar de las personas; un desarrollo sustentable; que se preserve y se restaure el equilibrio ecol\u00f3gico; que se conserven los elementos naturales; la conservaci\u00f3n de la diversidad biol\u00f3gica por su valor intr\u00ednseco y por su importancia para la evoluci\u00f3n y para el mantenimiento de los sistemas necesarios para vida de la biosfera; as\u00ed como a la conservaci\u00f3n de la diversidad biol\u00f3gica in situ o en sitio de los ecosistemas y h\u00e1bitats naturales, y el mantenimiento y la recuperaci\u00f3n de poblaciones viables de especies en sus entornos naturales.\n\nLas dependencias de gobierno tampoco elaboraron estrategias para que se dejara de usar en la pesca herramientas en las que quedaba atrapada la especie en peligro, como redes de enmalle o agalleras.\n\nEl gobierno de Pe\u00f1a tampoco supervis\u00f3 la pesca en la regi\u00f3n del Alto Golfo de California y Delta del R\u00edo Colorado, as\u00ed como en el \u00e1rea de refugio de la vaquita.\n\nPor lo anterior, la administraci\u00f3n de EPN tendr\u00e1 que rendir cuentas sobre las medidas que tomaron para proteger a esta especie.\n\nGreenpeace exhort\u00f3 a la administraci\u00f3n entrante del virtual presidente electo, Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, a que en el manejo integral de zonas costeras y marinas ponga \u00e9nfasis en establecer los t\u00e9rminos y condiciones bajo los cuales se atender\u00e1 la situaci\u00f3n de la vaquita marina en el Alto Golfo de California, con el fin de que haya oportunidades de desarrollo pesquero para las y los pobladores de la zona y al mismo tiempo se garantice la m\u00e1xima protecci\u00f3n que necesita la vaquita marina.", "ej_keywords": [["Pesca", 1], ["Ambientalista", 1]], "address": "city: CALIFORNIA", "location": ["20.9930555556", "-88.1738888889"]}}, {"type": "Feature", "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-88.1738888889, 20.9930555556]}, "properties": {"title": "Pe\u00f1a Nieto fue negligente en rescate de vaquita marina: Greenpeace", "date": "08/01/18", "authors": "Regeneracion", "image": "https://regeneracion.mx/wp-content/uploads/2017/11/vaquita-marina-muere-autoridades-mexicanas-santuario.jpg", "movies": [], "url": "https://regeneracion.mx/pena-nieto-fue-negligente-en-rescate-de-vaquita-marina-greenpeace/#respond", "summary": "Greenpeace denunci\u00f3 ante la CNDH a varias dependencias del gobierno federal, encabezado por Pe\u00f1a Nieto, por ser negligentes en el rescate de la vaquita marina, una especie en peligro de extinci\u00f3nRegeneraci\u00f3n, 1 de agosto de 2018.\nLa ONG ambientalista Greenpeace de M\u00e9xico denunci\u00f3 ante la Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos (CNDH) a varias dependencias del gobierno federal, encabezado por Enrique Pe\u00f1a Nieto, por ser negligentes en el rescate de la vaquita marina, especie en peligro de extinci\u00f3n.\nLas negligencias, se\u00f1ala el comunicado, provocaron que tan s\u00f3lo en dos a\u00f1os muriera el 70% de ejemplares de la vaquita marina del Alto Golfo de California.\nEl gobierno federal tampoco cumpli\u00f3 con las medidas necesarias para proteger a dicha especie, a pesar de encontrarse catalogada en \u00f3rganos nacionales e internacionales como en peligro de extinci\u00f3n.\nPor lo anterior, la administraci\u00f3n de EPN tendr\u00e1 que rendir cuentas sobre las medidas que tomaron para proteger a esta especie.", "text": "Greenpeace denunci\u00f3 ante la CNDH a varias dependencias del gobierno federal, encabezado por Pe\u00f1a Nieto, por ser negligentes en el rescate de la vaquita marina, una especie en peligro de extinci\u00f3n\n\nRegeneraci\u00f3n, 1 de agosto de 2018. La ONG ambientalista Greenpeace de M\u00e9xico denunci\u00f3 ante la Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos (CNDH) a varias dependencias del gobierno federal, encabezado por Enrique Pe\u00f1a Nieto, por ser negligentes en el rescate de la vaquita marina, especie en peligro de extinci\u00f3n.\n\n\u201cEstas omisiones conllevaron a que en s\u00f3lo 20 a\u00f1os, la especie pasara de 567 a 30 vaquitas marinas que sobreviven al menos hasta 2016. Durante la administraci\u00f3n del actual gobierno represent\u00f3 una ca\u00edda del m\u00e1s de 70% en el n\u00famero de ejemplares desde 2015\u201d, se lee en el comunicado de la Organizaci\u00f3n No Gubernamental.\n\nGreenpeace pidi\u00f3 a la CNDH investigar a los titulares de la Secretar\u00eda de Medio Ambiente y Recursos Naturales (Semarnat), Rafael Pacchiano Alam\u00e1n, y de la Secretar\u00eda de Agricultura, Ganader\u00eda, Desarrollo Rural, Pesca y Alimentaci\u00f3n (Sagarpa), Baltazar Hinojosa Ochoa, por no lograr la conservaci\u00f3n del cet\u00e1ceo.\n\nLa denuncia por violaci\u00f3n a diversos derechos humanos en materia medioambiental tambi\u00e9n se\u00f1ala a los titulares de la Comisi\u00f3n Nacional de \u00c1reas Naturales Protegidas, Procuradur\u00eda Federal de Protecci\u00f3n al Ambiente (Profepa), Comisi\u00f3n Nacional de Acuacultura y Pesca y el Instituto Nacional de Pesca y Acuacultura.\n\nDichas omisiones implicaron ausencia de coordinaci\u00f3n entre las instituciones, as\u00ed como evasi\u00f3n de responsabilidades para cumplir con lo que les demandaban varias leyes nacionales y tratados internacionales en materia de preservaci\u00f3n de biodiversidad.\n\nLas negligencias, se\u00f1ala el comunicado, provocaron que tan s\u00f3lo en dos a\u00f1os muriera el 70% de ejemplares de la vaquita marina del Alto Golfo de California.\n\nEl gobierno federal tampoco cumpli\u00f3 con las medidas necesarias para proteger a dicha especie, a pesar de encontrarse catalogada en \u00f3rganos nacionales e internacionales como en peligro de extinci\u00f3n.\n\nEn concreto, Greenpeace se\u00f1ala al gobierno federal de haber violado los derechos a: un medio ambiente sano para el desarrollo y bienestar de las personas; un desarrollo sustentable; que se preserve y se restaure el equilibrio ecol\u00f3gico; que se conserven los elementos naturales; la conservaci\u00f3n de la diversidad biol\u00f3gica por su valor intr\u00ednseco y por su importancia para la evoluci\u00f3n y para el mantenimiento de los sistemas necesarios para vida de la biosfera; as\u00ed como a la conservaci\u00f3n de la diversidad biol\u00f3gica in situ o en sitio de los ecosistemas y h\u00e1bitats naturales, y el mantenimiento y la recuperaci\u00f3n de poblaciones viables de especies en sus entornos naturales.\n\nLas dependencias de gobierno tampoco elaboraron estrategias para que se dejara de usar en la pesca herramientas en las que quedaba atrapada la especie en peligro, como redes de enmalle o agalleras.\n\nEl gobierno de Pe\u00f1a tampoco supervis\u00f3 la pesca en la regi\u00f3n del Alto Golfo de California y Delta del R\u00edo Colorado, as\u00ed como en el \u00e1rea de refugio de la vaquita.\n\nPor lo anterior, la administraci\u00f3n de EPN tendr\u00e1 que rendir cuentas sobre las medidas que tomaron para proteger a esta especie.\n\nGreenpeace exhort\u00f3 a la administraci\u00f3n entrante del virtual presidente electo, Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, a que en el manejo integral de zonas costeras y marinas ponga \u00e9nfasis en establecer los t\u00e9rminos y condiciones bajo los cuales se atender\u00e1 la situaci\u00f3n de la vaquita marina en el Alto Golfo de California, con el fin de que haya oportunidades de desarrollo pesquero para las y los pobladores de la zona y al mismo tiempo se garantice la m\u00e1xima protecci\u00f3n que necesita la vaquita marina.", "ej_keywords": [["Pesca", 1], ["Ambientalista", 1]], "address": "city: CALIFORNIA", "location": ["20.9930555556", "-88.1738888889"]}}, {"type": "Feature", "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-109.310833333, 29.8619444444]}, "properties": {"title": "Artistas impregnan la figura femenina con el arte del grafiti en el Centro Hist\u00f3rico", "date": null, "authors": "El Sol de San Luis", "image": "https://www.elsoldemexico.com.mx/incoming/yixvcf-grafiti.jpg/ALTERNATES/LANDSCAPE_1140/grafiti.jpg", "movies": [], "url": "https://www.elsoldemexico.com.mx/metropoli/cdmx/artistas-impregnan-la-figura-femenina-con-el-arte-del-grafiti-en-el-centro-historico-1749599.html", "summary": "Ellas nunca tienen ni fr\u00edo ni calor, tampoco se quejan de las inclemencias del tiempo y cada noche esperan pacientemente a que alguien las mire, se trata de casi 300 mujeres que resguardan las fr\u00edas cortinas de metal de las calles de 20 de Noviembre y Pino Su\u00e1rez, en el Centro Hist\u00f3rico.\nGranados, uno de los responsables de coordinar las intervenciones con grafiti en una buena parte de las cortinas de los negocios de esas calles, explic\u00f3 que las obras se realizaron en seis etapas, incluso al final muchos de los artistas interven\u00edan hasta dos cortinas, para terminar sin sue\u00f1o y con los dedos llenos de color, cerca de las seis de la ma\u00f1ana.\nIncluso, dijo, hay quienes comienzan a desarrollar esta actividad desde a muy temprana edad y ha tenido contacto con adolescentes de entre 12 y 13 a\u00f1os que ya hacen sus primeras incursiones formales en el mundo del grafiti.\nFoto: Isa\u00edas Hern\u00e1ndez | NotimexEn M\u00e9xico, hasta hace cinco o siete a\u00f1os hab\u00eda poca variedad de calidades y colores por lo que muchos de los artistas hicieron acopio de la tan reconocida inventiva mexicana y crearon mezcladores.\nLas mujeres de metal que decoran estas calles y que nacieron bajo el resguardo de la noche siguen su destino todos los d\u00edas cuando las cortinas de los numerosos locales cierran y ellas pueden ser observadas y admiradas.", "text": "Ellas nunca tienen ni fr\u00edo ni calor, tampoco se quejan de las inclemencias del tiempo y cada noche esperan pacientemente a que alguien las mire, se trata de casi 300 mujeres que resguardan las fr\u00edas cortinas de metal de las calles de 20 de Noviembre y Pino Su\u00e1rez, en el Centro Hist\u00f3rico.\n\nSon mujeres que desde hace poco m\u00e1s de a\u00f1o y medio nacieron a partir de alrededor de siete mil latas de pintura y constantes insomnios por parte de unos 70 artistas que les dieron vida, quienes comenzaban los primeros trazos alrededor de las 21:00 horas para concluirlos cerca de las tres de la ma\u00f1ana, eso, en una primera etapa, coment\u00f3 Roberto Granados, del colectivo Mixer Crew.\n\nGranados, uno de los responsables de coordinar las intervenciones con grafiti en una buena parte de las cortinas de los negocios de esas calles, explic\u00f3 que las obras se realizaron en seis etapas, incluso al final muchos de los artistas interven\u00edan hasta dos cortinas, para terminar sin sue\u00f1o y con los dedos llenos de color, cerca de las seis de la ma\u00f1ana.\n\nFoto: Isa\u00edas Hern\u00e1ndez | Notimex\n\nLas obras pintadas con coloridos aerosoles reflejan no s\u00f3lo a aquellas que han formado parte de la vida del pa\u00eds como Frida Kahlo, sino que se trata de mujeres comunes y corrientes, guerreras prehisp\u00e1nicas, astronautas, algunas cuantas viajando en sus propios pensamientos, como muchas de las mujeres que de d\u00eda pasean por esas calles buscando s\u00f3lo un determinado accesorio y terminan con zapatos para otra ocasi\u00f3n y vestidos que estaban de \u201cs\u00faper oferta\u201d.\n\nDe los artistas, explic\u00f3 Granados, alrededor del 40% son de la Ciudad de M\u00e9xico y del Estado de M\u00e9xico, en tanto que la otra proporci\u00f3n proven\u00eda de Oaxaca, Tamaulipas, Morelos, Puebla, Chiapas y Zacatecas, por mencionar algunas entidades, lo que, en su opini\u00f3n, refleja el efervescente crecimiento de la escena del grafiti en M\u00e9xico, que en la actualidad, dijo, est\u00e1 en uno de sus momentos m\u00e1s importantes.\n\n\u201cLa escena del grafiti en M\u00e9xico es muy grande, sobre todo en Ciudad de M\u00e9xico es la m\u00e1s grande del pa\u00eds (...), est\u00e1 creciendo un mont\u00f3n, se dio como un boom todav\u00eda de siete a\u00f1os para ac\u00e1, definitivamente el acceso al Internet deton\u00f3 un poco, porque antes la \u00fanica forma de ver las obras era en las calles o en algunas revistas\u201d.\n\nFoto: Isa\u00edas Hern\u00e1ndez | Notimex\n\nCon orgullo, record\u00f3 su primer contacto con las latas de aerosol, cuando pint\u00f3 una pared en la parte menos visible de su casa ante el miedo de ser descubierto por sus padres, ten\u00eda 17 a\u00f1os, y desde que agarr\u00f3 las latas de pintura, ya no se pudo separar de esta expresi\u00f3n.\n\nPor esos d\u00edas, Roberto poco sab\u00eda que lo que \u00e9l consideraba como un pasatiempo llegar\u00eda a ser parte de sus actividades, en la actualidad no s\u00f3lo ha sido responsable de coordinar los trabajos en las cortinas de esas calles, sino que adem\u00e1s, interviene en diversos proyectos art\u00edsticos y la organizaci\u00f3n de festivales y concursos que impulsen la escena en el pa\u00eds.\n\nGranados abund\u00f3 que en el pa\u00eds ya son al menos tres generaciones de personas dedicadas a pintar con grafiti y con el tiempo esta actividad ha tomado la seriedad que se merece, al pasar de lo ilegal con pintas contestatarias, a lo legal con ecl\u00e9cticas y coloridas obras de arte decorando paredes, bardas y otras superficies que derivan en beneficios para las comunidades en donde se hacen las pintas.\n\nFoto: Isa\u00edas Hern\u00e1ndez | Notimex\n\nAl respecto, Roberto, de poco m\u00e1s de 30 a\u00f1os de edad, se\u00f1al\u00f3 que a diferencia de lo que se cree, las pinturas de las calles 20 de Noviembre y Pino Su\u00e1rez, y que concluyen hasta la avenida Fray Servando, han generado cambios de h\u00e1bitos; as\u00ed, donde antes se acumulaba la basura de cada d\u00eda ahora permanece limpio.\n\nGranados explic\u00f3 que en la actualidad ya no existen particularidades que identifiquen a quienes se dedican a plasmar arte con grafiti e incluso a\u00fan existen estereotipos que los colocan como v\u00e1ndalos; sin embargo, esta percepci\u00f3n ha cambiado y hoy se sabe que hay ingenieros, m\u00e9dicos y otros profesionales que tras terminar sus actividades de oficina corren por latas de colores para hacer sus pintas.\n\nIncluso, dijo, hay quienes comienzan a desarrollar esta actividad desde a muy temprana edad y ha tenido contacto con adolescentes de entre 12 y 13 a\u00f1os que ya hacen sus primeras incursiones formales en el mundo del grafiti.\n\nFoto: Isa\u00edas Hern\u00e1ndez | Notimex\n\nEn M\u00e9xico, hasta hace cinco o siete a\u00f1os hab\u00eda poca variedad de calidades y colores por lo que muchos de los artistas hicieron acopio de la tan reconocida inventiva mexicana y crearon mezcladores.\n\nLas mujeres de metal que decoran estas calles y que nacieron bajo el resguardo de la noche siguen su destino todos los d\u00edas cuando las cortinas de los numerosos locales cierran y ellas pueden ser observadas y admiradas.\n\nCuando adem\u00e1s son testigas silenciosas de los ires y venires de trasnochadores sin remedio, cuando adem\u00e1s vigilan el sue\u00f1o de algunos indigentes que otra vez no encontraron su casa y cuando todos duermen, ellas salen a jugar hasta poco despu\u00e9s de que sale el sol, cuando los locatarios abren de par en par sus negocios y deben esperar hasta la noche, para volver a ser admiradas.", "ej_keywords": [["Basura", 1]], "address": "city: GRANADOS", "location": ["29.8619444444", "-109.310833333"]}}]}